<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_MAP_NAME">
			<Text>Tutorial Map</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_MAP_DESCRIPTION">
			<Text>Map die uitsluitend wordt gebruikt voor de zelfstudie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TECH_DAWN_OF_CIVILIZATION_NAME">
			<Text>Dawn of Civilization</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TECH_DAWN_OF_CIVILIZATION_DESCRIPTION">
			<Text>Voorkennis voor het aanbreken van de beschaving</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TECH_DAWN_OF_CIVILIZATION_QUOTE_1">
			<Text>In het begin was de aarde zonder vorm. En ongeldig. En toen scheen de zon op de slapende aarde. In deze wervelende maalstroom van vuurlucht en water verschenen de eerste opwellingen van het leven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_OK">
			<Text>OK</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_SHOW_ME">
			<Text>Laat me zien hoe</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_DISMISS">
			<Text>Je bent ontslagen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_ASSISTANCE_APPRECIATED">
			<Text>Uw hulp wordt op prijs gesteld</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_CONTINUE">
			<Text>Doorgaan met</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_GET_STARTED">
			<Text>Laten we beginnen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_AGREED">
			<Text>Akkoord</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_VERY_GOOD">
			<Text>Erg goed</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_TELL_ME_MORE">
			<Text>Vertel me meer</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_HEAD">
			<Text>ADVISEUR</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_INTRO">
			<Text>Als uw adviseur ben ik gekwalificeerd om u te helpen bij alle zaken die verband houden met het besturen van onze beschaving.[NEWLINE] Als u mijn service niet nodig hebt, kunt u mij ontslaan om andere zaken te behandelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_1">
			<Text>Groeten Mijn Luik! Als uw persoonlijke adviseur ben ik gekwalificeerd om u te helpen bij alle zaken die verband houden met het besturen van onze beschaving. Ik ben tot uw dienst.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_2">
			<Text>Alle grote beschavingen beginnen met een geweldige stad, en onze Kolonisten hebben een ideale locatie gevonden. Beveel ze om hier een nieuwe stad te stichten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_3">
			<Text>Goed gedaan! Je hebt je eerste stad gesticht. Vanuit deze wortels zal je beschaving groeien om de tand des tijds te doorstaan. Nu moet je koesteren en beschermen wat je hebt gecreëerd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_4">
			<Text>Beveiliging is van groot belang. Er zijn barbaarse stammen bij ons die niets liever willen dan plunderen en plunderen wat van ons is.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_5">
			<Text>Leid de productie-inspanningen van deze stad om Warriors te trainen om deze dreigende dreiging het hoofd te bieden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_6">
			<Text>De training is begonnen, maar het zal nog wel even duren voordat onze nieuwe Warriors klaar zijn. Op dit moment zijn er verder geen zaken waar u op moet letten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_7">
			<Text>Je stad is druk in de weer om Warriors te trainen voor zijn verdediging, maar een grote beschaving kan niet alleen gedijen op militaire macht. We hebben mensen die getalenteerd zijn op het gebied van wetenschap en ontdekking. Je zou ze moeten gebruiken bij het onderzoeken van nieuwe technologieën die onze beschaving vooruit helpen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_8">
			<Text>Verstandig besluit, Majesteit. Met deze technologie kunnen we de rijkdommen beter van de aarde halen en de productie van [ICON_Production] in onze steden verhogen. Ik zal je laten weten wanneer we klaar zijn met ons onderzoek.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_9">
			<Text>Majesteit, er zijn vijandige barbaren gezien in de buurt van onze [ICON_Capital] hoofdstad. Als ze alleen gelaten worden, zullen ze zeker onze mensen aanvallen en onze landen plunderen. Je nieuw getrainde Warriors wachten op je bevelen om aan te vallen!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_10">
			<Text>Onze Warriors waren zegevierend! Ze hebben goed gevochten om onze mensen te verdedigen tegen deze bedreiging. De Barbaren zijn echter nog steeds jaloers op onze beschaving. We moeten voorbereid zijn voor het geval ze meer terugkomen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_11">
			<Text>Er zijn andere zaken, Excellentie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_12">
			<Text>Aangezien de Krijger-training is voltooid, is het tijd om een nieuwe productietaak aan de stad toe te wijzen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_13">
			<Text>De landen rond onze stad kunnen overvloedig zijn als we ze ontwikkelen. We zouden bouwers moeten trainen om verbeteringen aan te brengen aan de gronden binnen onze grenzen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_14">
			<Text>Er zijn mysteries die buiten onze grenzen op ons wachten in de nog niet in kaart gebrachte landen. De enige manier om erachter te komen is om te verkennen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_14_BODY">
			<Text>Aan het begin van het spel worden je stad en de landen direct daar omheen onthuld, maar de gebieden daarachter, vertegenwoordigd door leeg perkament, geven delen van de wereld aan die je nog niet hebt verkend.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_16_BODY">
			<Text>Krijger-eenheden hebben een [ICON_Movement] -bewegingsbereik van 2.[NEWLINE][NEWLINE]De blauwgekleurde indicator op de landerijen rond de unit geeft de meest verste geselecteerde eenheid weer in één slag.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_17_BODY">
			<Text>Open terrein, zoals vlaktes en grasland, verbruikt slechts 1 bewegingspunt [ICON_Movement], terwijl moeilijker terrein, zoals Woods en heuvels, 2 of meer [ICON_Movement] -verplaatsingspunten zullen verbruiken. Verplaats de Krijger-eenheid naar de gemarkeerde locatie door met de rechtermuisknop te klikken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_17b_HEAD">
			<Text>MOVE WARRIOR</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_17b_BODY">
			<Text>KLIK RECHTS op de gemarkeerde locatie om je Warrior te verplaatsen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_15">
			<Text>Majesteit, onze krijgers hebben een klein stamdorp ontdekt, waarvan de bewoners gastvrij en vriendelijk zijn. Zullen we het onderzoeken en de Krijgers sturen om met hen te praten?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_18_BODY">
			<Text>Het verkennen van stamdorpen kan je beschaving een van de vele onmiddellijke voordelen geven, zoals het toekennen van een extra [ICON_Citizen] bevolking in je stad of het toekennen van [ICON_Gold] goud. Het is een goede strategie om zoveel mogelijk stamdorpen te verkennen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_20_HEAD">
			<Text>MOVE WARRIOR</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_20_BODY">
			<Text>Om een stamdorp te verkennen, verplaats je een van je eenheden naar de hexagon van de stamdorp. Probeer je Krijger-eenheid daar nu te verplaatsen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_16">
			<Text>Het lijkt erop dat de tribale dorpelingen ook worden lastiggevallen door de barbaren. Ze zijn onder de indruk van onze cultuur en hebben besloten om mee te doen in de strijd!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_17">
			<Text>Goed nieuws inderdaad! Het zijn bekwame Scouts en sluwe reizigers. Ze kunnen sneller bewegen dan onze Warriors, waardoor ze ideaal zijn om de omliggende landen te verkennen, maar ze zijn niet zo sterk in gevechten. Ze wachten met spanning op je bevelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_21_BODY">
			<Text>Merk op dat de Scout-eenheid een [ICON_Movement] -beweging van 3 heeft, waardoor deze een grotere afstand kan overbruggen dan andere eenheden. Verplaats de Scout-eenheid naar een onontdekt deel van de kaart.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_18">
			<Text>Scouts zijn uitstekend in het verkennen, maar ze zijn niet zo sterk in gevechten als onze Warriors. Het is beter om ze te laten focussen op onderzoek en overleving dan op het bestrijden van onze vijanden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_19">
			<Text>Een team van bouwers heeft zijn training in onze stad afgerond. Ze zijn klaar om te werken aan het verbeteren van de omliggende landen. Er zijn ideale locaties voor het verbouwen van [ICON_Food] Voedsel om onze bevolking te ondersteunen. Het bouwen van een boerderij daar zou onze opbrengst van die landen verhogen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_22_BODY">
			<Text>Bouwers kunnen een breed scala aan verbeteringen aan uw land maken. Het type verbetering dat ze op een plot kunnen bouwen, wordt vaak bepaald door het type terrein. Vlaktes en graslandpercelen zijn ideaal voor boerderijen, waardoor de [ICON_Citizen] bevolking toeneemt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_23_HEAD">
			<Text>MOVE BUILDER</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_23_BODY">
			<Text>Verplaats uw Builder naar het gemarkeerde Plains-gebied naast uw stad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_24_HEAD">
			<Text>BOUW BOERDERIJ</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_24_BODY">
			<Text>Bouw hier een Farm-verbetering door te klikken op de knop "Verbetering bouwen: boerderij" naast het paneel van de eenheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_25_BODY">
			<Text>Door hier een boerderij te bouwen, is de [ICON_Food] voedselopbrengst van dit perceel gestegen van 1 [ICON_Food] voedsel per beurt naar 2. De hoeveelheid [ICON_Food] voedsel die door uw stad wordt gegenereerd, bepaalt hoe snel de bevolking van die stad groeit, waardoor u nieuw wordt [ICON_Citizen] Burgers om meer tegels te bewerken. Meer [ICON_Food] voedsel betekent snellere groei.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_26_BODY">
			<Text>Bouwers kunnen tot 3 verbeteringen opbouwen voordat ze hun personeelsbestand uitputten. Dit nummer wordt aangegeven in het paneel van de eenheid. Deze Builder-eenheid heeft een van zijn medewerkers verbruikt om de boerderij te bouwen en heeft er nu nog 2 over.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_20">
			<Text>Majesteit, het is weer tijd om te kiezen waar de productie-inspanningen van onze stad moeten worden geleid. Je leiderschap is zonder gelijke en onze beschaving blijft bloeien. Zullen we een monument bouwen om de groeiende grootheid van onze beschaving te eren?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_SELECT_END_TURN">
			<Text>Er zijn op dit moment geen dringendere problemen. Zullen we doorgaan met onze taken?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_2">
			<Text>Onze ontdekkingsreizigers op de grens hebben een barbaars kamp ontdekt. Dit is de bron van de Barbaren die onze regio bedreigen. We moeten dit bolwerk vernietigen, anders zullen ze ons blijven pesten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_3">
			<Text>Ik zou u adviseren om voorzichtig te zijn. Het Barbaarse kamp wordt zwaar verdedigd door hun beste troepen en zal moeilijk te nemen zijn. We zouden een aanvalskracht van meerdere militaire eenheden moeten sturen om de overwinning te verzekeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_BARBARIAN_CAMP_DISCOVERED_C">
			<Text>Bij het ontwikkelen van je leger is het altijd een goede strategie om te diversifiëren. Niet alle eenheden zijn gelijk gemaakt, sommige zijn beter tegen anderen, en hebben capaciteiten die hen van de rest scheiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_124_BODY">
			<Text>Bij het ontwikkelen van je leger is het altijd een goede strategie om te diversifiëren. Niet alle eenheden zijn gelijk gemaakt, sommige zijn beter tegen anderen, en hebben capaciteiten die hen van de rest scheiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_7">
			<Text>Onze ontdekkingsreizigers hebben een ander vriendelijk stamdorp gezien. Ik stel voor dat we onze Scouts sturen om het te onderzoeken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_8">
			<Text>Een goede stad kan een geweldige stad worden door zorgvuldige planning. Het beslissen over het plaatsen van een stadsdeel is een belangrijke beslissing. Zorg ervoor dat u een locatie kiest die het meest geschikt is om het meeste voordeel te behalen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_4">
			<Text>Excellentie, ik ben blij om aan te kondigen dat door de welvaart van onze stad onze [ICON_Citizen] bevolking is gegroeid!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_CITY_POPULATION_CHANGED_B">
			<Text>De [ICON_Citizen] Bevolking van je eerste stad is gegroeid van 1 naar 2. Zolang een stad goed gevoed is en de mensen gelukkig zijn, zal het blijven groeien. De [ICON_Citizen] Burgers van de stad werken de omliggende percelen en verbeteringen die bijdragen aan hogere opbrengsten. Hoger [ICON_Citizen] Populaties dragen bij aan sneller [ICON_Science] Wetenschappelijk onderzoek, snellere stad [ICON_Production] Productie en snellere [ICON_Culture] Culturele groei.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_125_BODY">
			<Text>De [ICON_Citizen] Bevolking van je eerste stad is gegroeid van 1 naar 2. Zolang een stad goed gevoed is en de mensen gelukkig zijn, zal het blijven groeien. De [ICON_Citizen] Burgers van de stad werken de omliggende percelen en verbeteringen die bijdragen aan hogere opbrengsten. Hoger [ICON_Citizen] Populaties dragen bij aan sneller [ICON_Science] Wetenschappelijk onderzoek, snellere stad [ICON_Production] Productie en snellere [ICON_Culture] Culturele groei.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_CITY_POPULATION_CHANGED_C">
			<Text>Het is altijd een goede strategie om niet alleen nieuwe steden te vinden om je rijk uit te breiden, maar ook om die steden te laten groeien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_126_BODY">
			<Text>Het is altijd een goede strategie om niet alleen nieuwe steden te vinden om je rijk uit te breiden, maar ook om die steden te laten groeien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_NATURAL_WONDER_REVEALED">
			<Text>In Civilization VI kun je Eureka Moments krijgen die je technologieonderzoek een boost geven in game-prestaties. Dit Eureka-moment werd gewonnen door een natuurwonder te ontdekken. Andere prestaties kunnen het winnen van een gevecht met een specifieke eenheid of het bouwen van een gebouw zijn. Het bereiken hiervan versnelt je technologische vooruitgang enorm.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_1">
			<Text>Door middel van verkenning hebben we een natuurlijk wonder van de wereld ontdekt. Het lijdt geen twijfel dat dit een groot voordeel zou kunnen opleveren voor degene die de omringende landen regelt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_2">
			<Text>Verkenningseenheden zoals Scouts zijn uniek omdat ze ervaring kunnen opdoen door delen van de wereld te verkennen en te ontdekken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_3">
			<Text>Het personeel van onze Builder-eenheid is besteed. We zullen meer bouwers moeten trainen om door te gaan met het bouwen van verbeteringen aan de gronden rond onze steden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_4">
			<Text>Het ontwikkelen van nieuw beleid in onze regering kan van groot voordeel zijn. Onze mensen wachten op uw decreet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_5">
			<Text>De kans is aangebroken voor een verandering in een nieuw en krachtiger regeringssysteem. Laten we onze identiteit versterken en meer beleid voeren om onze mensen te besturen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_6">
			<Text>We hebben de mogelijkheid om een formele handelsroute tussen twee steden te ontwikkelen. Een Handelaar is vereist om een dergelijke route te bepalen, wat zeer voordelig zou zijn voor onze economie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_7">
			<Text>Naast het brengen van rijkdommen naar onze beschaving, zal deze handelsroute geleidelijk wegen tussen onze steden ontwikkelen. Wegen laten toe dat onze eenheden niet langer gehinderd worden door het moeilijke terrein waardoor ze passeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_9">
			<Text>Deze militaire eenheid heeft zichzelf bewezen. Uit de ervaring die ze hebben opgedaan in de strijd komen ze in aanmerking voor een promotie. Hoe ga je deze dappere zielen belonen?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_10">
			<Text>De gevechtsresultaten van dit toestel zijn legendarisch geworden en een naam waardig voor hen. Met welke titel zullen we hen eren?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_11">
			<Text>De gezondheid van deze eenheid is erg laag en dreigt verloren te gaan. Door een eenheid toe te staan om een pauze te nemen van vechten en rusten, zal het in de loop van de tijd kunnen genezen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_12">
			<Text>Het is het beste om voorzichtig te zijn bij het bewegen dichtbij vijandelijke eenheden. Hierdoor zal de eenheid vaak gedwongen worden in de 'zone of control' van de vijand te staan, waardoor de beweging beperkt wordt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_13">
			<Text>Mijn stad, onze stad zou het goed doen met sommige boerderijen of andere verbeteringen. Ik stel voor dat we binnenkort een bouwer opleiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_14">
			<Text>Onze bouwers hebben niets gedaan. Misschien moeten we hun inspanningen richten op het verbeteren van het land rond onze stad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_15">
			<Text>Onze hoofdstad bloeit! Maar ik denk dat het tijd is dat we elders wortels gaan vestigen. Misschien moeten we een Kolonist trainen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_16">
			<Text>Mijn leenheer, we hebben een gezant tot onze beschikking. We kunnen de Envoy gebruiken om genade te krijgen bij een stadstaat. Vriendschap met de buurman van een stadstaat kan enorm van pas komen voor onze beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_17">
			<Text>Onze buren in de stad hebben ons een verzoek gedaan. Als we ze kunnen imponeren, denk ik dat ze ons goed zullen belonen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_18">
			<Text>Ik ben bang dat ik moet melden dat we bankroet zijn. Het is absoluut noodzakelijk dat we doen wat we kunnen om onszelf te redden van deze schuld. Mag ik voorstellen dat we een deel van ons leger ontbinden?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_19">
			<Text>Jouw genade, ik moet je waarschuwen dat sommige van de verbeterde landen rond onze stad zijn geplunderd. We moeten de verantwoordelijken vinden en ervoor zorgen dat er geen schade meer kan worden aangericht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_20">
			<Text>We hebben recent geavanceerde kennis opgedaan in stadsplanning. Het creëren van wijken in onze steden kan veel krachtiger en lucratiever zijn dan eenvoudige verbeteringen, zoals boerderijen en mijnen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_21">
			<Text>Ons leger heeft de manier geleerd om twee militaire eenheden te combineren in korpsen op grotere schaal. Deze Corps-eenheden zijn veel krachtiger dan hun enkelvoudige tegenhangers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_22">
			<Text>Ons leger is nu getraind in het combineren van drie militaire eenheden tot een enkel leger, veel groter en krachtiger dan een korps.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_23">
			<Text>Jou genade, we hebben meer kennis opgedaan in de kunst van het bouwen van statische versterkingen. Het bouwen van muren rond onze steden maakt ze niet alleen sterker tegen een buitenlandse indringer, maar zal hen ook in staat stellen nabijgelegen vijanden te bombarderen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_24">
			<Text>Uw gratie! De vijand staat aan onze poorten en deze stad is omringd en onder seige. Voorraden en voedsel kunnen er niet doorheen komen en onze stad kan zijn wonden niet genezen. Het is van het grootste belang dat we deze omsingeling doorbreken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_25">
			<Text>Een vijand bevindt zich binnen het bereik van onze stad. Beveel het garnizoen van de stad om een afstandsaanval uit te voeren tegen de indringers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_26">
			<Text>Het is belangrijk om onze buren goed in de gaten te houden en onze mensen kunnen helpen. Luister aandachtig, want ze zijn soms ingewijd in meer informatie dan wij.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_27">
			<Text>Mijn heer, we beginnen de aandacht van de Grote Mensen van de wereld te trekken. Natuurlijk zijn er ook andere leiders die strijden om hun aandacht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_28">
			<Text>Hoe meer gespecialiseerde wijken we bouwen, des te meer zullen we in gespecialiseerde grote mensen trekken om hun talenten met onze beschaving te delen. Ik adviseer dat we deze blijven bouwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_29">
			<Text>Een beroemde kunstenaar is geïnspireerd door onze beschaving en is naar ons land gekomen om geweldige kunstwerken te maken. Ik stel voor dat we ergens deze meesterwerken onmiddellijk huisvesten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_30">
			<Text>Deze schrijver is geïnspireerd door onze beschaving en komt naar ons land om geweldige werken te schrijven. Ik stel voor dat we ergens deze meesterwerken onmiddellijk huisvesten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_31">
			<Text>Onze bevolking heeft een grote profeet naar onze landen getrokken! Stuur deze allerheiligste persoon naar onze Heilige Site en verheug u, want de tijd is gekomen om een religie voor onszelf te stichten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_32">
			<Text>Deze muzikant is geïnspireerd door onze beschaving en is naar ons land gekomen om geweldige muziekwerken te maken. Ik stel voor dat we ergens deze meesterwerken onmiddellijk huisvesten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_33">
			<Text>De aandacht van onze beschaving voor de zeearm van ons leger heeft aanleiding gegeven tot een groot admiraal in onze gelederen. Wanneer we verstandig tussen onze schepen worden ingezet, zullen we zeker een duidelijk voordeel hebben in de strijd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_34">
			<Text>De toewijding van onze beschaving aan militaire zaken heeft aanleiding gegeven tot een grote generaal onder onze troepen. Wanneer ze op een verstandige manier in het veld worden gebruikt, kunnen generaals het tij van de strijd in ons voordeel veranderen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_35">
			<Text>Een grote handelaar is naar onze beschaving gekomen! Elk heeft een uniek talent dat onze economie zal helpen bloeien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_36">
			<Text>Onze toewijding aan de manieren van wetenschap heeft een grote wetenschapper aangetrokken tot onze beschaving! Ik weet zeker dat we ze kunnen gebruiken om toekomstige wetenschappelijke ontwikkelingen ten goede te komen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_37">
			<Text>Het construeren van wonderen van de wereld is niet alleen een opmerkelijke weergave van de grootsheid van ons imperium, ze hebben ook andere voordelen. Bedenk dat andere beschavingen ook in dit streven kunnen concurreren en dat er maar één van elk type in de wereld kan zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_38">
			<Text>Net zoals onze burgers vertrouwen hebben in jouw leiderschap, beginnen ze ook vertrouwen te hebben in een hogere macht. Ik denk dat het verstandig is om deze nieuwe manier van denken te cultiveren - misschien is er een voordeel te behalen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_39">
			<Text>Het aantal gelovigen is gegroeid en het is tijd voor ons om onze overtuigingen te definiëren. Laten we een pantheon kiezen om te aanbidden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_40">
			<Text>Mijn leenheer, we hebben de mogelijkheid om religieuze zendelingen te trainen om onze grote religie naar vreemde landen te verspreiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_41">
			<Text>Majesteit, ik geloof dat we baat kunnen hebben bij het rekruteren van een apostel om onze religie te verspreiden. Deze heilige mensen zijn vrij krachtig in de manieren van bekering.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_42">
			<Text>Alle andere religies in de wereld vormen een bedreiging voor ons geloof. We kunnen Inquisiteurs rekruteren om de ketters uit onze steden te zuiveren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_43">
			<Text>Excellentie, ik vind dat het tijd is om een aantal buurten te bouwen voor onze groeiende bevolking. We zouden deze op onze mooiste landen moeten bouwen - in de buurt van natuurlijke wonderen, of misschien aan de kust.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_44">
			<Text>Mijn Luik, al onze militairen zijn vernietigd en we zijn volkomen weerloos. Het trainen van militaire eenheden is van het grootste belang als we willen overleven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_45">
			<Text>Onze ontdekkingsreizigers hebben een ander vriendelijk stamdorp gezien. Ik stel voor dat we een Scout sturen om te onderzoeken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_46">
			<Text>Majesteit, houd je bondgenoten dichtbij en je vijanden dichterbij. We zijn nu in staat om een Spion te rekruteren die ons kan helpen beter te begrijpen wat onze buren doen ... Op een meer verborgen niveau.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_50">
			<Text>Sommige bronnen, zoals deze, kunnen worden geoogst. Hiermee wordt de bron verwijderd in ruil voor een onmiddellijke winst. Maar als het eenmaal is verwijderd, komt het niet meer terug.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_51">
			<Text>We hebben een stadstaat ontdekt! Het aangaan van diplomatieke betrekkingen met hen zal zeker nuttig zijn voor ons rijk. Misschien moeten we ze een gezant sturen ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_52">
			<Text>Er zijn verschillende soorten stadstaten en elk kan verschillende voordelen bieden in ruil voor onze vriendschap. Onze regering zal ons in de loop van de tijd in staat stellen gezanten te verdienen om deze relaties te laten groeien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_53">
			<Text>We hebben onze eerste eenheid met afstanden getraind, in staat vijanden van veraf te raken, buiten het bereik van hand-tot-hand-gevechten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_54">
			<Text>Een belegeringseenheid! Dit zal zeker nuttig zijn als we ervoor kiezen om deel te nemen aan een stadsaanval.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_55">
			<Text>We zijn nu bekwaam in het bouwen van muren om onze steden te beschermen. Naast bescherming tegen indringers, zijn ze ook uitstekende uitkijkpunten om vijanden te bombarderen met afstandsaanvallen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_56">
			<Text>De vijand heeft de stad omsingeld en we worden belegerd. We moeten deze blokkade doorbreken of we zullen het garnizoen niet kunnen versterken en onze verdediging kunnen herstellen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_57">
			<Text>Mijn stad, deze stad heeft grote verdedigingswerken. Met voldoende kracht en de juiste militairen denk ik dat we het kunnen nemen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_58">
			<Text>Majesteit, er zijn momenten waarop vrede niet de betere optie is. Ik denk dat we nu een goede reden hebben om onze militaire macht te tonen, maar het is een zorgvuldige beslissing die je alleen moet maken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_59">
			<Text>Het is een moeilijke wereld om alleen onder ogen te zien, maar als ik mag, geloof ik dat een van onze buren dit waardig heeft gedaan. Zullen we de hand van vriendschap aan hen uitbreiden?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_60">
			<Text>Excellentie, ik vind dat het tijd is dat we een diplomatieke delegatie naar de mensen om ons heen sturen. Dit zal ons toelaten om de zaden van vriendschap te zaaien, en ons misschien een beter inzicht te geven in wat deze andere mensen misschien doen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_61">
			<Text>Ik heb goed nieuws! Als we het willen, denk ik dat we een bondgenoot onder onze buren hebben. Dit kan van pas komen als we ooit hulp nodig hebben.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_62">
			<Text>Treur niet, mijn leenheer. Er zijn daarbuiten die niet tevreden kunnen zijn, wat er ook gebeurt. Het is belangrijk om te onthouden waar je voor staat, en of de tijd komt ... om ervoor te vechten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_63">
			<Text>Mijn leenheer, ik moet u waarschuwen dat het aan de kaak stellen van andere beschavingen langdurige en blijvende gevolgen zal hebben. Het is belangrijk om goed na te denken over deze zaken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_64">
			<Text>Hoewel het lijkt alsof we iemand hebben beledigd, wees niet bang. Er zullen altijd andere leiders met andere ideeën zijn dan de onze.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_65">
			<Text>Het lijkt erop dat onze keuzes gunstig zijn gevallen bij een van onze buren. Maar iedereen heeft zijn eigen agenda en ik ben er zeker van dat iemand anders ons behoedzaam in de gaten houdt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_66">
			<Text>Jouw genade, als ik mag, denk ik dat het tijd is dat we beginnen te onderzoeken wat buiten onze kusten ligt. Het kan zijn dat onze landeenheden geschikt zouden zijn voor deze gelegenheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_67">
			<Text>Het is niet alleen ons land dat kan worden verbeterd, maar ook onze waterwegen. Ik stel voor dat we zoeken naar kansen om de middelen langs de kust te exploiteren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_68">
			<Text>Ik denk dat we de mogelijkheid hebben om de volgelingen van een andere religie te overtuigen van de dwaling van hun wegen. Zullen we deze kans grijpen?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_69">
			<Text>Buitenlandse proselitizers hebben audiëntie gezocht bij onze burgers. Ik moet adviseren dat we iets doen aan deze bedreiging voor onze heilige landen. Misschien moeten we een inquisitie starten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_70">
			<Text>Buurten met een hogere aantrekkelijkheid zullen meer burgers huisvesten, terwijl buurten gebouwd door moeras, luchthavens of regenwoud helemaal niet erg bevolkt zullen zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_71">
			<Text>Onze schatkist zit vol met goud en ik denk dat het verstandig is om een investering te doen. Misschien kunnen we ons leger uitbreiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_72">
			<Text>We hebben nog geen Heilige Site gebouwd en de grote profeet die we tot onze stad aangetrokken hebben, kan nergens heen. Laten we er een bouwen!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_73">
			<Text>Onze bevolking heeft een grote profeet naar onze landen getrokken! Stuur deze allerheiligste persoon naar Stonehenge en verheug je, want de tijd is gekomen om een religie voor onszelf te stichten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_74">
			<Text>Een geweldige ingenieur is naar onze beschaving gekomen, klaar om hard te werken om onze infrastructuur te verbeteren. Elk heeft een ander talent, maar ze kunnen allemaal onze steden op een of andere manier verbeteren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_75">
			<Text>We hebben nu de mogelijkheid om een Spaceport te bouwen. Als we ons onderzoek voortzetten, kunnen we misschien de mysteriën van de sterren ontgrendelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_76">
			<Text>We hebben een manier gevonden om onze landbouwoutput te vergroten. Om dit potentieel aan te boren, stel ik voor dat we proberen om twee aangrenzende boerderijen op elk perceel landbouwgrond te houden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_77">
			<Text>We hebben onze landbouwtechnologie opnieuw versterkt! Elke boerderij die we naast elkaar bouwen, zal het rendement van beide verhogen - ik stel voor dat we dit zo vaak mogelijk doen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_78">
			<Text>De tijden zijn veranderd en het tijdperk van de diplomatieke delegaties is verstreken. Het is belangrijk dat we nu ambassades opzetten met onze vrienden en bondgenoten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_79">
			<Text>Deze aarde is een geschenk en het is belangrijk dat we die beschermen. Ik raad aan dat we een nationaal park opzetten. Het kan zelfs toeristen aantrekken!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_80">
			<Text>Het is niet eenvoudig dat zeemeeuwen nu naar onze kusten komen. Als we een badplaats bouwen, kunnen we mogelijk profiteren van deze nieuwe aantrekkingskracht op de oceaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_81">
			<Text>Hoewel onze eigen mensen behoorlijk bekwaam zijn, kunnen we er altijd van profiteren door van anderen te leren. Misschien moeten we kijken naar het starten van een onderzoeksovereenkomst met een van onze buren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_82">
			<Text>Een relikwie! Als we dit kunnen huisvesten voor onze mensen om te zien, ben ik er zeker van dat het meer gelovigen naar ons land zal trekken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_83">
			<Text>Het lijkt erop dat we een populaire attractie zijn geworden voor de mensen van de wereld. Ik vraag me af hoeveel meer toeristen door onze grenzen reizen ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_84">
			<Text>Je bent een dappere en machtige veroveraar! Ik heb groot vertrouwen dat u binnenkort alle landen voor ons zult regeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_85">
			<Text>Onze religie verspreidt zich door het hele land. Het is een grote vreugde om zoveel mensen te zien omarmen waarvan we weten dat het waar is. Maar er zijn er nog meer die het licht nog moeten zien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_86">
			<Text>Hoewel onze bevolking groeit, is er weinig ruimte voor onze nieuwste burgers. We moeten een manier vinden om meer woonruimte aan deze stad toe te voegen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_87">
			<Text>Jouw gratie, ik maak me zorgen over het geluk van onze burgers. Ik zou adviseren dat we een manier onderzoeken om hun tevredenheid te vergroten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_88">
			<Text>Onze mensen hebben ontdekt dat ze een bepaalde, nuttige vaardigheid hebben die ik denk dat we moeten onderzoeken. Als we nu beginnen met de bouw van dit nieuwe district, denk ik dat we het snel klaar zullen hebben.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_89">
			<Text>Helaas, al deze tijd die we in oorlog doorbrengen, eist onze mensen. Ik zie pijn in hun ogen en onze productiviteit heeft een dieptepunt bereikt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_90">
			<Text>De bouw van een Archeologisch Museum zal ons in staat stellen Archeologen op te leiden. Er is zoveel te leren van de wereld en ze zullen ons helpen deze kennis te vergaren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_1_HEAD">
			<Text>SELECTEER SETTLER</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_1_BODY">
			<Text>Klik op de Kolonist-eenheid om deze te selecteren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_8_HEAD">
			<Text>EINDE DRAAIEN</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_8_BODY">
			<Text>Omdat er geen beslissingen meer zijn om deze beurt te maken, klikt u op de knop Volgende afslag om door te gaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_11a_BODY">
			<Text>Taken die moeten worden voltooid voordat u uw beurt kunt beëindigen, verschijnen in het meldingspaneel rechtsonder in het scherm.[NEWLINE][NEWLINE]Aangezien de productie in deze stad is voltooid, krijgt u een herinnering dat u de volgende keer moet kiezen ding om te produceren voordat je je beurt kunt beëindigen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_11_HEAD">
			<Text>VEREISTE ACTIES</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_11_BODY">
			<Text>Klik op Productmelding kiezen om uw volgende productietaak te selecteren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_33b_HEAD">
			<Text>VEREISTE ACTIES</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_33b_BODY">
			<Text>Onderzoek moet worden geselecteerd voordat de beurt kan worden voltooid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_13a_BODY">
			<Text>Een Builder-eenheid is toegevoegd aan de productiewachtrij van de stad. Het zal verschillende beurten in beslag nemen om zijn training te voltooien. Aangezien er geen resterende beslissingen zijn die deze beurt moeten worden gemaakt, wordt de knop Volgende afslag weergegeven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_13_HEAD">
			<Text>EINDE DRAAIEN</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_13_BODY">
			<Text>Klik op de knop Volgende afslag om door te gaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_19_HEAD">
			<Text>EINDE DRAAIEN</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_19_BODY">
			<Text>Omdat je Krijger-eenheid al zijn [ICON_Movement] -verplaatsingspunten heeft gebruikt, is het gedaan met zijn acties deze beurt.[NEWLINE][NEWLINE]Productie- en onderzoekstaken zijn nog in volle gang, dus er zijn geen andere beslissingen te nemen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_19b_BODY">
			<Text>Klik nogmaals op de knop Volgende afslag om door te gaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_9_HEAD">
			<Text>SELECTEER STRIJDER</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_9_BODY">
			<Text>Klik op de Krijger-eenheid om deze te selecteren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_2_HEAD">
			<Text>GEVONDEN EEN STAD</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_2_BODY">
			<Text>Klik op de knop Gevonden stad om uw settler te laten zoeken naar een nieuwe stad op deze locatie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_3_HEAD">
			<Text>KIES DE PRODUCTIE</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_3_BODY">
			<Text>Open de productie-kiezer van deze stad door op de knop Stadsproductie wijzigen te klikken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_4a_HEAD">
			<Text>PRODUCTIE KIEZER</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_4a_BODY">
			<Text>Dit is de Production Chooser van de stad. Vanaf hier kunt u gebouwen bouwen, wonderen van de wereld maken en militaire en civiele eenheden trainen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_4b_BODY">
			<Text>Selecteer de knop Warrior om een Krijger-eenheid in uw stad te trainen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_5a_BODY">
			<Text>Civilization is een turn-based game waarbij beslissingen worden genomen en acties worden uitgevoerd tijdens een spelbeurt, net zoals het spelen van een bordspel met vrienden. Zodra alle andere spelers hun zetten hebben gedaan, zal een nieuwe beurt beginnen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_5b_BODY">
			<Text>Het bouwen van items in uw stad kost tijd. Het aantal keren dat het spel draait, wordt aangegeven op elk item in het menu.[NEWLINE][NEWLINE]Dit wordt berekend op basis van de [ICON_Production] productiekosten van het artikel versus het [ICON_Production] productie-rendement van de stad. Hoe hoger de opbrengst, hoe minder beurten er nodig zijn om te bouwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_5_HEAD">
			<Text>EINDE DRAAIEN</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_5_BODY">
			<Text>Klik op de knop Volgende afslag om je beurt af te maken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_7a_BODY">
			<Text>Het Onderzoekspaneel geeft aan met welke technologie je beschaving momenteel bezig is. Het is leeg omdat je nog geen technologie hebt gekozen om te onderzoeken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_7_HEAD">
			<Text>SELECTEER ONDERZOEK</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_7_BODY">
			<Text>Selecteer de Mining-technologie in het menu om te beginnen met het onderzoeken ervan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_10_HEAD">
			<Text>MOVE WARRIOR</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_10_BODY">
			<Text>Militaire eenheden kunnen vijandige eenheden aanvallen door naar hun zeshoek te gaan. Klik met de rechtermuisknop op het onderdeel Barbaar om het aan te vallen. Probeer dat nu te doen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_27_HEAD">
			<Text>BOUWEN MONUMENT</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_27_BODY">
			<Text>Naast trainingseenheden kan je stad haar productie richten op het bouwen van gebouwen zoals het monument.[NEWLINE][NEWLINE]Probeer er nu een te bouwen door het te selecteren in de productiewachtrij van de stad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_21">
			<Text>Met Barbaren in ons midden, denk ik dat onze mensen meer op hun gemak zouden zijn als onze Warriors dichter bij de stad zouden zijn. Beveel ze om terug te keren en te verdedigen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_28a_BODY">
			<Text>Eenheden kunnen worden beveeld om langere afstanden te verplaatsen door hen een opdracht met meerdere beurten te geven. Dit elimineert de noodzaak om elke beurt een afzonderlijke verplaatsingsvolgorde te geven om een bestemming te bereiken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_28_HEAD">
			<Text>MOVE WARRIOR</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_28_BODY">
			<Text>Probeer de Krijger te bevelen om terug te keren naar de stad door op de knop Verplaatsen naar te klikken en vervolgens op de stad te klikken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_29_BODY">
			<Text>Wanneer u een opdracht met meerdere bewegingen gebruikt, wordt er een pad weergegeven op de kaart dat aangeeft welk pad de eenheid zal volgen, samen met indicatoren van het aantal beurten totdat deze de bestemming bereikt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_22">
			<Text>Majesteit, onze verkenners willen graag het omliggende land verkennen en nieuwe gebieden van het continent ontdekken. Zend hen vooruit!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_23">
			<Text>Er zijn op dit moment geen zaken die nog aandacht behoeven, Mijn Luik.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_24">
			<Text>Onze helderste geesten hebben nieuwe en ingenieuze manieren ontdekt om edelstenen en metalen uit de aarde te halen. Er is een overvloed aan waardevolle stenen in de buurt, het zou verstandig zijn om onze bouwers daarheen te sturen om er een steengroeve te bouwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_30_BODY">
			<Text>Verspreid over de kaart zijn verschillende soorten hulpmiddelen. Er zijn 3 categorieën bronnen:[NEWLINE][NEWLINE]Luxe: deze dragen bij aan het algemene geluk van uw burgers.[NEWLINE][NEWLINE]Strategisch: essentieel voor het maken van enkele zeer krachtige militaire eenheden.[NEWLINE][NEWLINE]Bonus: Zorg voor extra opbrengsten van [ICON_Food] Voedsel, [ICON_Production] Production of [ICON_Gold] Gold.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_31a_HEAD">
			<Text>BOUWEN VAN DE GRAAG</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_31a_BODY">
			<Text>Deze steen is een bonusmiddel. Het biedt een extra +1 [ICON_Production] productie aan uw stad.[NEWLINE][NEWLINE]Als u hier een Quarry-verbetering bouwt, verhoogt dit de opbrengst naar +2 [ICON_Production] Productie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_31b_BODY">
			<Text>Verplaats uw Builder-eenheid naar de Stone-resource en laat ze daar een Quarry-verbetering construeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_32_BODY">
			<Text>Quarry-verbeteringen verhogen de [ICON_Production] -productie van de stad waarin ze zich bevinden. Met hogere productie kunnen eenheden en gebouwen sneller worden gebouwd. Kortom, hoe hoger de productie van een stad, hoe minder beurten er nodig zijn om daar iets te bouwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_26">
			<Text>Onze burgers worden getroost door de terugkeer van onze Warriors naar de stad. Mag ik voorstellen om ze voorlopig een meer defensieve houding aan te nemen? Ze zullen waakzaam zijn tegen de Barbaarse dreiging.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_27">
			<Text>Geweldig nieuws! Onze vakmensen hebben het Monument in onze stad voltooid! Het is een symbool van de prestaties en het doorzettingsvermogen van onze beschaving, en inspireert onze mensen om nog verder in de landen daarachter te duwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_28">
			<Text>Majesteit, we moeten ons rijk uitbreiden. We hebben avontuurlijke families klaar om uit te barsten en nieuwe landen te claimen ter ere van onze mensen. Als we onze grenzen niet uitbreiden, zullen we na verloop van tijd omringd worden door onze vijanden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_29">
			<Text>Kolonisten zullen enige tijd nodig hebben om hun training te voltooien. Onze Scout moet doorgaan met het verkennen van onontdekte gebieden. Ik zou adviseren om onze Warriors in het [ICON_Capital] Capital te houden om het te verdedigen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_30">
			<Text>De Kolonisten staan klaar om op reis te gaan om een nieuwe stad te stichten en onze beschaving uit te breiden. De landen daarachter zijn gevaarlijk en het zou verstandig zijn om hun bescherming te verzekeren door ze met een militaire escorte te sturen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_31">
			<Text>Onze Kolonisten moeten veilig zijn op hun reis onder de bescherming van onze Warriors. Maar we zullen zonder bescherming in de [ICON_Capital] hoofdstad zijn zodra ze vertrekken. Ik stel voor dat we onmiddellijk een Slinger-eenheid beginnen te trainen om de stad te verdedigen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_32">
			<Text>Goed gedaan, Majesteit. Onze grote geesten zijn al begonnen aan nieuwe manieren om ons voedsel op te slaan en te bewaren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_33">
			<Text>Moge de triomfen van onze grote beschaving geen grenzen kennen! Onze tweede grote stad wacht op je richting. Met jouw wijze leiderschap zal het ook groeien en bloeien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_34">
			<Text>Net als onze [ICON_Capital] hoofdstad, kan deze stad gebouwen en eenheden produceren, zijn bevolking uitbreiden en zijn grenzen verleggen. Meer steden betekent meer om te beheren, maar ik heb veel vertrouwen in Uwe Majesteit.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_36">
			<Text>Uwe Majesteit heeft wijsheid en begrip getoond in de grondbeginselen van het regeren van een beschaving. Ik zal op elk gewenst moment beschikbaar zijn om je te helpen, maar voorlopig neem ik afscheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_37">
			<Text>Onze boeren zijn zeer bekwaam in het bieden van [ICON_Food] voedsel voor onze mensen, maar we moeten betere manieren vinden om het op te slaan. Ik stel voor dat we de inspanningen van onze wetenschappers richten op het oplossen van dit probleem.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_39">
			<Text>Onze toewijding om een consistente geschreven taal te ontwikkelen, heeft ons in staat gesteld onze kennis vast te leggen voor toekomstig gebruik. Als we een gemeenschappelijke locatie in onze stad zouden bieden voor onze wetenschappers om deze informatie te delen, ben ik er zeker van dat hun bezigheden veel efficiënter zouden zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_40">
			<Text>Uitstekend! De bouw op een campus is begonnen. Onze wetenschappers kijken uit naar de voltooiing ervan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_41">
			<Text>De Campus is voltooid en we zijn al begonnen de voordelen ervan te zien. De bouw van een bibliotheek zou ideaal zijn op een dergelijke locatie, mocht uwe hoogheid ermee instemmen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_42">
			<Text>Het lijkt erop dat we niet de enige mensen zijn die strijden om controle over deze landen. Ik stel voor dat we voorzichtig blijven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_43">
			<Text>Hoogheid, we zijn in oorlog. Beveiliging van het rijk is van het grootste belang. We moeten onmiddellijk een leger gaan mobiliseren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_44">
			<Text>Het verenigen van uw bestuur met een strikte wetboekcode kan ons het meeste voordeel opleveren. Ik denk dat het tijd is om een reeks beleidsmaatregelen uit te vaardigen om onze vooruitgang naar een meer verfijnde beschaving te versterken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_45">
			<Text>Strenge discipline in onze militaire rangen zou ons een voorsprong geven tegen de ongeorganiseerde barbaarse horde. Meer gestructureerde stadsplanning zal onze steden georganiseerd en efficiënter maken. Ik stel voor dat we dit beleid uitvoeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_46">
			<Text>Het voeden van onze bevolking is belangrijk, maar we moeten ze ook beschermen. Er zijn barbaarse stammen bij ons die niets liever willen dan plunderen en plunderen wat van ons is.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_47">
			<Text>We blijven vooruitgang boeken met het opleiden van een team van bouwers en het onderzoek wordt voortgezet zoals gepland.[NEWLINE] Onze Warriors staan heel dicht bij het stamdorp en zouden snel moeten aankomen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_48">
			<Text>Onze mensen hebben naar de hemel gekeken, en begonnen zich af te vragen of onze fortuinen geleid zouden kunnen worden door de handen van een grotere macht. Wie zijn deze grote goden en welke zegeningen kunnen zij ons schenken?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_49">
			<Text>In een leven gewijd aan het zoeken naar leiding in de mysteries van het universum, heeft iemand een openbaring gehad die onze gelovigen duizenden jaren zal leiden. Laat de leringen van deze grote profeet mensen van alle culturen verspreiden over de aardbodem. Door onze religie te verspreiden, kunnen we onze rivalen overwinnen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_50">
			<Text>Gefeliciteerd, My Liege! Jouw leiderschap heeft onze mensen tot grootsheid geïnspireerd en nu heeft een van hen echt geniaal bereikt. Hun bijdrage zal door de geschiedenis heen weerklinken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_51">
			<Text>Majesteit, we moeten contact opnemen met onze buren in de handel. Via hen kunnen we onze economie een boost geven en nieuwe inzichten krijgen in de mysteries van de wereld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_52">
			<Text>Mijn Luik, we hebben contact gemaakt met een aantal buitenstaanders. Deze mensen zijn meer geavanceerd dan de stamvluchtelingen die ons in het verleden hebben geholpen. Moeten we onze hand in vriendschap uitstrekken, of proberen ze te verslaan?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_53">
			<Text>Voorzichtig, majesteit. Deze stad is vijandig tegenover ons en de mensen zullen zeker tot het bittere einde vechten om het uit onze handen te houden. We moeten goed voorbereid zijn</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_33_HEAD">
			<Text>SELECTEER ONDERZOEK</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_332_HEAD">
			<Text>SELECTEER ONDERZOEK</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_332_BODY">
			<Text>Klik op de knop Onderzoek kiezen om de onderzoekskiezer weer te geven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_331_HEAD">
			<Text>VERANDEREN ONDERZOEK</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_33_BODY">
			<Text>Selecteer de Pottery-technologie in het Onderzoeksmenu.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_34_HEAD">
			<Text>MELDINGEN</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_34_BODY">
			<Text>Als er eenheden zijn die deze afslag niet hebben verplaatst en wachten op bestellingen, kunt u deze adresseren door op de melding Eenheidsopdrachten vragen te klikken. Klik op de melding die u nu naar uw Scout-eenheid wilt sturen, zodat u nieuwe bestellingen kunt doen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_35_HEAD">
			<Text>MOVE SCOUT</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_35_BODY">
			<Text>Ga de wereld verkennen met je Scout-eenheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_36a_BODY">
			<Text>Wanneer een militaire eenheid niet wordt bevorderd, is het vaak een goed idee om de eenheid te versterken. Wanneer het bevel wordt gegeven om te versterken, zal de eenheid maximaal 2 beurten in beslag nemen. Dit zal hun [ICON_Strength] gevechtssterkte verhogen als ze worden aangevallen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_36_HEAD">
			<Text>FOREST WARRIOR</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_36_BODY">
			<Text>Probeer de Krijger-eenheid te bevelen om dit te doen door op de knop Versterken te klikken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_37_HEAD">
			<Text>BONUS FORFORMEREN</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_37_BODY">
			<Text>Deze eenheid heeft nu een voordeel in de strijd tijdens het verdedigen. Als de eenheid echter wordt verplaatst, verliest het zijn versterkte status en moet het opnieuw worden versterkt om de bonus te ontvangen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_38_HEAD">
			<Text>BUILDERSWERK</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_38a_BODY">
			<Text>Uw Builder heeft nog steeds een van zijn personeel over.[NEWLINE][NEWLINE]U kunt het gebruiken om een Mine on the Hill-plot (+ [ICON_Production] -productie) of een Farm on the Plains-plot (+ [ICON_Food] voedsel te maken) ).[NEWLINE][NEWLINE]Dit kan meer dan één beurt in beslag nemen, één om de Builder-eenheid te verplaatsen en nog een keer om de verbetering op te bouwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_38b_BODY">
			<Text>Let op: bouwers kunnen alleen verbeteringen aanbrengen binnen de grenzen van uw stad.[NEWLINE][NEWLINE]Door [ICON_Culture] cultuur te genereren, worden de grenzen van uw stad uitgebreid, waardoor u toegang heeft tot meer bronnen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_39_HEAD">
			<Text>EXPLORATION</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_39_BODY">
			<Text>Voel je vrij om verder te gaan met het verkennen van de kaart met je Scout-eenheid. Beëindig uw beurt wanneer u klaar bent met het geven van orders aan uw Builder en Scout.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_40_BODY">
			<Text>Je stad is klaar met productie in het monumentgebouw. Alle gebouwen dragen op specifieke manieren bij aan de ontwikkeling van een stad. Het Monument vergroot de [ICON_Culture] Cultuur die door de stad wordt gegenereerd en die de invloed van de stad op extra tegels vergroot.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_41_HEAD">
			<Text>TREININSTELLINGEN</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_41_BODY">
			<Text>Beginnen met het trainen van een Kolonist-eenheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_41b_BODY">
			<Text>Open de productie-kiezer en begin met het trainen van een Kolonist-eenheid. Houd er rekening mee dat de productie-kiezer kan worden geopend via het informatiepaneel van de stad of vanuit de herinnering Kies productie in het meldingenvenster aan de rechterkant van de gameweergave.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_42_BODY">
			<Text>Eenheden zoals Kolonisten en Builders zijn non-combat, civiele eenheden en kunnen zich dus niet verdedigen. Dit laat hen zeer kwetsbaar om te worden gevangen of gedood door vijandelijke eenheden. Je militaire eenheden kunnen echter als bescherming voor de civiele eenheid fungeren als ze dezelfde hex hebben.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_43a_BODY">
			<Text>Een gemakkelijke manier om de twee eenheden samen te brengen, is door ze aan elkaar te koppelen tot ze hun bestemming bereiken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_43_HEAD">
			<Text>ESCORT SETTLER</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_43_BODY">
			<Text>Selecteer de Kolonist of de Krijger en klik op Escort in het paneel van de eenheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_44_HEAD">
			<Text>MOVE FORMATION</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_44_BODY">
			<Text>Begin met het verplaatsen van de eenheden naar het zuidoosten in de richting van de aangegeven kaartmarkering. Als je dat gedeelte van de kaart nog niet hebt onthuld, kan het je reis gemakkelijker maken als je je Scout daar ook naartoe stuurt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_45a_BODY">
			<Text>In een game of Civilization is het spel voorbij als een speler al zijn steden verliest. Het is heel belangrijk dat u uw steden, met name uw [ICON_Capital] Capital, beschermt tegen elke buitenlandse dreiging.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_45_HEAD">
			<Text>TREINSLINGERS</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_45_BODY">
			<Text>Voeg een Slinger-eenheid toe aan de productiewachtrij van de stad en beëindig uw beurt als u klaar bent.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_46_BODY">
			<Text>Zoals vaak het geval is in de geschiedenis, inspireren technologische ontdekkingen nieuwe technologieën, voortbouwend op de kennis die in het verleden is opgedaan. In een game of Civilization wordt dit gesimuleerd door de Technology Tree. Klik op de open Technology Tree-knop in het Onderzoekspaneel om het te bekijken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_46a_HEAD">
			<Text>Open de technologieboom</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_46a_BODY">
			<Text>Klik om de technologiestructuur te openen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_47_BODY">
			<Text>De technologieboom toont alle onderzoekbare technologieën die beschikbaar zijn in een spel van beschaving, van het oude tijdperk tot het informatietijdperk en daarna.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_48_BODY">
			<Text>De goudkleurige knooppunten vertegenwoordigen technologieën die u al hebt onderzocht. Je bent net klaar met het onderzoek naar Pottery, dus het is als voltooid gemarkeerd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_49_BODY">
			<Text>De donkergrijze knooppunten vertegenwoordigen technologieën die beschikbaar zijn om te beginnen met onderzoeken, maar zijn niet compleet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_50_BODY">
			<Text>Lichtgrijze knooppunten vertegenwoordigen technologieën die nog niet beschikbaar zijn om met onderzoek te beginnen. Deze technologieën moeten eerst worden ontsloten door onderzoek te doen naar een of meer vereiste technologieën.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_51a_BODY">
			<Text>Omdat we Pottery al hebben onderzocht, zijn we nu in staat om onderzoek te doen naar de schrijftechnologie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_51_HEAD">
			<Text>SELECTEER ONDERZOEK</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_51_BODY">
			<Text>Begin met onderzoek naar schrijven door op het schrijfknooppunt in de technologiestructuur te klikken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_52_BODY">
			<Text>Merk op dat de status van de schrijftechnologie-node is veranderd, wat aangeeft dat het momenteel wordt onderzocht. Het aantal beurten dat nodig is om onderzoek naar een technologie af te ronden, wordt aangegeven in de rechterbovenhoek van het knooppunt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_53A_BODY">
			<Text>De symbolen die worden weergegeven in het technologieknooppunt vertegenwoordigen nieuwe eenheden, gebouwen, wonderen en mogelijkheden die door de technologie worden ontgrendeld als deze eenmaal is voltooid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_53B_BODY">
			<Text>Nadat u bijvoorbeeld de schrijftechnologie hebt onderzocht, kunt u het Campusdistrict en het bibliotheekgebouw in al uw steden bouwen. Met de Campus en Bibliotheek kunt u het aantal [ICON_Science] wetenschap dat u genereert verhogen per beurt, zodat u sneller onderzoek kunt doen naar technologieën!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_54_BODY">
			<Text>Omdat je klaar bent met het aanwijzen van nieuw onderzoek, kunnen we de technologieboom sluiten door op de X-knop in de rechterbovenhoek te klikken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_54a_HEAD">
			<Text>Sluit de boom</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_54a_BODY">
			<Text>Klik om de technologiestructuur te sluiten</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_55_BODY">
			<Text>Blijf uw Kolonist-eenheid naar de aangegeven locatie verplaatsen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_56_BODY">
			<Text>Bij het kiezen van een locatie om een nieuwe stad te vestigen, is het belangrijk om naar de vruchtbaarheid van het omliggende land te kijken. Nabijheid van bronnen van [ICON_Food] Voedsel, hulpbronnen en zoet water zijn allemaal erg belangrijk. Voor deze zelfstudie hebben we al een ideale locatie voor u gevonden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_57_BODY">
			<Text>Wanneer uw Kolonist-eenheid in staat is, klikt u op de knop Gevonden stad om hier een nieuwe stad te maken. Mogelijk moet je naar de volgende afslag gaan als je Kolonist geen [ICON_Movement] -verplaatsingspunten meer heeft.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_58_BODY">
			<Text>Om een spel Civilization te winnen, moet je als speler alle andere beschavingen in de wereld verslaan. Er zijn meerdere manieren om dit te bereiken. Je kunt hun steden militair veroveren, ze in je beschaving brengen. Je kunt ook technologisch winnen, of door culturele of religieuze overheersing.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_59_BODY">
			<Text>Op weg naar de overwinning zijn er fundamentele strategieën om je te helpen bij het bouwen van je beschaving.[NEWLINE] ---[NEWLINE] Voor deze zelfstudie hebben we vier doelen voor je neergezet die je kunt bereiken. Voltooi alle vier en je kunt de tutorial voltooien. Om de tutorial te WINNEN, moet je echter het vijfde doelpunt voltooien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_61_BODY">
			<Text>Gefeliciteerd![NEWLINE] ---[NEWLINE] Je hebt de fundamenten van het groeien en onderhouden van een beschaving voltooid die de tand des tijds zal doorstaan. Je kunt de tutorial afmaken, of je kunt blijven spelen en deze game winnen door de rivaliserende civ te elimineren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_63_BODY">
			<Text>In deze tutorial speel je op een kleine kaart met een enkele rivaliserende beschaving. Een standaard game van Civilization presenteert een grotere kaart van de wereld, met verschillende rivaliserende beschavingen, allemaal concurrerend om te winnen. De taak is groter, maar de doelen blijven hetzelfde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_62_BODY">
			<Text>Om dit spel te winnen, moet je alle stad (en) van de rivaliserende beschaving veroveren met je leger.[NEWLINE] ---[NEWLINE] Veel succes!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_76_BODY">
			<Text>Open de productie-kiezer van je eerste stad door op de productieknop op de stadsbanner te klikken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_77_BODY">
			<Text>In Civilization VI zijn er veel soorten wijken die in jouw steden kunnen worden gebouwd, elk met een specifiek doel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_78_BODY">
			<Text>Door onderzoek naar Schrijven af te ronden, kun je nu een Campuswijk in je stad bouwen.[NEWLINE][NEWLINE]Het Campusdistrict is gewijd aan het vergroten van het aantal [ICON_Science] Wetenschap dat gegenereerd wordt door de stad die het bevat.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_79_BODY">
			<Text>Veel wijken in het spel krijgen ook een bonus afhankelijk van waar ze in de stad zijn geplaatst. De Campus krijgt een bonus wanneer gebouwd naast Bergen of Jungles.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_80_HEAD">
			<Text>BOUWEN CAMPUS</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_80_BODY">
			<Text>Klik op de knop Campus in de productie-kiezer om er een in deze stad te gaan bouwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_81_BODY">
			<Text>Bij het plaatsen van een wijk verandert de kaart enigszins om ideale locaties aan te geven om deze te bouwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_82_BODY">
			<Text>Deze plot heeft Bergen op twee van zijn randen, die elk +1 [ICON_Science] Wetenschap per beurt leveren. De Campus hier plaatsen zou ideaal zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_83_BODY">
			<Text>Klik op deze zeshoek om hier een Campus te bouwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_84_BODY">
			<Text>Aangezien u de schrijftechnologie hebt voltooid, moet u nu kiezen wat u vervolgens gaat onderzoeken. Als je een suggestie wilt, zijn dierhouderij en bronswerk beide goede keuzes.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_85_BODY">
			<Text>Veehouderij stelt u in staat om verbeteringen aan de grasmat en het kamp in uw steden aan te brengen.[NEWLINE][NEWLINE]Brons Werken zal u militair helpen door het kampementdistrict te ontsluiten en u Spearmen te laten trainen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_86_BODY">
			<Text>Sommige gebouwen kunnen alleen in wijken worden gebouwd. De bibliotheek is een gebouw dat exclusief is voor de Campuswijk. Omdat we de bouw op de Campus hebben voltooid, kunnen we er nu een bibliotheek aan bouwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_87_HEAD">
			<Text>BOUWEN BIBLIOTHEEK</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_87_BODY">
			<Text>Klik op de knop Productie kiezen rechtsonder om een bibliotheek te bouwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_88_BODY">
			<Text>Gefeliciteerd![NEWLINE] Je hebt je eerste spel van Civilization gewonnen.[NEWLINE][NEWLINE]Je bent nu klaar om veel grotere uitdagingen en doelstellingen aan te gaan, nieuwe werelden te verkennen, nieuwe beschavingen voor de eerste keer te ontmoeten en overwinning te behalen op jouw voorwaarden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_89_BODY">
			<Text>Wanneer je een oorlog voert met een andere beschaving, is het het beste om een voldoende aantal gevechtseenheden te hebben, zowel om je steden te verdedigen als om in het buitenland te vechten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_90_BODY">
			<Text>Soms is het nodig om de productie op een gebouw of wijk op te schorten om eenheden te trainen om de oorlog te bestrijden. Om dit te doen, hoeft u alleen de huidige productietaak van de stad te veranderen in de gevechtseenheid die u wilt creëren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_91_BODY">
			<Text>Als je tevreden bent met de grootte van je leger, kun je de productie van wat eerder werd gebouwd, hervatten zonder de voortgang te verliezen die je hebt gemaakt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_92_BODY">
			<Text>Het aangaan van diplomatieke relaties met andere beschavingen kan zeer lucratief zijn. Natuurlijk kunnen relaties ook zuur worden. Hoe je omgaat met andere leiders, is jouw keuze. Onthoud gewoon dat je op het pad naar de overwinning niet altijd ieders vriend kunt zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_93a_BODY">
			<Text>Door [ICON_Culture] Culture te verzamelen, heb je zojuist de Code of Laws ontgrendeld, die je eerste regering bevat: Chiefdom.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_93b_HEAD">
			<Text>REGERING</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_93b_BODY">
			<Text>Om toegang te krijgen, klikt u op de knop Overheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_94_BODY">
			<Text>Er zijn veel soorten regeringen in Civilization VI. Naast verschillende voordelen heeft elke overheid een aantal slots waarin u beleid kunt opstellen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_95a_BODY">
			<Text>De eerste regering die voor u beschikbaar is, is een Chiefdom. Het heeft 2 beschikbare slots voor beleid. Het eerste slot in Chiefdom is voor militair beleid. De tweede is voor economisch beleid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_95b_HEAD">
			<Text>OVERHEIDSBELEID</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_95b_BODY">
			<Text>Klik op de knop Beleid wijzigen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_96_BODY">
			<Text>Om een beleid te slepen, klik en versleep je het beleid van rechts naar het juiste slot in je regering aan de linkerkant.[NEWLINE][NEWLINE]Probeer dat nu door het Discipline-beleid toe te voegen aan het Militaire slot en voeg vervolgens het beleid Stedenbouwkunde toe aan het economische slot. Klik op de knop Beleid bevestigen als u klaar bent.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_97_BODY">
			<Text>Door dit beleid uit te vaardigen, zullen je militaire eenheden nu een +5 [ICON_Strength] Combat Strength-bonus krijgen wanneer ze tegen Barbaren vechten. Bovendien ontvangen uw steden +1 [ICON_Production] productie per beurt, waardoor ze eenheden kunnen trainen en gebouwen sneller kunnen bouwen dan voorheen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_98_BODY">
			<Text>Net zoals je nieuwe technologieën onderzoekt door [ICON_Science] -wetenschap in je steden te genereren, ontgrendel je de burgerzin door [ICON_Culture] Culture te genereren.[NEWLINE][NEWLINE]Je hebt de civielrechtelijke code al ontgrendeld waarmee je je eerste regering.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_99a_BODY">
			<Text>Nu moet je een nieuwe burger selecteren om verder te gaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_99b_HEAD">
			<Text>CIVICS BOOM</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_99b_BODY">
			<Text>Open de Ontplooiingenboom door op de knop Ontplooiingenboom in de linkerbovenhoek van het scherm te klikken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_100_BODY">
			<Text>Net zoals de technologieboom, heeft de Ontplooiingenboom verschillende keuzes en paden naarmate je verder komt in het spel.[NEWLINE] Klik voor deze zelfstudie op Civiel vakmanschap om verder te gaan met de volgende stap.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_100b_HEAD">
			<Text>KIES CIVIC</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_100b_BODY">
			<Text>Selecteer de vakbond Civiel</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_100c_HEAD">
			<Text>Sluit de boom</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_100c_BODY">
			<Text>Klik om de Ontplooiingenboom te sluiten</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_101_BODY">
			<Text>Klik op Volgende afslag om verder te gaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_102_HEAD">
			<Text>TREINBOUWER</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_102_BODY">
			<Text>Klik op Builder om een Builder-eenheid te trainen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_103_BODY">
			<Text>De stad is de hoeksteen van elke grote beschaving. De grootte van een stad wordt weergegeven door de [ICON_Citizen] -populatie, links van het naambord aangegeven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_103_OTHER_BODY">
			<Text>Een Slinger-eenheid is klaar met trainen in je hoofdstad. Slingers zijn ingedeeld in klasseblokken, zodat ze vanop afstand kunnen aanvallen zonder melee-gevechten aan te gaan. Dit voorkomt dat ze tijdens de aanval wederzijdse schade oplopen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_104_BODY">
			<Text>Elke stad claimt ook het omringende land voor jouw exclusieve controle. Deze landen worden aangegeven door de gekleurde rand rondom de stad. De unieke kenmerken binnen uw grenzen zullen een grote invloed hebben op de potentiële sterke punten van elke stad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_104_OTHER_BODY">
			<Text>Langeafstandseenheden hebben ook de neiging om een lagere verdedigingssterkte te hebben dan hun tegen elkaar vechtende tegenhangers, dus is het het beste om ze dicht bij vriendelijke eenheden van andere typen te houden ter bescherming.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_105_BODY">
			<Text>Je moet kiezen hoe elke stad in je beschaving in de loop van de tijd groeit en zich uitbreidt, het land dat je controleert verbetert en nieuwe gebouwen en wijken binnen je grenzen creëert.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_105_OTHER_BODY">
			<Text>Naarmate je verder komt in het spel en nieuwe technologieën onderzoekt, ontgrendel je betere, sterkere en meer geavanceerde eenheden. Het opbouwen van een sterke en diverse strijdmacht is essentieel in het concurreren tegen andere beschavingen en het beschermen van de veiligheid van uw mensen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_WRITING_COMPLETE">
			<Text>We zijn net klaar met onderzoek naar schrijven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_POTTERY_COMPLETE">
			<Text>Naast [ICON_Food] Voedsel hebben jouw mensen ook [ICON_Amenities] voorzieningen in hun steden nodig. Een bron van [ICON_Amenities] Voorzieningen zijn luxe bronnen, zoals deze [ICON_Resource_Coffee] koffie naast uw [ICON_Capital] Capitol. Als de Pottery-technologie compleet is, is het een goed idee om Irrigatie te onderzoeken om uw bouwers in staat te stellen luxe bronnen te verbeteren, zoals de [ICON_Resource_Coffee] koffie naast onze [ICON_Capital] hoofdstad. Dit levert [ICON_Amenities] Voorzieningen op voor onze stad, waardoor het geluk groter wordt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_GOAL_6_COMPLETE">
			<Text>Je hebt het doel van het verbeteren van een tegel binnen het bereik van de tweede stad voltooid!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_GOAL_8_COMPLETE">
			<Text>Je hebt het doel bereikt om een ander stamdorp te verkennen!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_GOAL_9_COMPLETE">
			<Text>Je hebt het doel om een stad te laten groeien tot een populatie van zes voltooid!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_GOAL_10_COMPLETE">
			<Text>U bent klaar met het maken van vijf verbeteringen!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_GOAL_14_COMPLETE">
			<Text>Je hebt het doel voltooid om muren te bouwen in je [ICON_Capital] hoofdstad!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_GOAL_15_COMPLETE">
			<Text>Je hebt het doel van het bouwen van een kazerne voltooid!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_106_BODY">
			<Text>Elke stad genereert een verscheidenheid aan opbrengsten aan het begin van elke beurt. Deze worden verkregen uit de tegels die de stad controleert.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_107_BODY">
			<Text>Elke zeshoek binnen je stadsgrenzen kan een aantal opbrengsten opleveren om je te helpen je beschaving vooruit te helpen. [ICON_Food] Voedsel en [ICON_Production] Productie zijn twee van deze opbrengsten.[NEWLINE][NEWLINE][ICON_Food] Voedsel voedt de groei van steden, waardoor de [ICON_Citizen] -populatie toeneemt. Meer [ICON_Food] voedsel, sneller groeien.[NEWLINE][NEWLINE][ICON_Production] Productie wordt gebruikt om nieuwe items te bouwen, zoals militaire eenheden en stadsupgrades. Hoe meer [ICON_Production] Productie uw stad heeft, hoe sneller u dingen kunt bouwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_108_BODY">
			<Text>Elke hex zal echter bewerkt moeten worden door uw [ICON_Citizen] Bevolking om de opbrengst van die hex te verkrijgen.[NEWLINE][NEWLINE]Elke [ICON_Citizen] Burger kan 1 hex binnen uw grenzen werken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_109_BODY">
			<Text>De [ICON_Citizen] van je stad laten groeien. Bevolking is erg belangrijk om te profiteren van alle opbrengsten uit de omliggende landen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_110_BODY">
			<Text>Het is nu aan jou om te beslissen wat je in deze stad wilt produceren.[NEWLINE][NEWLINE]Suggesties:[NEWLINE][NEWLINE]- Train een bouwer om meer van de omliggende gebieden binnen je grenzen te verbeteren.[NEWLINE][NEWLINE]- Train een gevechtseenheid om de omvang en kracht van je leger uit te breiden.[NEWLINE][NEWLINE]- Bouw een graanschuur om extra [ICON_Food] voedsel voor je stad en meer te bieden [ICON_Housing] Huisvesting voor je [ICON_Citizen ] Bevolking.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_GENERAL_1">
			<Text>doelen:</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_GENERAL_2">
			<Text>De tutorial COMPLETE:</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_GENERAL_3">
			<Text>WIN de tutorial:</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_1">
			<Text>ONTDEK: Ontdek onontdekte gebieden in de regio.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_1">
			<Text>Gebruik je Scout om alle stamdorpen in de regio te vinden en te verkennen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_2">
			<Text>DEFENSIE: Breng Warriors terug naar de stad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_2">
			<Text>Verplaats je Warriors terug naar de stad om te verdedigen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_3">
			<Text>DEFEND: Keep Warriors in city.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_3">
			<Text>Houd je Warriors in je stad om het te verdedigen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_4">
			<Text>TREININSTELLER: complete training van een Kolonist-eenheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_4">
			<Text>Volledige training van een Kolonist-eenheid om je beschaving uit te breiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_5">
			<Text>STEL NIEUWE STAD IN: Escort Kolonist naar de opgegeven locatie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_5">
			<Text>Escorteer de Kolonist met je Warrior naar de opgegeven locatie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_6">
			<Text>ONTWIKKELEN: Gebruik Bouwer om het land rondom de nieuwe stad te verbeteren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_6">
			<Text>Gebruik een bouwer om het land rondom de nieuwe stad te verbeteren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_7">
			<Text>WETENSCHAP: bouw een campus in je hoofdstad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_7">
			<Text>Voltooi de bouw van een Campus in je hoofdstad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_8">
			<Text>ONTDEK: Vind en verken alle stamdorpen in uw regio (n / n)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_9">
			<Text>EXPAND: bereik een populatie van 6 in een van uw steden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_10">
			<Text>EXPLOIT: bouw 5 verbeteringen op</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_11">
			<Text>EXTERMINATE: Elimineer de Barbaarse dreiging uit uw regio en vernietig het Barbaarse kamp.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_12">
			<Text>Elimineer de andere beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_13">
			<Text>BOUWVERBETERING: Gebruik uw Builder-eenheid om een derde verbetering in uw stad op te bouwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_14">
			<Text>Bouw de oude muren in je hoofdstad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_15">
			<Text>Bouw een kampementwijk en upgrade het met een barak.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_16">
			<Text>Train vijf militaire eenheden waaronder minstens één boogschutter of stormram. [NIET GEÏMPLEMENTEERD].</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_17">
			<Text>WINNEN: Elimineer de andere beschaving door de hoofdstad te veroveren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_HOUSING_INTRO">
			<Text>VERKRIJGEN HUISVESTING:</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_AMENITY_INTRO">
			<Text>VERKRIJGEN VOORZIENINGEN:</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CONSTRUCT">
			<Text>[NEWLINE][NEWLINE]Construeer gebouwen: {1_Buildings}</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_ZONE">
			<Text>[NEWLINE][NEWLINE]Voeg wijken toe: {1_Districts}</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_BUILD">
			<Text>[NEWLINE][NEWLINE]Plaats verbeteringen: {1_Improvements}</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_IMPROVE_LUXURIES">
			<Text>[NEWLINE][NEWLINE]Luxegoederenbronnen verbeteren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_RESEARCH">
			<Text>[NEWLINE][NEWLINE]Onderzoekstechnologie: {1_Techs}</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CULTUREVATE">
			<Text>[NEWLINE][NEWLINE]Ontsluit ontplooiing: {1_Civics}</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_53_BODY">
			<Text>De symbolen die worden weergegeven in het technologieknooppunt vertegenwoordigen nieuwe eenheden, gebouwen, wonderen en mogelijkheden die worden ontgrendeld door de technologie zodra deze is voltooid. Nadat u bijvoorbeeld de technologie van Pottery hebt onderzocht, kunt u het graanschuurgebouw in al uw steden bouwen. Je bouwers zullen ook de mogelijkheid krijgen om tarwemiddelen in de buurt van jouw stad te oogsten. Tijdens het oogsten van een tarwesource krijgt u een grote hoeveelheid [ICON_Food] voedsel, die bron wordt van de kaart verwijderd. In de meeste gevallen is het beter om een tarwemiddel te verzorgen door er in plaats daarvan een Farm-verbetering op te bouwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_167_BODY">
			<Text>De technologische vooruitgang van uw mensen wordt bereikt door onderzoek.[NEWLINE][NEWLINE]Door onderzoek naar technologieën te voltooien, ontgrendelt u nieuwe manieren om het land te exploiteren, nieuwe militaire eenheden, nieuwe stadsupgrades en nog veel meer.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_111_BODY">
			<Text>Net zoals het bouwen van nieuwe units wordt gevoed door [ICON_Production] Production, wordt onderzoek naar nieuwe technologieën aangewakkerd door [ICON_Science] Science.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_112_BODY">
			<Text>Elke stad in je rijk genereert per beurt een kleine hoeveelheid [ICON_Science] Wetenschap. Hoe snel uw onderzoeksprojecten worden voltooid, wordt bepaald door het totaal van alle [ICON_Science] wetenschap die door uw steden wordt gegenereerd.[NEWLINE][NEWLINE]Hoe meer [ICON_Science] wetenschap u genereert, hoe sneller u nieuwe technologieën onderzoekt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_SELECT_IRRIGATION">
			<Text>Selecteer Irrigatie in het paneel Onderzoekskiezen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_6_HEAD">
			<Text>KIES ONDERZOEK</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_6_BODY">
			<Text>Klik op de knop Onderzoek kiezen om het Onderzoekspaneel te openen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_113_BODY">
			<Text>Voor deze tutorial hebben we de productie van deze eenheid 'overhaast' gemaakt. Normaal gesproken zou de productie meerdere beurten in beslag hebben genomen om te voltooien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_12_BODY">
			<Text>Klik op de knop Kies productie om het Productiemenu van de stad te openen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_15_BODY">
			<Text>Klik op de Krijger-eenheid om deze te selecteren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_114_BODY">
			<Text>Alle stamdorpen zullen een beloning toekennen wanneer ze door een speler worden verkend. Dit stamdorp heeft je een nieuwe Scout-eenheid gegeven, die in jouw stad is verschenen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_115_BODY">
			<Text>Ga verder met het verkennen van de wereld met je Scout. Beëindig de afslag wanneer de actie voltooid is.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_116_BODY">
			<Text>Je beschaving zal altijd een technologie onderzoeken. Omdat je zojuist Mijnbouw hebt voltooid, moet je nu kiezen wat je vervolgens gaat onderzoeken voordat je verder kunt naar de volgende afslag.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_117_BODY">
			<Text>Er is onderzoek gestart naar de Pottery-technologie. Beëindig je beurt nadat je je Scout-eenheid hebt verplaatst.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_118_BODY">
			<Text>Om een spel Civilization te winnen, moet je alle andere beschavingen in de wereld verslaan. Er zijn meerdere manieren om dit te bereiken. De meeste games eindigen ook in het jaar 2050 of na een bepaald aantal beurten. Als geen enkele speler deze overwinningen tegen die tijd heeft behaald, bepaalt de score de winnaar. De score wordt berekend als een algemene maatstaf voor de prestaties van elke speler op alle terreinen van het streven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_119_BODY">
			<Text>De status van de voorwaarden van elke Victory wordt bijgehouden in het paneel World Rankings.[NEWLINE][NEWLINE]Nu openen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_119a_HEAD">
			<Text>Wereldranglijsten</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_119a_BODY">
			<Text>Klik om het World Rankings-paneel te openen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_120_BODY">
			<Text>Het tabblad Algemeen geeft je een overzicht van alle soorten overwinningen en je rangorde ten opzichte van andere spelers</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_121_BODY">
			<Text>De andere tabbladen geven u meer specifieke informatie over elke reeks rankings.[NEWLINE][NEWLINE]Sluit het paneel wanneer u klaar bent om verder te gaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_122_BODY">
			<Text>De rest van deze tutorial helpt je om je eerste overheersingsoverwinning te bereiken.[NEWLINE][NEWLINE]Het doel van een dominantieoverwinning is dat je beschaving de laatste is die zijn eigen [ICON_Capital] hoofdstad inneemt.[NEWLINE] [NEWLINE ] Voor deze zelfstudie betekent dit dat je je leger moet gebruiken om de [ICON_Capital] hoofdstad van je rivaal te veroveren, terwijl je ze niet kunt nemen.[NEWLINE][NEWLINE]Hoe je dit uiteindelijk bereikt, is aan jou. We hebben echter drie optionele doelstellingen gegeven die, indien voltooid, u enorm zullen helpen om dit te bereiken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_123_BODY">
			<Text>Als je ergens niet zeker van bent, of op zoek bent naar meer informatie over alles wat je in deze tutorial hebt gezien, is de kans groot dat je het in de Civilopedia vindt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_64_BODY">
			<Text>Districten zijn specifieke delen van uw stad die zijn toegewijd aan het leveren van een specifieke opbrengst. Gebouwen kunnen in wijken worden gebouwd om die opbrengst te vergroten en tegelijkertijd andere voordelen voor uw stad te bieden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_65_BODY">
			<Text>U hebt bijvoorbeeld de wijk {DISTRICT_TYPE} ontgrendeld dat is gewijd aan het leveren van {YIELD_TYPE} aan uw beschaving. Als u een {DISTRICT_BUILDING} gebouw bouwt in dit district, verhoogt u de {YIELD_TYPE} opbrengst voor uw beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_66_BODY">
			<Text>Om een wijk te zones, selecteert u deze in het productiemenu van uw stad zoals u een gebouw of een eenheid zou doen. Sommige wijken hebben regels over waar ze kunnen worden geplaatst, maar wat nog belangrijker is, is dat wijken een nog groter voordeel kunnen hebben als ze op een optimale locatie worden geplaatst.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_67_BODY">
			<Text>Wanneer u klaar bent om een wijk te bezetten, helpt het spel u bij het kiezen van de beste locatie. Soms heb je misschien geen geldige plek in je stad om meteen een nieuwe wijk te plaatsen. Mogelijk moet de locatie worden verwijderd van obstructies, of al uw bestaande stadsplattegronden hebben mogelijk al verbeteringen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_68_BODY">
			<Text>Het uitbreiden van de grootte van je stad is een manier om meer locaties voor wijken te krijgen, evenals verbeteringen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_LINE_5">
			<Text>Majesteit, als ik mag ... Hoewel onze wetenschappers bereid zijn andere onderzoeksprojecten te onderzoeken, denk ik dat het het beste is om hen niet af te leiden totdat ze hun huidige project hebben voltooid, tenzij het absoluut noodzakelijk is.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_69_BODY">
			<Text>Alle onderzoeksresultaten met betrekking tot een technologie gaan niet verloren, dus er zijn gevallen waarin het wijzigen van uw onderzoeksfocus strategisch geldig is. Het is echter altijd beter om een voltooide technologie te hebben in plaats van veel onvolledige.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_73_BODY">
			<Text>In Civilization VI kun je Eureka Moments krijgen die je technologieonderzoek een boost geven in game-prestaties. Dit Eureka-moment werd gewonnen door een natuurwonder te ontdekken. Andere prestaties kunnen het winnen van een gevecht met een specifieke eenheid of het bouwen van een gebouw zijn. Het bereiken hiervan versnelt je technologische vooruitgang enorm.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_127_BODY">
			<Text>Verkenners zijn ideaal om Tribale Dorpen te onderzoeken, omdat ze er ervaring van krijgen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_72_BODY">
			<Text>Elke voortgang van de productie van een item in de wachtrij gaat niet verloren, dus er zijn gevallen waarin het wijzigen van de productiefocus van uw stad strategisch geldig is. Het is echter vaak het beste om af te maken met wat je hebt gestart voordat je iets nieuws start.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_74_BODY">
			<Text>Het is je misschien opgevallen dat je Builder-eenheid is verdwenen nadat je de laatste build-charge hebt gebruikt. Dit komt omdat al het personeelsbestand is besteed. Je zult meer bouwers moeten trainen terwijl je verder komt in het spel om het land rond je steden te verbeteren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_75_BODY">
			<Text>Scouts krijgen, in tegenstelling tot andere militaire eenheden, ervaring met het verkennen van de stamdorpen. Ze kunnen ook ervaring opdoen met het ontdekken van natuurlijke wonderen in de wereld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_128_BODY">
			<Text>Je hebt misschien gemerkt dat je steden elke beurt een kleine hoeveelheid [ICON_Faith] geloof hebben gegenereerd.[NEWLINE][NEWLINE][ICON_Faith] Geloof wordt met de tijd verdiend door bepaalde gebouwen, wijken en beleid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_129_BODY">
			<Text>Nu je genoeg [ICON_Faith] Geloof hebt verdiend, kun je de eerste stap zetten naar het oprichten van een religie door een pantheon te vormen, die je een keuze aan strategische voordelen biedt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_129b_HEAD">
			<Text>Kies voor Pantheon</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_129b_BODY">
			<Text>Klik op de knop Religie om het Religion-scherm te openen en een Pantheon te kiezen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_129c">
			<Text>Er zijn veel Pantheons om uit te kiezen met verschillende gameplay-effecten. Zodra een speler door een speler is gekozen, wordt deze verwijderd uit de lijst met beschikbare Pantheons en is hij exclusief voor de spelersreligie gedurende de duur van het spel. Kies verstandig!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_129d">
			<Text>Kies een pantheon en klik vervolgens op de knop 'Dit Pantheon gevonden' als je klaar bent.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_130_BODY">
			<Text>Goed gedaan! De volgende stap is om een grote profeet aan te trekken, die in staat zal zijn om een religie te stichten. Maar eerst moet je een Holy Site wijk bouwen, of een passend overheidsbeleid opstellen, die beide je Great Prophet Points verdienen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_131_BODY">
			<Text>Er zijn een beperkt aantal mogelijkheden om een religie te stichten. Dit is optioneel, maar onthoud dat als je dat niet doet, je misschien geen effectief tegenwicht hebt tegen een speler die op zoek is naar een religieuze overwinning door je [ICON_Citizen] -burgers te converteren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_131b_HEAD">
			<Text>Religie sluiten</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_132_BODY">
			<Text>Je [ICON_GreatProphet] Great Prophet heeft een nieuwe religie opgericht en je moet deze aanpassen door een naam, symbool te selecteren en twee aanvullende religieuze overtuigingen te selecteren die een aanvulling zijn op het eerder door jou gekozen geloof van het Pantheon.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_133_BODY">
			<Text>Je nieuwe religie kan zich verspreiden tussen steden, en zijn [ICON_Citizen] burgers omvormen tot volgers. Het is mogelijk voor een stad om een mix van verschillende religies te hebben. De religie met de meerderheid van de volgers in een stad zal degene zijn die zijn bonussen overdraagt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_134_BODY">
			<Text>Terwijl religie zich langzaam organisch zal verspreiden van stad tot stad, kun je plotselinge verschuivingen veroorzaken door Missionaire en Aposteleenheden te trainen en ze uit te zenden om de Godsdienst van je volk te verspreiden. Deze eenheden kunnen worden verkregen door [ICON_Faith] Geloof uit te geven om ze te kopen op het tabblad Aankoop van het Productiemenu van een stad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_135_BODY">
			<Text>Agressief je religie verspreiden is essentieel als je je richt op een religieuze overwinning. Zelfs als dat niet zo is, is het verstandig om bij te houden hoe religie zich over de wereld verspreidt. Tegenover waar mogelijk de kansen te verkleinen dat een andere speler op deze manier de Overwinning claimt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_136_BODY">
			<Text>Je hebt de gelegenheid gekregen om een [ICON_GreatPerson] Grote Persoon voor je beschaving te claimen. [ICON_GreatPerson] Geweldige mensen bieden aanzienlijke voordelen voor uw beschaving op basis van hun vakgebied. Er zijn veel soorten [ICON_GreatPerson] geweldige mensen, waaronder artiesten, ingenieurs en militaire leiders.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_136b_HEAD">
			<Text>Geweldige mensen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_136b_BODY">
			<Text>Open het paneel Great People van [ICON_GreatPerson] om je [ICON_GreatPerson] geweldige persoon te claimen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_137_BODY">
			<Text>Dit is het [ICON_GreatPerson] Great People-paneel. Het toont alle [ICON_GreatPerson] geweldige mensen die momenteel beschikbaar zijn voor beschavingen om te claimen, hun voordelen en hun kosten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_138_BODY">
			<Text>Elke [ICON_GreatPerson] geweldige persoon heeft een of meer mogelijkheden om een speciale bonus te activeren. Ze verschijnen als een eenheid in een van je steden en je moet hun bonus activeren op een speciale locatie op de kaart. Zodra ze al hun bonussen hebben gebruikt, zal de [ICON_GreatPerson] geweldige persoon verdwijnen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_139_BODY">
			<Text>Een [ICON_GreatPerson] Geweldige Persoon wordt verdiend door voldoende [ICON_GreatPerson] Great People Points van dit type op te slaan en vervolgens uit te geven om de [ICON_GreatPerson] Geweldige Persoon voor je beschaving te rekruteren. Deze punten komen voornamelijk uit wijken en gebouwen, maar kunnen ook komen van beleid en andere effecten. Als je gehaast bent, kun je [ICON_Gold] Gold of [ICON_Faith] Geloof uitgeven om meteen de [ICON_GreatPerson] geweldige persoon te verdienen die je zoekt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_140_BODY">
			<Text>Je kunt ervoor kiezen om een [ICON_GreatPerson] geweldige persoon door te geven die je niet wilt. Als u dit doet, hebben andere spelers de mogelijkheid om ze te claimen en is uw keuze om te slagen niet omkeerbaar. Uw [ICON_GreatPerson] Great People Points worden echter opgeslagen voor een toekomstige gelegenheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_141_BODY">
			<Text>U hebt zojuist een Handelaar voltooid. Handelaren reizen tussen twee steden en genereren inkomsten voor hun stad van herkomst.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_142_BODY">
			<Text>Je beschaving kan een beperkt aantal [ICON_TradeRoute] handelsroutes vaststellen. U kunt deze capaciteit uitbreiden met Commercial Hub of Harbor districts.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_142b_HEAD">
			<Text>Wijs handelsroute toe</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_142b_BODY">
			<Text>Klik op de eenheid 'Wijs handelsroute toe'.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_143_BODY">
			<Text>Er zijn momenteel geen andere steden om handel mee te drijven. Blijf de kaart verkennen, of bouw een Kolonist op en zoek een nieuwe stad op.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_144_BODY">
			<Text>Dit is het Trade Panel, waarin de steden worden weergegeven waarmee u momenteel kunt handelen. Handelaren hebben een beperkt bereik, maar het bezoeken van nabijgelegen steden zal daar een handelspost vestigen, waardoor ze kunnen worden gebruikt als een brug naar verder gelegen bestemmingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_145_BODY">
			<Text>Afhankelijk van de gebouwen en wijken binnen een buitenlandse bestemming, verdien je elke beurt opbrengsten van [ICON_Science] Science, [ICON_Faith] Geloof, [ICON_Culture] Culture of [ICON_Gold] Gold voor een bepaald aantal beurten. Voor binnenlandse bestemmingen kunt u [ICON_Food] Voedsel en [ICON_Production] Production verdienen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_145b_BODY">
			<Text>Selecteer de bestemming van uw keuze in de lijst met beschikbare steden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_145c_BODY">
			<Text>Klik op 'Begin route' om deze handelaar op weg te sturen naar de bestemming.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_146_BODY">
			<Text>Deze handelaar reist nu naar de bestemming en terug en genereert de relevante opbrengsten per beurt. Nadat het is teruggekeerd, kunt u een nieuwe route kiezen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_147_BODY">
			<Text>De handelaar zal ook een weg bouwen tussen de steden. Eenheden die een weg afleggen hebben doorgaans geen terrein [ICON_Movement] Bewegingsboetes.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_148_BODY">
			<Text>Je hebt een nabijgelegen stadstaat ontdekt. Dit zijn mini-beschavingen die op een bepaalde manier vergelijkbaar zijn met een andere speler, maar ze kunnen slechts één enkele stad hebben en kunnen het spel niet winnen. Door samen te werken met de buren van uw stadstaat, kunt u lucratieve relaties opbouwen en zelfs hun steun krijgen in oorlog.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_149_BODY">
			<Text>Je kunt er ook voor kiezen om hun steden krachtig in je rijk te assimileren of ze met de grond gelijk te maken - maar ze zijn veel formidabeler dan Barbaren om te verslaan, en je riskeert je andere bondgenoten te vervreemden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_150_BODY">
			<Text>Klik op de knop stadstaat of klik op de stadstatus om het deelvenster Stadstatus te openen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_151_BODY">
			<Text>Dit is het paneel van de stadstaat. U kunt gezanten verdienen en ze naar een stadstaat sturen. Als u dit doet, kunt u geleidelijk betere buffs verdienen voor [ICON_Science] Science, [ICON_Culture] Culture, [ICON_Production] Production, [ICON_Gold] Gold of [ICON_Faith] Geloof. Klik op de naam van een stadstaat in de lijst.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_152_BODY">
			<Text>Dit zijn de quests die je kunt voltooien voor deze stadstaat. Dit is een manier om gezanten te verdienen en uw vriendschap ermee te verbeteren. U kunt ook gezanten verdienen door bepaalde items in de Ontplooiingenboom in te vullen en in de loop van de tijd via regeringen en beleid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_153_BODY">
			<Text>Je eenheid komt dicht bij een vijandige stad. Aanvallen van steden is meestal een moeilijke en potentieel kostbare onderneming die een mix van eenheidstypen en een tactische aanpak vereist.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_154_BODY">
			<Text>Het beveiligingsniveau en de statusbalk van de stad staan op het naamplaatje. Deze stad heeft muren. Het zal in staat zijn om een afstandsaanval te lanceren van 2 tegels weg, en zal zeer resistent zijn tegen melee-eenheden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_155_BODY">
			<Text>Bepaalde belegeringseenheden kunnen je kansen verbeteren. Katapulten kunnen aanvallen vanuit bereik en aanzienlijke schade toebrengen aan muren, terwijl de stormram of belegeringstoren gevechtseenheden toestaat om muren aan te vallen of ze te omzeilen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_156_BODY">
			<Text>Je hebt de leider van een andere beschaving ontmoet. In Civilization VI zullen er meestal verschillende andere beschavingen zijn die de wereldkaart met je delen. Deze worden bestuurd door de game AI en hebben dezelfde capaciteiten - en ambities - die je doet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_157_BODY">
			<Text>Terwijl je speelt, moet je nadenken over hoe je omgaat met je buren en deze zorgvuldig bekijken om je inzicht in hun strategie te verbeteren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_158_BODY">
			<Text>Leiders van beschavingen die je in de game hebt ontmoet, verschijnen hier. Het leiderscherm rechts van je beschaving. Alle andere leiders worden weergegeven naast de jouwe.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_158b_HEAD">
			<Text>Leidersdiplomatie</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_158b_BODY">
			<Text>Klik op het pictogram van de andere civilisatieleider om toegang te krijgen tot de weergave Diplomacy.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_159_BODY">
			<Text>Wanneer u contact opneemt met een andere leider, kunt u verschillende acties ondernemen, zoals goederen ruilen, politieke verdragen bespreken, eisen stellen of oorlog verklaren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_160_BODY">
			<Text>U kunt een delegatie sturen om uw banden te verbeteren en meer informatie over hun [ICON_Capital] hoofdstad te tonen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_161_BODY">
			<Text>Het aan de kaak stellen van een rivaal waarschuwt alle andere beschavingen dat je een bot moet kiezen. Dit effent de weg naar oorlog. Als je je gevoelens niet kenbaar maakt, zal de oorlog die je verklaart een Surprise War zijn, waardoor een duurzame "Warmonger" reputatie op je ontstaat die de toekomstige omgang met andere leiders kan beïnvloeden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_162_BODY">
			<Text>U kunt ook deals met een leider onderhandelen. Dit kan handelswaar of politieke deals zoals Open Borders of Joint War zijn. Als alternatief kunt u eisen dat zij met u afrekenen. Dit zal je relatie verzieken, maar ze kunnen instemmen als ze zwak zijn of oorlog willen vermijden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_163_BODY">
			<Text>Wat je weet over deze leider is hier samengevat. Houd rekening met hun agenda's. Als u zich verzet tegen hun agenda's, kan uw relatie met hen te lijden hebben en mogelijk tot conflicten leiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_164_BODY">
			<Text>Door uw toegangsniveau voor deze beschaving te verbeteren, krijgt u meer gedetailleerde informatie over hen te zien en ontvangt u een melding wanneer zij bepaalde acties ondernemen. Het is een goed idee om dit zo veel mogelijk te verbeteren met de leiders die je tegenkomt, anders sta je in het ongewisse over hun strategie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_165_BODY">
			<Text>In dit gedeelte wordt uitgelegd wat de leider over u denkt en waarom. Als u uw relatie wilt verbeteren (of wilt verzuren), vindt u hier enkele suggesties. Het is misschien niet mogelijk om af en toe iets te doen dat hen irriteert, dus het kan handig zijn om te weten hoe je de boeken in balans brengt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_166_BODY">
			<Text>Diplomatie zal steeds belangrijker worden naarmate je verder komt in de geschiedenis. Wie je buren zijn en willen dat ze willen, zal een blijvende invloed hebben op de ontwikkeling van je beschaving - en zal bijna zeker obstakels opwerpen op je weg naar de overwinning.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_168_BODY">
			<Text>Een stadstaat is een kleine beschaving die het spel niet kan winnen. Het opbouwen van goede diplomatieke betrekkingen met hen kan zeer lucratief zijn. Dit gebeurt door gezanten naar de stadstaat te sturen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_META_169_BODY">
			<Text>Trader-eenheden kunnen worden opgeleid in een van uw steden. Naast het verstrekken van extra [ICON_Gold] goud en andere voordelen aan uw beschaving, zijn [ICON_TradeRoute] handelsroutes essentieel voor het aanleggen van wegen tussen steden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_1ALT_1">
			<Text>Welkom Cleopatra. Het lot van onze mensen ligt in jouw handen. Groot is de verantwoordelijkheid die op jou rust. Misschien kan ik van dienst zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_1ALT_2">
			<Text>Welkom Gilgamesh. Het lot van onze mensen ligt in jouw handen. Groot is de verantwoordelijkheid die op jou rust. Misschien kan ik van dienst zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_2_ALT">
			<Text>Te lang hebben we deze wereld rondgetrokken zonder een land om de onze te noemen. Het is tijd dat we onze wortels neerleggen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_22a">
			<Text>Onze dappere Kolonisten wachten op je commando. We zouden onze eerste stad hier moeten vinden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_3_ALTV2">
			<Text>Uit de zaden van deze kleine stad zul je een rijk laten groeien. Maar om echt te gedijen, moeten we eerst rekening houden met de behoeften van onze mensen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_23">
			<Text>De landen voor ons bieden ongekende rijkdommen en gevaren. U moet dat zorgvuldig in overweging nemen bij het kiezen van hun eindbestemming.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_36">
			<Text>Hoewel het klein is, zal onze stad blijven groeien als je dat toestaat. Het lot en dat van onze mensen hangt van jou af.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_37a">
			<Text>We hebben geluk dat het land rondom onze stad rijk is aan grondstoffen. Het ontwikkelen van het zal de sleutel zijn tot onze overleving ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_38">
			<Text>We zijn gezegend met zulke overvloedige gebieden binnen onze grenzen. Toch bestaat een beschaving uit mensen, niet alleen uit de aarde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_46_ALT">
			<Text>Dergelijke landen zullen zeker de aandacht trekken van de barbaarse raiders die dit gebied teisteren. We moeten ons voorbereiden om terug te vechten als we willen overleven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_5_ALT_2">
			<Text>Onze stad heeft Warriors nodig.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_51a">
			<Text>Als onze mensen in deze landen moeten overleven, moeten we hun inspanningen richten. Alleen dan kunnen we deze wereld beheersen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_6ALTV_1">
			<Text>De bescherming van onze mensen is onze grootste zorg. Leid je stad naar het creëren van een krijger.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_61">
			<Text>De training is begonnen. Onze mensen voelen zich al veiliger.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_62">
			<Text>Ons rijk zal niet van de ene op de andere dag worden gebouwd. We hebben vandaag alles bereikt wat we kunnen ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_63">
			<Text>Er zijn geen andere zaken waar u op moet letten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_7ALT">
			<Text>Onze Warriors blijven trainen. Maar als we meer willen zijn dan de Barbaarse stammen waar we ons tegen verdedigen, moeten we andere ontwikkelingsgebieden verkennen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_71">
			<Text>Er zijn er onder ons met geesten die bedreven zijn in het ontsluiten van de geheimen van de wereld. We hoeven ze alleen maar te begeleiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_8ALT">
			<Text>Uitstekend. Naarmate het inzicht van onze mensen over de aarde toeneemt, zal dit ons vermogen om onze rijkdommen te benutten en onze productiemogelijkheden te vergroten, vergroten. We moeten hen tijd geven om hun werk te doen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_81">
			<Text>Er zijn vandaag geen zaken meer die uw aandacht vereisen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_9ALT">
			<Text>Barbaarse raiders naderen onze stad! We zijn zeker te veel een doelwit voor hen om te negeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_92">
			<Text>We kunnen niet toestaan dat deze wilden ons plunderen en alles vernietigen wat we hebben gebouwd. Onze Warriors hebben hun training voltooid. Laten we ze inzetten voor de strijd!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_94">
			<Text>Krijgers zijn het lemmet waarmee we onze vijand zullen neerhalen. Ze hebben alleen je hand nodig om hen te begeleiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_10ALT">
			<Text>Zege! De barbaren hebben geleerd dat we geen mensen zijn om mee te spotten. Toch zullen ze terugkeren en de volgende keer dat ik vrees dat ze ons niet zo lichtvaardig zullen nemen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_12ALT">
			<Text>We moeten misbruik maken van deze stilte in vijandelijkheden. Nu onze Warriors voorbereid zijn, kunnen we onze productiecapaciteiten richten op de stad zelf.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_121">
			<Text>Uitstekend. De vaardigheden die deze bouwers zullen bereiken, zullen onze beschaving dramatisch verbeteren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_13ALT">
			<Text>De landen rond onze stad zijn vruchtbaar. Maar vanaf nu liggen ze onontwikkeld. We moeten een personeelsbestand creëren om de middelen binnen onze grenzen optimaal te benutten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_131">
			<Text>We hebben geen zaken meer die vandaag uw aandacht vereisen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_14_ALT">
			<Text>Terwijl onze bouwers trainen om het leven binnen onze grenzen te verbeteren, moeten we de landen buiten hen niet negeren. De enige manier om deze wereld echt te beheersen, is het te begrijpen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_15ALT">
			<Text>Voorbij gevechten zorgen onze Warriors voor ideale ontdekkingsreizigers in deze onzekere en vijandige wereld. U hoeft alleen het woord te geven en zij zullen het onbekende in gaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_151">
			<Text>Alleen, te voet, eisen de woestijnen een zware tol voor onze troepen. Misschien is er een soepeler pad ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_153">
			<Text>De inspanningen van onze Warriors werpen al vruchten af. Ze hebben een klein stamdorp ontmoet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_154">
			<Text>Deze mensen lijken anders dan de Barbaarse stammen die we tegenkwamen. Misschien moeten we contact maken in plaats van vechten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_155">
			<Text>We hebben alle noodzakelijke zaken bijgewoond vandaag.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_FTUE_47_ALT">
			<Text>Onze Warriors staan voor de dorpspoorten. Ze wachten op je opdracht om binnen te gaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_16_ALT">
			<Text>Het lijkt erop dat vriendschap zijn voordelen heeft. Ons succes tegen de Barbaren heeft dit dorp bereikt. Onder de indruk van onze cultuur willen ze opstaan tegen hun onderdrukkers en ons bijstaan in de strijd tegen de horde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_17_ALT">
			<Text>Hoewel hij niet bekwaam is in gevechtshandelingen, bezit deze stam een grote kennis van het land. Hun vermogen om zich snel door het terrein te bewegen maakt hen tot ideale Scouts. We moeten ze goed gebruiken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_171">
			<Text>Er kunnen nog andere gelijkgezinde nederzettingen zijn in de landen die voor ons liggen. We zouden het verstandig zijn om ze in de toekomst op te zoeken ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_18_ALT">
			<Text>We zouden deze Scouts met de nodige voorzichtigheid moeten gebruiken. Het zijn uitstekende ontdekkingsreizigers maar arme strijders. Het zou verstandig zijn als ze de strijd vermijden waar mogelijk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_181">
			<Text>Geen andere zaken vereisen uw aandacht vandaag.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_21_ALT">
			<Text>Verkenning kan veel beloningen opleveren, maar laten we de veiligheid van onze hoofdstad niet vergeten. We moeten onze Warriors naar huis sturen voor zijn bescherming.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_22_ALT">
			<Text>Onze verkenners wachten op orders. Ze moeten ons verkennen en leren over nieuwe gebieden die nog niet ontdekt zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_23_ALT">
			<Text>Er zijn vandaag geen zaken die nog moeten worden behandeld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_231">
			<Text>Onze mensen zijn hard aan het werk om uw bestellingen te vervullen. Laten we deze tijd nemen om onze Scouts verder te ontwikkelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_232">
			<Text>Geen andere zaken vereisen uw aandacht vandaag.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_26_ALT">
			<Text>Onze burgers zijn blij met de terugkeer van onze dappere Warriors. Misschien moeten ze hun positie versterken om zich te verdedigen tegen de Barbaarse dreiging.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_261">
			<Text>Uitstekend, met onze Warriors verschanst in hun posities zijn onze mensen veilig. Het is verstandig om dit voordeel zo lang mogelijk te behouden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_24_ALT">
			<Text>Terwijl onze troepen de verdediging van onze stad voorbereiden, hebben onze beste geesten ontdekt hoe waardevolle hulpbronnen van de aarde zelf kunnen worden gehaald. Met een overvloed aan waardevolle stenen in de buurt, kunnen onze bouwers deze kennis gebruiken wanneer ze hun training afronden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_241">
			<Text>Onze mensen zijn dol op het nastreven van kennis. We hoeven alleen hun inspanningen te richten en ze zullen nog een ander mysterie van deze wereld ontdekken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_242">
			<Text>Een wijs besluit. Onze mensen kunnen nu nieuwe toepassingen ontdekken voor de materialen die we opgraven in onze mijnen en steengroeven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_243">
			<Text>Maar laten we de verkenningsinspanningen van onze Scouts niet vergeten. Er is een hele wereld voor ons om te ontdekken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_19_ALT">
			<Text>Terwijl onze Scouts blijven doorgaan, laten we ons naar onze eigen hoofdstad keren. Terwijl onze stad groeit, neemt ook de honger van onze mensen toe ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_191">
			<Text>Onze bouwers staan nu klaar. Het bouwen van een boerderij op vruchtbare gronden in onze stad zal onze opbrengst verhogen en onze mensen beter voeden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_192">
			<Text>Deze vlaktes hebben een rijke bodem. Een ideale plek om onze eerste gewassen te planten ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_193">
			<Text>Uitstekend. Met hun volle maag lopen onze mensen voorspoedig en zal onze bevolking alleen maar groeien ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_194">
			<Text>Maar vergeet niet dat de sterkte van onze Bouwers niet oneindig is. We zouden er verstandig aan doen om hun talenten optimaal te benutten voordat ze uitgeput raken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_20_ALT">
			<Text>Met het voldoen aan hun basisbehoeften, hebben onze mensen nu de mogelijkheid om meer uitgebreide structuren te bouwen. Misschien zal een Monument voor allen die ze hebben bereikt hen inspireren om nog verder te evolueren ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_201">
			<Text>Uitstekend, als trots op hun eigen cultuur groeit, zullen onze mensen gedreven worden om onze beschaving buiten hun eigen grenzen te verspreiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_202">
			<Text>En volg in de voetstappen van onze dappere Scouts.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_204">
			<Text>Nu onze mensen gevoed zijn, laten we de aandacht van onze bouwheer ergens anders richten. Er zijn waardevolle bronnen rond onze stad die nog moeten worden uitgebuit.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_205">
			<Text>Leid de inspanningen van onze bouwers om deze waardevolle materialen te gebruiken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_206">
			<Text>Uitstekend. Deze steen die we uit deze steengroeve halen, zal alleen onze productiecapaciteit vergroten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_207">
			<Text>Het lijkt erop dat sommige van onze mensen nog steeds je richting nodig hebben ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_209">
			<Text>Nu onze steengroeve voltooid is, moeten we de aandacht van onze bouwers vestigen op aanvullende verbeteringen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_2091">
			<Text>Er is nog steeds waardevol land binnen onze grenzen, we moeten hun handen zorgvuldig begeleiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_2092">
			<Text>Onze mensen wachten nog steeds op jouw opdracht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_27_ALT">
			<Text>We zijn gezegend. Dit monument staat symbool voor de prestaties en vastberadenheid van onze mensen. Ze zullen waarlijk geïnspireerd worden om nog verder de landen daarachter in te duwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_28_ALT">
			<Text>Misschien zijn we nu klaar om onze beschaving buiten onze hoofdstad te verspreiden. Als we het omliggende gebied niet claimen, zullen anderen dat zeker doen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_29_ALT">
			<Text>Uitstekend, deze dappere Kolonisten staan klaar om onze cultuur naar het onbekende te dragen. Het zal echter enige tijd duren voordat ze zijn voorbereid op de reis die hen te wachten staat.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_292">
			<Text>Er zijn meldingen van gevaarlijke raiders die rondzwerven in de nabijgelegen landen. Het is het beste om deze Warriors hier te houden, met het oog op de veiligheid van onze hoofdstad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_30_ALT">
			<Text>Onze Kolonisten hebben de voorbereidingen voltooid en wachten op uw opdracht. De landen die voor hen liggen, bezitten echter onnoemelijke gevaren. We moeten niet toestaan dat ze uitgaan zonder bescherming ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_301">
			<Text>Uitstekend, met onze mensen voorbereid moeten we nu onze bestemming kiezen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_302">
			<Text>Er is een gebied rijk aan hulpbronnen niet ver van de hoofdstad. Laten we onze Kolonisten daarheen sturen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_31_ALT">
			<Text>Hoewel onze Kolonisten veilig zijn onder de bescherming van onze Warriors, is onze hoofdstad nu weerloos. Zonder de bescherming van het leger zullen we zeker worden overspoeld door onze vijanden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_311">
			<Text>Hoewel onze krijgers dapper zijn, moet een goede strijdmacht worden gediversifieerd. Slingers bieden een andere stijl van vechten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_312">
			<Text>Met kennis komt gelegenheid. Naarmate het begrip van onze mensen over deze wereld groeit, presenteren zich nieuwe paden aan ons ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_33_ALT">
			<Text>Locatie is van cruciaal belang bij het opzetten van een nieuwe regeling. We hebben geluk dat we zo'n ideale plek hebben ontdekt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_331">
			<Text>Beveel onze mensen om hier te roeien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_332">
			<Text>Goed gedaan. Onze beschaving blijft zich buiten de verwachting verspreiden. Na verloop van tijd kan het zelfs onze eigen hoofdstad evenaren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_34_ALT">
			<Text>Reeds deze nieuwe stad verlangt ernaar om te groeien. Zijn mensen wachten op je begeleiding.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_35_ALT">
			<Text>We hebben berichten over een andere beschaving die op dit continent groeit. Het lijkt erop dat we niet de enige mensen zijn die strijden om controle over deze landen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_2_ALT">
			<Text>Het lijkt erop dat we eindelijk de barbaarse raiders hebben gevolgd die deze landen teisteren naar hun bron. We moeten dit bolwerk vernietigen of toekomstige aanvallen riskeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_3_ALT">
			<Text>Toch zou ik u kunnen waarschuwen. Hoewel ze primitief en primitief zijn, zijn deze Barbaren felle krijgers en wordt hun kamp zwaar verdedigd. Om de overwinning te verzekeren, moeten we aanvallen met overweldigende kracht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_4_ALT">
			<Text>Onze stad blijft bloeien. Onze mensen gedijen al en onze bevolking groeit!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_5_ALT">
			<Text>Hoewel onze wetenschappers bereid zijn andere onderzoeksprojecten te onderzoeken, is het misschien niet verstandig hen af te leiden van hun huidige werk tenzij het absoluut noodzakelijk is.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_6_ALT">
			<Text>De taak die voorhanden is, is van cruciaal belang. Zou ik in deze kwestie geduld kunnen aanbevelen? We zouden onze mensen moeten toestaan hun werk voort te zetten als dat enigszins mogelijk is.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_7_ALT">
			<Text>We hebben een ander vriendelijk dorpje in de buurt gezien. Misschien moeten we een Scout sturen om te onderzoeken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_8_ALT2">
			<Text>Een goede stad kan een geweldige stad worden door zorgvuldige planning. Het beslissen over het plaatsen van een stadsdeel is een belangrijke beslissing. Zorg ervoor dat u een locatie kiest die het meest geschikt is voor de wijk, om er het meeste profijt van te trekken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_38_ALT">
			<Text>Ons erfgoed zal op een dag worden vastgelegd buiten het gesproken woord.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_381">
			<Text>Het lijkt erop dat onze Slingers hun training hebben voltooid. De mensen in onze stad voelen zich al veiliger ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_382">
			<Text>Terwijl ons leger blijft diversifiëren en verbeteren, groeit onze toekomst nog veiliger.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_383">
			<Text>Met onze Slingers-training voltooid, kunnen we de inspanningen van onze mensen nu richten op nieuwe bezigheden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_384">
			<Text>Onze mensen wachten nog steeds op jouw opdracht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_39_ALT">
			<Text>Met Writing verenigen we onze mensen. Een gemeenschappelijke geschreven taal laat ideeën bloeien en onze collectieve kennis groeien. Als we een plaats zouden bieden om deze kennis te verzamelen en te delen, zouden onze mensen zeker gedijen ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_391">
			<Text>Door ons als geesten en middelen in wijken te concentreren, specialiseren we de groei van onze stad. We moeten de locatie van deze wijken zorgvuldig kiezen om er het meeste profijt van te trekken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_40_ALT">
			<Text>Reeds de grootste geesten in onze beschaving wachten gretig af op de voltooiing van deze Campus ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_401">
			<Text>Maar we moeten niet toestaan dat deze grote denkers niets doen. Laten we hun aandacht elders richten ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_41_ALT">
			<Text>Onze grootste geleerden en wetenschappers beginnen zich al te verzamelen op onze Campus. Door hen een bibliotheek aan te bieden zou ze verder kunnen helpen in hun bezigheden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_END_SCRIPTED_ALT">
			<Text>Onze mensen hebben het goed gedaan onder uw leiding. Echt onze beschaving heeft geen gelijke. Misschien is het nu het moment om te bewijzen dat dit waar is.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_END_SCRIPTED_2">
			<Text>De taak die voor ons ligt is geweldig, maar onder jouw leiding zullen we niet falen. Zoals altijd sta ik klaar aan uw zijde als u onderweg hulp nodig heeft. Moge onze beschaving voor eeuwig standhouden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_END_SCRIPTED_3">
			<Text>We zijn overwinnaar! Je bent nu klaar om grotere uitdagingen aan te gaan, nieuwe werelden te verkennen, nieuwe beschavingen te ontmoeten en een overwinning te behalen op je eigen voorwaarden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_42_ALT">
			<Text>Middelen en grond zijn niet oneindig. Het lijkt erop dat we nu concurrentie hebben. Omdat we de ware intentie van dit volk nog niet kennen, zou ik kunnen voorstellen om voorzichtig te werk te gaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_43_ALT">
			<Text>Er is oorlog over ons! Onze mensen zijn in gevaar. We moeten onmiddellijk een leger mobiliseren of het risico lopen te worden overwonnen. Er is geen tijd voor vertraging!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_44_ALT">
			<Text>Onze mensen gedijen echt onder jouw leiding. Maar naarmate onze beschaving groeit, moet ook ons leiderschap groeien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_441">
			<Text>We moeten nu beleid opstellen om de groei van onze mensen beter te sturen ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_45_ALT">
			<Text>Discipline is het hart van elk leger en is een waardevol voordeel ten opzichte van het ongeorganiseerde barbaarse gespuis. Stedenbouw zal onze steden alleen maar meer georganiseerd en efficiënt maken. Ik stel voor dat we dit beide beleid uitvoeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_453">
			<Text>Hoewel ons beleid vruchten begint af te werpen, zal onze beschaving alleen maar blijven groeien. We moeten plannen voor de toekomst ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_48">
			<Text>Onze mensen hebben naar de hemel gekeken, en begonnen zich af te vragen of onze fortuinen geleid zouden kunnen worden door de handen van een grotere macht. Wie zijn deze grote goden en welke zegeningen kunnen zij ons schenken?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_50_ALT">
			<Text>Je inspiratie is besmettelijk. Hoewel onze beschaving onder uw leiding grootheid bereikt, schittert een van onze mensen boven alle andere. Onder uw leiding zal hun impact echt door de geschiedenis heen weerklinken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_51_ALT">
			<Text>Isolatie is niet de sleutel tot welvaart. Deze handelaars stellen ons in staat om contact op te nemen met onze buren. Door handel drijven we onze economie op en krijgen we nieuwe inzichten in de mysteries van de wereld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_52_ALT">
			<Text>We hebben contact gelegd met mensen die verder zijn gevorderd dan de Tribale dorpelingen die ons in het verleden hebben geholpen. Moeten we de hand van vriendschap verlengen of proberen ze te verslaan?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_WONDER_73">
			<Text>De schoonheid en majesteit van deze wereld is soms genoeg om onze mensen te inspireren tot nieuwe denkrichtingen. Dit was een gelukkige ontdekking ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_POP_HUT_1">
			<Text>Opnieuw bewijzen onze dappere Scouts hun waarde aan onze mensen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_GENERAL_1">
			<Text>Mag ik een suggestie doen ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_GENERAL_2">
			<Text>Zoals je wenst.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="ADVISOR_LINE_7_ALT_2">
			<Text>We hebben een ander vriendelijk dorpje in de buurt gezien. Misschien moeten we een Scout sturen om te onderzoeken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_TAKE_ME_THERE">
			<Text>Breng me er heen</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
