<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_MONTEZUMA">
			<Text>Tlatoani Montezuma, houd je adelaarsstrijders blij en gevoed, en ze zullen voor altijd vechten voor jouw zaak. Terwijl je Azteekse rijk zich over het land ontplooit, zul je nooit willen dat mensen je muren verheffen, want je zult gezegend zijn met nieuwe, loyale werkers terwijl je de mensen om je heen overwint. Ga heen; Huitzilopochtli roept.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_1">
			<Text>Acamapichtli</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_2">
			<Text>Chimalli</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_3">
			<Text>Cuauhtemoc</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_4">
			<Text>Huitzilli</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_5">
			<Text>Itzcoatl</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_6">
			<Text>Nochehuatl</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_7">
			<Text>Tlaloc</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_8">
			<Text>Xiuhpilli</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_9">
			<Text>Yaotl</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_10">
			<Text>Zolin</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_1">
			<Text>Centehua</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_2">
			<Text>Chalchiuitl</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_3">
			<Text>Chicomecoatl</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_4">
			<Text>Chimalma</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_5">
			<Text>Citlalli</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_6">
			<Text>Cozamalotl</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_7">
			<Text>Tlacotl</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_8">
			<Text>Xilonen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_9">
			<Text>Xochitl</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_10">
			<Text>Yaretzi</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_1">
			<Text>Carlos</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_2">
			<Text>Estevan</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_3">
			<Text>Ignacio</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_4">
			<Text>José</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_5">
			<Text>Montago</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_6">
			<Text>Niguel</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_7">
			<Text>Pedro</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_8">
			<Text>Richardo</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_9">
			<Text>Teyo</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_10">
			<Text>Tino</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_1">
			<Text>Amorita</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_2">
			<Text>Bellona</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_3">
			<Text>Eldora</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_4">
			<Text>Guadalupe</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_5">
			<Text>Luminosa</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_6">
			<Text>Orlena</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_7">
			<Text>Perdita</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_8">
			<Text>Pilar</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_9">
			<Text>Senalda</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_10">
			<Text>Zola</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_TENOCHTITLAN">
			<Text>Tenochtitlan</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_TEXCOCO">
			<Text>Texcoco</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_ATZCAPOTZALCO">
			<Text>Azcapotzalco</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_TEOTIHUACAN">
			<Text>Teotihuacán</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_TLACOPAN">
			<Text>Tlacopan</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_XOCHICALCO">
			<Text>xochicalco</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_MALINALCO">
			<Text>Malinalco</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_TEAYO">
			<Text>Teayo</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_CEMPOALA">
			<Text>Cempoala</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_CHALCO">
			<Text>Chalco</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_IXTAPALUCA">
			<Text>Ixtapaluca</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_TENAYUCA">
			<Text>Tenayuca</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_HUEXOTLA">
			<Text>Huexotla</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_CHAPULTEPEC">
			<Text>Chapultepec</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_TEPEXPAN">
			<Text>Tepexpan</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_ZITLALTEPEC">
			<Text>Zitlaltepec</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_XALAPA">
			<Text>Xalapa</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_TAMUIN">
			<Text>Tamuín</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_TELOLOAPAN">
			<Text>Teloloapan</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_MITLA">
			<Text>Mitla</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_TLATELOLCO">
			<Text>Tlatelolco</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_COYOTEPEC">
			<Text>Coyotepec</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_ZACATULA">
			<Text>Zacatula</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_YUCUNUDAHUI">
			<Text>Yucuñudahui</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_ECATEPEC">
			<Text>Ecatepec</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_MAZATAN">
			<Text>Mazatan</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_IZTAPALAPA">
			<Text>Iztapalapa</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_TLALMANALCO">
			<Text>Tlalmanalco</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_HUAXYACAC">
			<Text>Huaxyacac</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CITY_NAME_ACATITLAN">
			<Text>Acatitlan</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CIVILIZATION_AZTEC_DESCRIPTION">
			<Text>Azteekse rijk</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CIVILIZATION_AZTEC_ADJECTIVE">
			<Text>Aztec</Text>
			<Gender>Masculine:an</Gender>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_LOCATION">
			<Text>Noord Amerika</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_SIZE">
			<Text>Est. 117.5 duizend vierkante mijl (304 duizend vierkante km)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_POPULATION">
			<Text>Est. 5,1 miljoen in de grootste mate</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_CAPITAL">
			<Text>Tenochtitlan</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_BUILDING_TLACHTLI_NAME">
			<Text>Azteken uniek gebouw: Tlachtli</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_UNIT_AZTEC_EAGLE_WARRIOR_NAME">
			<Text>Azteekse unieke eenheid: Eagle Warrior</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toen Hernando Cortes en zijn groep ne'er-do-wells arriveerden, bevond het Azteekse rijk zich nog in zijn kindertijd, rond 1428 na Christus ontstaan (min of meer). Hoewel de Excan Tlahtoloyan (Azteekse rijk) slechts honderd jaar duurde, was het een bewogen honderd jaar.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>In het begin ... waren er een aantal kleine altepetl (stadstaten) verspreid over de vallei van Mexico langs de oevers van de samengevoegde meren Zumpango, Xaltocan, Texcoco, Xochimilco en Chalco. De regio had overvloedige regenval en een gematigd klimaat, en het land was vruchtbaar. Dus de Nahua (ook bekend als de Mexihcati) volkeren probeerden zich daar te vestigen, nadat ze rond 1250 vanuit Aztlan (het "Witte Land" - vandaar "Azteken") naar het zuiden waren gemigreerd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Helaas waren er al verschillende andere stammen, met name de Azcapotzalco en de Culhuacan. De machtige Azcapotzalco gaf de rondtrekkende Azteken in 1325 toestemming om zich te vestigen op een klein eiland in het Texcoco-meer, waar zij hun stad Tenochtitlan stichtten; volgens de legende werd de plek gekozen omdat een priester een arend zag nestelen in een nopal cactus - een teken dat dit de gekozen locatie was. Toch was Tenochtitlan perfect gelegen om te groeien - gemakkelijk verdedigd (op een eiland zijn), met overvloedig water en vissen, en nabijgelegen bronnen van bouwmaterialen. Het lijkt erop dat de Azteken tevreden waren om hulde te brengen aan de Azcapotzalcos om voorlopig alleen gelaten te worden ... Voorlopig.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>De Azteken bleven een eeuw lang onderhevig aan de Azcapotzalcos. Ondertussen werd een andere nabijgelegen altepetl rusteloos. De Alcohua-stadstaat Texcoco, gelegen aan de zuidkant van het merenbekken, groeide rijk aan handel, tot het punt waarop het de Azcapotzalcos uitdaagde voor dominantie. In de daaropvolgende oorlog bleef Tenochtitlan trouw aan de Azcapotzalcos en speelde een cruciale rol in de verovering van Texcoco. Als gevolg hiervan werden de Azteken beloond voor hun loyaliteit door de verslagen stad te ontvangen als een zijrivier.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Dingen waren aangenaam genoeg totdat de Azcapotzalco-koning Tezozomoc plotseling stierf in 1426. In de daaropvolgende korte burgeroorlog steunden de Azteken van Tenochtitlan de preferente erfgenaam van de oude koning, één Tayahuah - niet de beste keus zoals later bleek. Zijn broer Maxtla won en stelde zich prompt in voor het straffen van degenen die Tayahuah hadden gesteund. In het midden hiervan stierf de Azteekse koning onder verdachte omstandigheden, waarschijnlijk vermoord op last van Maxtla. Maar de nieuwe koning Itzcoatl bleef uitdagend, en dus omsingelde Maxtla de stad, blokkeerde het eiland en eiste totale overgave.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Tegelijkertijd zette Maztla de Alcohua in Texcoco aan, voor wie hij ook geen grote liefde had. De Texcoco-heerser Nezahualcoyotl vluchtte in ballingschap en maakte zijn weg naar Itzcoatl. En de dissidente stad Azcapotzalco, Tlacopan, steunde Itzcoatl. Zo ontstond de beroemde Triple Alliance: drie stadstaten met een gemeenschappelijk doel, de omverwerping van Maxtla, die tegen het einde van 1427 tot stand kwam. Nadat de Azcapotzalco volledig was verslagen, kwamen de drie koningen overeen om "in overeenstemming" te leven. handeling was om het land van de verslagene te verdelen; op de een of andere manier kreeg Tenochtitlan het leeuwendeel. Zo blij waren ze allemaal door dit succes dat de drie steden hun alliantie formaliseerden. Volgens de bepalingen ervan moest alle eerbetoon verdeeld worden en alle drie zouden deelnemen aan toekomstige veroveringsoorlogen met allen die de buit delen. De koningen namen elk de titel huetlatoani ("oudere spreker") in rotatie, feitelijk dienend als keizer van het geallieerde rijk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>In de loop van de volgende eeuw zou de Azteekse Alliantie, onder een reeks bekwame oudere sprekers, het goed doen, voornamelijk door op de buren te stampen totdat het van de Atlantische Oceaan naar de Stille Oceaan over Meso-Amerika reikte. In feite bestond dit 'rijk' in een bijna constante staat van oorlog, hetzij voor sociale of misschien religieuze noodzaak. In de Azteekse Weltanschaung (om tongen te mengen) was de dood van groot belang voor het voortbestaan van het leven, en in de natuurlijke volgorde van dingen moesten zowel goden als mensen offeren om de schepping in balans te houden. En bloed - menselijk, alsof dierlijk bloed niet leek te werken - zorgde ervoor dat de zon niet viel. Omdat de burgers er niet happig op waren om te bloeden, was het normaal om de mindere volksgevangenen (vandaar de noodzaak van veel gevechten), slaven, dienaren en de armen te gebruiken. De schaal van de offers was duizelingwekkend; bij de inwijding van de Templo Mayor (Grote Piramide) in Tenochtitlan in 1487 bijvoorbeeld, schatten historici dat tussen de 10 en 80 duizend werden gedood, meestal door onthoofding.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Toen de Azteken niet vierden met bloederige rituelen, ontwikkelden ze een cultuur en wetenschap die ongeëvenaard waren in Amerika. De gesofisticeerde Azteekse kalender bijvoorbeeld was gelijk aan elke geëvolueerde in Europa of Azië. De tonalpohualli ("dagtelling") bestond uit een cyclus van 260 dagen, elke dag aangeduid met een nummer één tot en met dertien en één van 20 dagen tekens; de xiuhpohualli of "jaartelling" verdeelden het jaar in 18 perioden van 20 dagen elk. Zo bestond een jaar uit 360 genoemde dagen en vijf niet-benoemde; deze onbenoemde dagen werden ongelukkig gedacht (zeker voor hen die werden opgeofferd om het slechte karma tegen te gaan). Men denkt dat deze kalender is ontstaan uit hun intense studie van de hemel, want zij ontwikkelden astronomie tot een kunstvorm. En de Azteken schreven het allemaal op amate, een blafpapier, in hun onderscheidende ideografische systeem.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Toen Itzcoatl in 1440 stierf, werd hij vervangen door zijn neef Montezuma (de eerste, niet te verwarren met de minder capabele seconde). Montezuma's oudere halfbroer, Tlacaelel, werd Cihuacoatl gemaakt, ongeveer het equivalent van een Europese premier. De twee gingen vervolgens over tot het maken van Tenochtitlan de dominante partner in de alliantie, in feite het formaliseren van een Azteekse rijk. Montezuma handelde over het overwinningsdeel - de Huastecs, de Totonacs, de Mixteken, de Cosamaloapans, de Orizabas en de Cotaxtlas. Tlacaelel behandelde de hervorming van de Azteekse beschaving naar zijn eigen visie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Terwijl Montezuma druk bezig was oorlog te voeren, herschreef Tlacaelel letterlijk het verleden en de toekomst van de Azteken, volgens sommige bronnen die het branden van honderden teksten beveelden vanwege "historische onnauwkeurigheden." Onder Tlacaelel, de vernieuwde Azteekse religie, stelde dat de Azteken een uitverkoren volk waren, bestemd om boven alle anderen te zijn. Tlacaelel benadrukte ook het belang van militarisme en ritueel offer in de "nieuwe" Azteekse theologie. En hij hield toezicht op de bouw van een groot aantal tempels en religieuze gebouwen, waaronder de Templo Mayor in Tenochtitlan, gewijd (met veel offers) aan de nieuw belangrijke godheid Huitzilopochtli.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>De Azteken floreerden gedurende drie decennia onder de broers. Met Montezuma besloeg het rijk een gebied van honderdduizend vierkante kilometer, en ongeveer vijf miljoen proefpersonen waren onderworpen aan de heerschappij. Met Tlacaelel werden de onderwerpstammen grotendeels aan hun lot overgelaten, zolang de vereiste eerbetoon (inclusief offergeschenken natuurlijk) en militaire troepen op afroep werden geleverd. Tenochtitlan werd het centrum van een groot handelsnetwerk en Azteekse handelaars deden graag zaken met bondgenoten en vijanden. Bij gebrek aan valuta was handel gebaseerd op ruilhandel. Tlacaelel, die geen trekdieren of roltransporten heeft, hield toezicht op de bouw van een uitgebreid wegenstelsel dat ontworpen was voor voetgangers, omdat alles door mensen van de ene plaats naar de andere moest worden vervoerd. De wegen waren constant in gebruik, bewaakt door het Azteekse leger, waardoor ze veilig genoeg waren voor zelfs vrouwen om alleen te reizen. Hij liet ook door de overheid gefinancierde telpochcalli (scholen) bouwen in elke buurt waar jongens religieuze lessen en militaire training kregen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Montezuma Ik stierf in 1468 na Christus en werd opgevolgd door zijn zoon Axayacatl, die zijn 13 jaar doorbracht met het consolideren van de veroveringen van zijn vader, het neerzetten van verschillende opstanden en het afstoten van het laffe Taraskische rijk. (Tlacaelel stierf in 1487, tot grote opluchting van velen, zonder twijfel.) Toen Axayacatl stierf, werd hij vervangen door zijn broer, de monumentaal incompetente Tizoc, die na slechts vijf jaar door zijn edelen werd vermoord. Hij werd gevolgd door een andere broer - Ahuitzotl - in 1486, die beter bleek; hij veroverde de stadstaat Otzoma, wiens bevolking verdween (massaal gedood of opgeofferd), en begon aan een reeks verdedigingslinies langs verschillende betwiste grensgebieden. Ahuitzotl stierf in het jaar 10 konijn (om gebruik te maken van de ingewikkelde Azteekse kalender). Zijn neef, Montezuma II, werd tot de troon verheven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>De regeerperiode van de nieuwe Montezuma begon ongunstig ... en ging toen bergafwaarts. Hij heeft de meer bekwame adviseurs van Ahuitzotl verwijderd en de meeste van hen terechtgesteld. Vervolgens schafte hij de quauhpilli-klasse af - een soort semi-nobele fase - in de Azteekse samenleving, waardoor elke kans voor gewone mensen om hun familie te bevorderen werd vernietigd. De ongewassen massa's hadden dus geen enkele reden om het rijk militair of op een andere manier te dienen. Nadat hij de machtigste adellijke families kwaad had gemaakt en de gewone mensen had vervreemd, was Montezuma, onnodig om te zeggen, niet voorbereid op de uitdaging van hebzuchtige Spanjaarden, die in februari 1519 op de drempel van de Azteken verschenen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text>Eerder dat jaar landde een expeditie onder het commando van Hernando Cortes - bestaande uit zo'n 11 schepen, 630 mannen, 13 paarden en een paar kleine kanonnen - in de Yucatan, een deel van het Maya-rijk. In feite was het handvest voor de expeditie van Cortes door de Spaanse gouverneur van Cuba ingetrokken vóór zijn vertrek uit de haven, maar Cortes negeerde zijn bevelen in een daad van open muiterij en zeilde hoe dan ook (denk dat het geluk echt "de voorkeur geeft aan de dwaas- hartige”). Na een paar avonturen eindigden de conquistadores naar de kleine inheemse nederzetting bij Veracruz, waar ze een paar Azteekse gouverneurs van zijrivieren ontmoetten. Deze twee kwamen overeen een ontmoeting tussen Cortes en Montezuma II op te zetten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text>Montezuma weigerde echter koppig de Spaanse "gezant" te accepteren, dus Cortes ging onverwacht naar Tenochtitlan. Zoals de meeste onwelkome gasten, vertrokken de Spanjaarden in hun kielzog. Met zijn leger inheemse krijgers op weg naar de hoofdstad - op zoek naar avontuur, buit of wraak - kwam Cortes bij zijn gezelschap en arriveerde in de grote stad Cholula. Daar vermoordde zijn vrolijke band duizenden ongewapende leden van de plaatselijke Azteekse adel bijeen op het plein voor de Grote Piramide daar (de grootste piramide naar volume in de wereld). Toen hebben de Spanjaarden de stad in goede aarde verbrand. Zo onder de indruk van al het bloedvergieten waren de onderdrukte Azteekse vazallen die meer deelnamen aan de expeditie. Tegen de tijd dat Cortes Tenochtitlan bereikte, had hij nogal wat volgers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
			<Text>Buigend voor het onvermijdelijke, verwelkomde Montezuma II de Spanjaarden vreedzaam de stad in om elkaar te ontmoeten en te praten. Waarop Cortes hem gevangen heeft gemaakt. Om een lang verhaal kort te maken, stenigden de Azteken uiteindelijk Montezuma tot de dood en dreven de Spanjaarden uit hun hoofdstad. Maar Cortes kwam terug met versterkingen en belegerde Tenochtitlan. Wat met alle vuurwapens en kanonnen en paarden (waar de Azteken het meest van onder de indruk waren), de stad viel snel in en werd verwoest ... en in augustus 1521 werd Cuauhtémoc, de laatste heerser van de Azteken, gevangen genomen en later geëxecuteerd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
			<Text>De bloedige Azteekse overheersers waren weg en het rijk viel opnieuw uiteen in afzonderlijke stadstaten, nu onder Spaanse suzereiniteit.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_TITLE">
			<Text>Montezuma I</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_SUBTITLE">
			<Text>Huetlatoani van Tenochtitlan, vijfde Tlatoani van de Azteken</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_QUOTE">
			<Text>De zon is niet heet als hij op is; nadat het een tijdje heeft gereisd, wordt het heet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Motecuhzoma Ilhuicamina (een mondvol in elke taal) was de vijfde tlatoani ("keizer gekozen") van de Azteken. Tijdens zijn 29-jarige bewind, maakte hij van zijn stad Tenochtitlan de dominante macht in de regio, door het onderhouden van de gunstige alliantie met het nabijgelegen Tlacopan en Texcoco. Samen zouden de drie overgaan tot het in elkaar slaan van al hun buren - in willekeurige volgorde: de Huastecs, de Totonacs, de Mixteken, de Cosamaloapans, de Orizabas en de Cotaxtlas. Door de voorwaarden van de drievoudige alliantie, ontving Tenochtitlan 40% of zo van de veroverde landen; tegen het einde van Montezuma's leven was het Azteekse rijk uitgebreid tot ver buiten de vallei van Mexico helemaal tot aan de Gulf Coast.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Montezuma (wiens naam enigszins betekent "hij fronst als een heer") kwam uit goede stam. Zijn vader Huitzilihuitl was de koning van Tenochtitlan en zijn moeder Miahuaxihuitl was de dochter van de heerser van de stad Cuauhnahuac. Hij was een van de vier broers, waaronder zijn oudste Tlacaelel I. Na de dood van zijn vader in 1417 na Christus werd Montezuma's oom Itzcoatl tot tlatoani gekozen; Tlacaelel Ik werd een van de adviseurs van Itzcoatl - in feite Nahuati of 'eerste adviseur' - terwijl Montezuma als generaal in het Azteekse leger diende.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Na de dood van Itzcoatl in 1440 werd Montezuma tot keizer verkozen. Tlacaelel Ik leek helemaal niet ontevreden over het feit dat ik werd omzeild (misschien dacht hij dat hij langer zou leven als hij de kroon niet droeg), en in alle opzichten diende hij zijn broer trouw. Trouwens, Tlacaelel Ik had het te druk met religieuze aangelegenheden. Hij haalde onder andere de legenden van de Azteken om als uitverkoren volk, verhief de minder belangrijke godheid Huitzilopochtli (god van de oorlog en de zon, en spoedig de beschermheer van Tenochtitlan) en koppelde het militarisme aan het geloof. O ja, en hij verhoogde het bereik en de frequentie van menselijk offer aan de goden - vooral in tijden van problemen (die meestal leken te zijn).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Montezuma leefde ondertussen relatief bescheiden, ondanks het feit dat hij een keizer was. Hij leefde, volgens de Codex Mendoza, die slechts 14 jaar na de Spaanse verovering van de Azteken werd gecreëerd, in een "eenvoudig" paleis met "maar een paar vrouwen." In feite is opgetekend dat hij uiteindelijk tien harems had, drie geërfd van zijn broer Huehue Zaca. Zijn eerste vrouw, althans in rang en prestige, was de knappe Chichimecacihuatzin, zijn neef en moeder van misschien drie van zijn kinderen, waaronder twee prinsen, hoewel het een beetje wazig is over wie de nakomelingen van Montezuma droeg. Wanneer hij zich niet bezighield met religieuze plichten of voortplanting of staatszaken, zou hij naar verluidt lange gesprekken voeren met zijn vrienden en adviseurs.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Veel van deze toespraak lijkt te zijn gericht op het verbeteren van de Azteekse stad en nieuw veroverde landen. Een daarvan, de bouw van een dubbel aquaduct om Tenochtitlan te voorzien van overvloedig zoet water, wordt beschouwd als de grootste technische prestatie van het Azteekse rijk. Natuurlijk, terwijl de uitgestrekte stad groeide, had het ook steeds grotere hoeveelheden voedsel nodig om zijn hongerige bevolking te onderhouden. Omdat Midden-Amerika niet te maken had met tamme trekdieren, moest elke stuk land op iemands rug naar de stad worden vervoerd (de last van hun vele slaven - die niet ritueel werden geofferd). De overheid van Montezuma stelde staatsinspecteurs in om ervoor te zorgen dat elk stuk bouwland op loopafstand efficiënt werd gecultiveerd. En de keizer beval de aanleg van dijken om de overstromingen te verlichten en nog meer landbouwgrond van het moerasland terug te winnen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Op aandringen van zijn broer Tlacaelel I stelde Montezuma sumptuariewetten in - van oudsher voorschriften die bedoeld waren om extravagantie te beperken bij het gebruik van goederen, met name luxeartikelen - die het al gestratificeerde Azteekse klasse-systeem codificeerde en versterkte. Een Azteekse station in het leven bepaalde wat hij of zij kon dragen en hoe hij of zij kon spreken. Onder de nieuwe wetten van Montezuma mochten de armen bijvoorbeeld geen katoenen stoffen, sandalen of kleding dragen die zich tot onder de knie uitstrekte. Alleen de adel kon wonen in huizen van meer dan één verhaal. Misdaden werden bestraft met slavernij of door te worden opgeofferd, dus therapietrouw was bijna universeel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Montezuma en zijn vrome oudere broer begonnen met het bouwen van veel tempels over het platteland, waaronder een nieuwe tempel voor Huitzilopochtli. De tempel van Huitzilopochtli werd in 1455 n.Chr. Ingewijd met het offer van honderden Huaxtec-krijgsgevangenen (sommige historici hebben betoogd dat de noodzaak van te offeren gevangenen een van de hoofdthema's van de Aztekse buitenlandse politiek werd). Tlacaele raakte ook bezig met het herschrijven van Azteekse religieuze traktaten, en ordening van de vernietiging van voorgaande die niet overeenstemden met zijn eigen interpretaties van geschiedenis en geloof.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Maar het groeiende rijk van Montezuma staat vooral bekend om zijn bijna constante en succesvolle staat van oorlog. Sommige historici theoretiseren dat hij naburige stammen overwon voor eerbetoon, in de hoop een continue voedselvoorziening voor Tenochtitlan te verzekeren die, ondanks zijn beste inspanningen, bleef lijden aan periodieke hongersnood. Een andere, meer pessimistische, theorie is dat het rijk veelvuldige oorlogen voerde om de chronische behoefte van de bloederige staatsreligie aan iemand om te offeren op de overvloed van veranderingen, te voeden. Nog een andere theorie is dat Montezuma veel oorlog voerde omdat dat precies was wat Azteken deden ... dingen veroveren. Zoals met veel van de geschiedenis, weet niemand echt waarom dingen zijn gebeurd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Montezuma Ik stierf in 1469 na Christus, de onbekende oorzaak begraven onder het afval van de geschiedenis. Hij werd opgevolgd door zijn 19-jarige zoon Axayacatl, later vader van de ongelukkige Montezuma II, die in slechts twee jaar tijd alles wist te verliezen aan Cortes en een stel loshangende conquistadores.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Montezuma is een agressieve expansionist die zijn imperium uitdaagt om alle luxe die hij kan verzamelen te verzamelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>De Azteken zullen tijdens het spel een oorlogszuiger zijn, maar ze moeten over voldoende [ICON_Amenities] Voorzieningen beschikken om oorlogsverslapping die zich ontwikkelt te behandelen. Hun eerste poging is om vijanden met hun Eagle Warriors te verslaan, waardoor deze vijandelijke eenheden in Aztec Builders kunnen veranderen. Deze bouwers dienen dan als brandstof voor een snelle expansie van Azteekse steden, gebruikmakend van hun unieke vermogen om bouwerslasten te gebruiken voor districtsbouw. Uiteindelijk willen ze een zo groot mogelijk imperium omdat eventuele extra luxe die ze kunnen vangen hun [ICON_Amenities] -benodigdheden verder zal vergroten en een sterkere aanvalsboost zal bieden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AZTEC_EAGLE_WARRIOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Een van de twee elite klasse van infanterie (de andere zijnde de Jaguar Warriors) in het Azteekse leger, de Eagle Warriors waren de moedigste jonge mannen van adellijke afkomst en / of degenen die de meeste gevangenen in de strijd hadden genomen. Net als de Jaguars gebruikten de Eagles de slagtand, boog, speer en macuahuitl (houten zwaarden met obsidiaan scherven); in tegenstelling tot de Jaguars versierden de Eagles hun wapenrusting met adelaarsveren en droeg een hoofdtooi in de vorm van een adelaarskop met de bek wijd open. En ze hadden een tempel op een heuvel in Malinalco. Na het nemen van 20 gevangenen - intact genoeg om te dienen als menselijk offer - kwam een jonge krijger in aanmerking om een adelaarskrijger te worden, ongetwijfeld zijn gezin erg trots op zijn. Totdat de Spanjaarden aankwamen met hun kanonnen, musketten en paarden, waren de adelaar en Jaguar krijgers de zwaarste pestkoppen op het Meso-Amerikaanse blok.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Je bent geen vriend van de Azteken. Je moet deze eer verdienen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_TLATOANI_HAS_DESIRED_LUXURY">
			<Text>Montezuma ziet je luxe die hij niet heeft als rijp doelwit voor een aanval</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_TLATOANI_HAS_NO_DESIRED_LUXURY">
			<Text>Montezuma is blij dat je dezelfde luxe beheert die hij heeft</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Mijn hart wordt wit van je aanbod. Laten we onze vriendschap vieren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Laten we vriendschap sluiten tegen het kwaad van deze wereld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Dank je.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Je test mijn geduld ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Je soldaten zullen op het slagveld of op een altaar sterven. Het maakt geen verschil voor Huitzilopochtli.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Nu zullen we zien of je lafaards of krijgers bent!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Huitzilopochtli vergeef onze zwakheid ... mijn zwakheid. Ik was niet sterk genoeg om je te dienen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>We zullen je delegatie huisvesten op een ereplaats. Je geschenken zijn een vriendelijk eerbetoon.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Niet vandaag.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Geschenken van maïs en chocolade worden u aangeboden door mijn delegatie. Wij bieden ze aan jou.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Degenen die bang zijn, spreken het hardst. Je bent bang voor ons.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Je bent een gif voor deze wereld. Jij bent slecht! (Je wordt aangeklaagd).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Ik ben de foute heer van Tenochtitlan. De tlatoani. Wie komt er voor mij? Een krijger of een lafaard?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Het is een eer om je te ontmoeten. Ik nodig je uit in onze nabijgelegen stad, je kunt je vaardigheden bij Ollamaliztli testen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Het is geregeld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Tenochtitlan ligt het dichtst bij Huitzilopochtli; vertel me nu over je kapitaal!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Wat wil je???</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>We hebben meer gemeen, dan niet. Je volgt de woorden van Tlacaelel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_MONTEZUMA_REASON_ANY">
			<Text>(Je hebt geen Luxuries die hij wil)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Je hebt veel dat ik niet doe! Wil je je mensen als slaven laten nemen?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_MONTEZUMA_REASON_ANY">
			<Text>(Je hebt een luxe die hij wil.)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Wil je een alliantie vormen?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Deze oorlog heeft de goden enorm behaagd. Laten we het nu vieren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Ik accepteer het niet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Kom, laten we terugkeren naar onze huizen en onze krachten verzamelen voor het volgende conflict.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>We hebben niets te vrezen van je leger. Je mag slagen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Je mag het rijk van Huitzilopochtli niet passeren. Het is voor jou gesloten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Laat ons door uw landen gaan! Huitzilopochtli beveelt het!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
			<Text>Je kunt het rijk niet verrassen. We zien je aanval. We zullen als eerste toeslaan als je ze niet wegtrekt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TLACHTLI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Al meer dan 2700 jaar speelden de Meso-Amerikanen hun traditionele "ballgame" - Ollamaliztli in Nahuatl - in (niet verrassend) "ball courts". Iets soortgelijks qua team-racquetball hadden deze "sportevenementen" significante rituele boventonen, aangezien de verliezers ( en soms de winnaars) werden vaak na de wedstrijd opgeofferd, meestal door onthoofding. Expliciete afbeeldingen van mensenoffers na een spel zijn te vinden in veel Maya-balvelden zoals die in El Tajin en in Chichen Itza. Hoewel de sport op verschillende plaatsen en in verschillende tijden enigszins verschillende regels had, verspreidde deze zich over Meso-Amerika, zo ver naar het zuiden als Nicaragua en noord als Arizona. Gebouwd in een patroon dat iets meer dan twee en een halve millennia veranderde, waren de ballenbanen stenen constructies van een lang, smal speelveld tussen hoog hellende muren met open (later ingesloten) bredere doelgebieden. Geschilderd en gedecoreerd waren deze stadions de belichaming van de Meso-Amerikaanse beschaving ... totdat de Spanjaarden verschenen en de inboorlingen kennismaakten met andere spellen.</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
