<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_NAME">
			<Text>Huey Teocalli</Text>
			<Gender>Masculine:no_article</Gender>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_DESCRIPTION">
			<Text>+1 [ICON_Amenities] Amusement door entertainment voor elke tegel van het meer in een tegel van Huey Teocalli. +1 [ICON_Food] Food en +1 [ICON_Production] Productie voor elke tegel van het Meer in je rijk. Moet op een tegel naast het land worden gebouwd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>In het Azteekse rijk was een teocalli een terrasvormige piramide, bekroond door een tempel erboven, de plaats van alle belangrijke religieuze rituelen in de stad. De grootste bevond zich in het hart van Tenochtitlan, de Huey Teocalli (of, volgens de Spanjaarden, de Templo Mayor) gewijd aan een paar goden: Huitzilopochtli, de god van de oorlog, en Tlatoc, de god van de landbouw (een indicatie van wat belangrijk was in de Azteekse cultuur). Elke god had een aparte tempel, bereikbaar via afzonderlijke trappen. Meso-Amerikaanse piramides werden meestal herbouwd, gebruikmakend van de eerdere structuur als basis voor de nieuwe, uitgebreide versie. Aldus werd Huey Teocalli zes keer herbouwd nadat de eerste rond 1325 na Christus voltooid was. De zevende en laatste werd door Cortes en zijn conquistadores ontslagen en vernietigd. Waarschijnlijk namen ze een vaag beeld van de plaats, want het werd overgegeven aan nieuwsgierige vieringen ... zoals het Panquetzaliztli-feest ter ere van Huitzilopochtli, toen een beeltenis van de god gemaakt van amarant zaden, botten, honing en menselijk bloed werd vereerd, en toen werd gegeven aan de bevolking om te worden gegeten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_QUOTE">
			<Text>"Maar de toorn van Huitzilopochtli was geweldig, en toen het offer elk van de vier zalen die aan de zonnegod gewijd waren voorbij ging, verdween de zon of verscheen weer in de lucht."[NEWLINE]- Fray Diego Durán</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
