<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Bronnen zijn bronnen van [ICON_Food] Food, [ICON_Production] Production, [ICON_Science] Science, [ICON_Gold] Gold of [ICON_Culture] Culture, en ze kunnen speciale bonussen aan een beschaving bieden. De rijkdom en macht van je beschaving zal worden bepaald door het aantal en de soorten hulpbronnen die je in grote mate controleert. Als u een resource wilt gebruiken, moet deze eerst binnen de grenzen van uw beschaving liggen en dan moet u de juiste 'verbetering' in die hexuitdraai construeren. U moet bijvoorbeeld de plantatieverbetering construeren om het voordeel van een bananenbron te krijgen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_ALUMINUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Grieken en Romeinen gebruikten aluminiumzouten als samentrekkende middelen en badpoeders. Eeuwenlang was dat allemaal goed voor aluminium, totdat de Deense chemicus Hans Orsted in 1825 AD een klontje aluminiummetaal wist te maken. In de jaren 1850 was puur aluminium zo moeilijk te produceren dat staven ervan waardevoller waren dan goud en zelfs tentoongesteld als een curiositeit op de Exposition Universelle in 1855. Wetenschappers moesten er natuurlijk gewoon gebruik van maken, en nu is aluminium gevonden in alles, van ruimtevaartuigen tot koekenpannen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_ANTIQUITY_SITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Francis Bacon schreef in 1605 dat "antiquiteiten geschonden zijn uit de geschiedenis, of sommige overblijfselen uit de geschiedenis die terloops zijn ontsnapt aan de schipbreuk van de tijd." Schatzoekers, ernstige overvallers en academici hebben gezocht naar 'oudheden' om zich voor een millennium terug te trekken naar de beschaving. Per definitie zijn antiquiteiten objecten uit het verleden, variërend van eenvoudige pijlpunten tot artistieke schatten. Het gevoel dat een verloren beschaving kan worden blootgelegd door een systematische studie van zijn relikwieën en artefacten heeft ertoe geleid dat amateurverzamelaars en eminente geleerden (en dieven) deze hebben opgezocht en opgraven op plaatsen uit de oudheid over de hele wereld ... waaronder enkele van de meest onherbergzame plaatsen bekend. Deze passie voor het verzamelen van de overblijfselen van het menselijk verleden heeft uiteindelijk geleid tot een nieuwe academische discipline - het vakgebied van de archeologie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_BANANAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Lekker en voedzaam, bananen en de minder zoete plantains zijn het product van grote, kruidachtige, bloeiende planten in tropische klimaten. Voor het eerst gecultiveerd in Nieuw-Guinea en Zuidoost-Azië, suggereren platen (meestal volksverhalen) dat bananen voor het eerst opzettelijk werden gegroeid in het Kuk-moeras rond 5000 voor Christus. Na verloop van tijd droegen handelaren bananenplanten naar Madagaskar en de teelt ervan verspreidde zich over heel Afrika - om ontdekt te worden door Europeanen die op zoek waren naar een nieuwe traktatie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CATTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Of het nu gaat om runderen, zuivel of trekdieren, vee in al hun vormen heeft de mensheid gediend sinds de geschiedenis begon. Sterker nog, het lijkt erop dat wilde oeros ergens rond de 10.500 jaar geleden gedomesticeerd werden in wat tegenwoordig Turkije is. Het bewijs toont aan dat runderen rond 7000 voor Christus werden gebruikt als ruilmiddel op het Indiase subcontinent. Sindsdien hebben vee en ossen vlees en melk, leer en hoorn geleverd, en lastdieren en voorwerpen van religieuze toewijding.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CINNAMON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Volgens de Romeinse schrijver Pliny kost een Romeins pond (ongeveer 11,5 gram) kaneel tot 300 denarii ... tien maanden loon voor een gewone arbeider in de stad. Kaneel wordt al sinds de oudheid gebruikt als medicijn, afrodisiacum en als smaakmaker voor zowel zoet als hartig voedsel. Het werd al in 2000 v.Chr. In Egypte geïmporteerd en het werd bij de Grieken zo gewaardeerd dat kleine bedragen als geschenk aan Apollo in zijn tempel in Miletus werden gegeven. Zo waardevol was het kruid dat handelaren de bron (de schors van Cinnamomum-bomen gevonden in Sri Lanka en aan de Malabar-kust van India) eeuwenlang geheim hielden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CITRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het geslacht Citrus omvat een aantal bloeiende planten die een verscheidenheid aan vruchten produceren - waaronder sinaasappels, mandarijnen, grapefruit, limoenen, citroenen en andere die al duizenden jaren een hoofdbestanddeel van het menselijke dieet zijn. Voor het eerst gekweekt in Zuidoost-Azië, zijn de vruchten van deze bomen en struiken een prima bron van vitamine C, een tekort dat scheurbuik veroorzaakt ... een slopende aandoening die kan leiden tot een nogal vervelende vorm van overlijden. Vandaar dat op lange reizen commandanten het nuttig vonden om een voorraad citrus bij de hand te houden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CLOVES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Kruidnagels zijn de gedroogde bloemknop van een boom afkomstig uit de Molukken in Indonesië; een aromatische specerij, het wordt wereldwijd in keukens gebruikt. Nu geoogst voornamelijk in Indonesië, India, Zanzibar en Madagascar, kruidnagelen hebben een verdovende werking op de mondweefsels en zijn in het verleden gebruikt als een medicijn en als een specerij. Tot de plant buiten de eilanden, had de VOC een virtueel monopolie op de specerijen; in Europa in de 17e en 18e eeuw waren kruidnagels letterlijk waardevol in goud vanwege de vraag.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Van de oud-Engelse term col, wat 'mineraal van versteende koolstof' betekent, is steenkool al millennia de belangrijkste warmtebron van de beschaving - van huizen, smederijen, smelterijen, elektriciteitscentrales en dergelijke. Ontbindend plantaardig materiaal dat in de loop van duizenden jaren is samengeperst, werd steenkool voor het eerst gebruikt voor gebeeldhouwde ornamenten die dateren uit c. 4000 voor Christus gevonden in de regio Shenyang in China. Mannen hebben het sindsdien uit de grond gehaald.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COCOA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Chocolade komt van cacaobonen en cacaobonen komen van de cacaoboom, een groenblijvende inheemse uit Midden- en Zuid-Amerika. De teelt van de bonen was uitgebreid in de vroege Meso-Amerikaanse beschavingen; restanten van chocoladedranken zijn gevonden in Olmec-ruïnes die dateren uit c. 1750 voor Christus. Geïntroduceerd door de Spanjaarden in Europa, tegen het midden van de jaren 1700 was cacao daar immens populair als een warme drank, kookingrediënt en zelfs als een medicijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COFFEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Koffiebonen worden geteeld in meer dan 70 landen en de bittere drank die hieruit wordt geproduceerd, wordt wereldwijd verbruikt. Net als cacao en tabak werkt koffie als een stimulerend middel ... in dit geval vanwege de aanwezigheid van cafeïne, een adenosine-antagonist. Volgens de legende begon het allemaal toen Kaldi, een Ethiopiër uit de 9e eeuw, opmerkte dat zijn geiten energiek werden na het knabbelen van bonen uit een wilde koffieplant. Waarschijnlijk een apocrief verhaal, maar het is bekend dat in de 15e eeuw koffiebonen werden geroosterd, gemalen en gebruikt in drankjes in heel Arabië.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COPPER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Nodulair met een hoge hitte en elektrische geleidbaarheid, is koper al duizenden jaren door mannen gebruikt, sinds minstens 8000 voor Christus (naamgevend aan de zogenaamde kopertijd). Maar meestal werd het gebruikt in legeringen, zoals brons, messing en kopernikkel, die allemaal een stuk duurzamer en sterker zijn, en dus goed voor dingen als harnassen en zwaarden. Koper heeft zelf enkele nuttige eigenschappen, niet in de laatste plaats het feit dat mensen spoorhoeveelheden in hun dieet nodig hebben om sommige onplezierige slopende aandoeningen te voorkomen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COSMETICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het gebruik van cosmetica omvat 6000 jaar en bijna elke beschaving. Op de een of andere manier - ritueel, religie, vrijetijdsbesteding, kunst - waren cosmetica een belangrijk onderdeel van mens zijn. Zelfs als hij werd afgekeurd, zoals in het oude Rome (de lieve Cleopatra bijvoorbeeld, werd hiervoor veroordeeld) en het oude Israël (waar Izebel in het Oude Testament om haar geschilderde ogen werd geslagen). Zelfs in 1900 was het gebruik van cosmetica op de een of andere manier berucht, maar de 'Flapper Era' bracht het naar de voorgrond in Amerika en Europa en maakte er een groot bedrijf van. De cosmetica-industrie is sindsdien gestaag gegroeid, gedreven door de "jeugdcultuur" die tegenwoordig heerst.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COTTON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De katoenplant is gecultiveerd sinds de vroege Indus Valley-beschaving zo'n zeven millennia geleden en produceert een zachte vezel die rijpt in een bol en gemakkelijk kan worden geoogst. Ingesponnen tot garen resulteert de vezel in een zachte, buigzame, lichte stof, perfect voor warme klimaten. Het blijft nuttig, met ongeveer 27,5 miljoen ton jaarlijks geproduceerd. En katoen hielp de industriële revolutie stimuleren, eens gemechaniseerde spinmachines en de katoenen gin werden uitgevonden in de late 1700s.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CRABS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Wonen in zowel zout als zoet water, en zelfs op het land, de verschillende soorten (meer dan 800) krab hebben een dik exoskelet en dubbele klauwen. Krabben zijn al millennia een bron van voedsel voor de mens; tegenwoordig zijn ze goed voor meer dan 20% van alle zeeschaaldieren wereldwijd gevangen, gekweekt en geconsumeerd. Feromonen worden door volledig in het water levende krabben gebruikt om een partner aan te trekken - gegeven hoe lekker ze zijn, een noodzakelijke overlevingsvaardigheden - terwijl terrestrische woningkrabben vaak visuele signalen gebruiken, zoals mannelijke vioolkrabben die hun grote klauwen zwaaien om een vrouw aan te trekken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Gevonden in zowat elk klimaat en terrein op de planeet, zijn kuddes herten opgejaagd door primitieven met speren (of nu geweren) voor noodzaak en sport voor altijd. Tijdens de Boven-Paleolithische periode waren rendieren het primaire vlees van Cro-Magnon-mensen; in China voedde Homo erectus zich op het sikahert; oude Kelten jaagden op edelherten. Omdat herten zo overvloedig (en zo lekker) waren, dachten ze ook aan de artistieke cultuur en heraldiek van vele beschavingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DIAMONDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Gevormd in de lithosferische mantel onder omstandigheden van extreme hitte en druk, hebben stukjes metastabiele allotropen van koolstof - beter bekend als diamanten - wonderen en hebzucht in de beschaving aangewakkerd sinds de dagen van het oude India. Gevonden in deposito's aan de oppervlakte, in de 4e eeuw voor Christus werden verschillende Indiase nederzettingen geruild in diamanten, die onvermijdelijk hun weg naar Europa vonden. Hoewel onversneden en ongepolijst - de technologie hiervoor zou niet ontwikkeld worden tot het einde van de 13e eeuw - werden diamanten een marker van macht en voorrecht. Dat zijn ze nog steeds, hoewel nu faux-diamanten in laboratoria kunnen worden gemaakt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DYES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Mensen houden altijd van felle kleuren. En beschavingen die schijnbaar voor altijd kleur hebben gebruikt om rol en rang, status en lidmaatschap aan te duiden. Oude volkeren ontdekten dat een grote verscheidenheid aan substanties - planten, mineralen en dierlijke stukjes - kunnen worden gebruikt om kleurstoffen te produceren om die heldere kleuren te bieden. Dus, voor ongeveer 37 duizend jaar mensen zijn stervende stof, verf en hun huid en haar.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_FISH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Rijk aan eiwitten, oliën en mineralen, vissen zijn sinds de Paleolithische leeftijd zo'n 40 duizend jaar geleden een belangrijk onderdeel geweest in het dieet van mensen. Schelpenriffen, stapels visgraten, grotschilderingen en analyse van de Tianyuan-man laten zien dat zoetwatervissen regelmatig worden geconsumeerd door prehistorische primitieven. Naarmate de technologie zich ontwikkelde, vooral op het gebied van zeegaande boten, werden vissen en alle dingen die van hen kwamen steeds beschikbaarder voor beschavingen. Tot op het punt dat overbevissing van de oceanen van de aarde dreigt hele soorten te ontvolken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_FURS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Homo sapiens heeft de pelzen van andere zoogdieren gedragen sinds ze zo'n 125 duizend jaar geleden in de koude streken afdwaalden. Zodra wol en flanel stoffen werden ontwikkeld, die veel duurzamer, warmer en gemakkelijker schoon te houden waren, was het dragen van bont slechts een aanfluiting. Niettemin werden verschillende soorten bejaagd tot bijna uitsterven tijdens de 1700s en 1800s - bever, vos, nertsen, zeehond, de lijst gaat maar door. Anderen werden gefokt in gevangenschap - hermelijn, sable, chinchilla, enz. - om te worden geoogst voor hun jassen. En de "pelshandel" (denk aan Hudson's Bay Company) maakte sommige mannen erg rijk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_GYPSUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hard, maar relatief gemakkelijk te snijden, is gips een sulfaat, verdampt mineraal dat wordt aangetroffen in afzettingen in sedimentair gesteente. Een fijnkorrelige, witte of licht getinte variëteit - albast - werd gebruikt voor sculpturen en monumenten door de oude Egyptenaren, Mesopotamiërs, Romeinen, de Byzantijnen en het Engels tijdens de Middeleeuwen. Redelijk vaak, kan gips tot een poeder worden vermalen en als kunstmest worden gebruikt om gips te maken, en zelfs bij de bereiding van verschillende soorten voedsel (brood, bier en mede bijvoorbeeld), shampoos en crèmes. Er zijn maar weinig dingen in de beschaving die zo handig zijn als gips.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_HORSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het paard is een van de twee overgebleven ondersoorten van Equus ferus, en een van de eerste dieren die mensen ergens rond 3500 v.Chr. In Centraal-Azië hebben gedomesticeerd. Het lijkt erop dat paarden erg nuttig waren voor al dat rondtrekken en jagen op die primitieven die nodig waren om te doen. Als beest van last, militaire berg, metgezel en occasionele voedselbron, is het paard waarschijnlijk het belangrijkste getemde dier in de geschiedenis.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_INCENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Wierook, waarvan wordt aangenomen dat het zowel medicinale als mystieke eigenschappen heeft, is elk materiaal - meestal een deel van een plant - dat bij verbranding een aromatische rook afgeeft. Wierook staat erom bekend dat het in 3300 voor Christus uitgebreid is gebruikt in zowel het oude Egypte als het oude India. Naast het gebruik in religieuze ceremonies, werd wierook gebruikt in huizen om de rijke geur van de volle mensheid te bedekken, terwijl de sluipende geur hielp de geur van ontbinding in mummies voor Egyptenaren te dempen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_IRON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Massa is het meest voorkomende element op aarde, met een atoomnummer van 26, ijzer is tamelijk kneedbaar onder hitte ... en redelijk nuttig. IJzeren kralen dateren uit ongeveer 3500 voor Christus zijn gevonden in de opgravingen in Gerzah, Egypte. IJzer bleek nuttig voor allerlei dingen die vroege beschavingen nodig hadden: kookpotten, scharnieren, gereedschappen en puntige wapens om andere mensen te steken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_IVORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Geoogst van de tanden en slagtanden van verschillende diersoorten - olifant, walvis, nijlpaard, walrus en dergelijke - maakte de glans en duurzaamheid van ivoor het (voordat plastic beter bleek te passen) een van de meest waardevolle goederen in de beschaving. De Grieken, Romeinen en Chinezen prezen het vanwege zijn vermogen om te worden gesneden in langdurige decoraties, beeldjes, bekers, gebruiksvoorwerpen en valse tanden. Dit was ongelukkig voor de dieren, die werden gejaagd tot bijna uitsterven. De vraag naar ivoor in 1831 na Christus in Groot-Brittannië alleen al zorgde voor de dood van meer dan 4.000 olifanten in dat ene jaar.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_JADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In Mongolië's Hongshan-cultuur en de Chinese Liangzhu-cultuur, c. 3500 voor Christus, werd jade gebruikt voor zowel utilitaire als ceremoniële doeleinden. Oppervlaktestortingen van het silicaatmineraal werden gemakkelijk in beide gebieden gedolven. Jade werd ook gebruikt in zowel India als Korea, hoewel iets later. Nog later waardeerde de elite in het pre-Columbiaanse Meso-Amerika het voor zijn symbolische gebruik in religieuze rituelen. Jade heeft niets van zijn aantrekkingskracht verloren en wordt nog steeds gewaardeerd door ambachtslui en kunstenaars vanwege zijn glans en vermogen om in vrijwel elke vorm te worden gesneden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_JEANS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Uitgevonden door Jacob Davis en Levi Strauss in 1873, werd jeans geboren uit de behoefte aan een stevigere broek tijdens de westerse goudkoorts.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_MARBLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Ouden vonden marmer als een duurzaam en mooi bouwmateriaal, duurzamer dan zandsteen en gemakkelijker te ontginnen dan graniet. Gecategoriseerd door kleur en locatie, werd marmer een culturele standaard van traditie en smaak. Sterk geprezen door de Grieken en Romeinen, werd marmer gebruikt door beeldhouwers en ingenieurs voor die dingen die bedoeld waren om de tand des tijds te doorstaan. Nu gebruiken ze beton ... minder blijvend maar een stuk goedkoper.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_MERCURY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Kwik - of kwikzilver - is een van de slechts twee elementen die een vloeistof is onder normale omstandigheden van temperatuur en druk. Hoewel het eeuwenlang bekend was, was het eerder een nieuwsgierigheid dan nuttig; in China en Tibet werd gedacht het leven te verlengen en de kracht te behouden, terwijl de Grieken het in zalven brachten, en de Romeinen in cosmetica (ze zouden allemaal geschrokken zijn om te horen dat het ernstige nadelige gezondheidseffecten heeft). Het was pas in de wetenschappelijke revolutie dat het nuttig bleek te zijn in zaken als thermometers, barometers, manometers, bloeddrukmeters, kwikschakelaars en allerlei andere apparaten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_NITER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Beter bekend als salpeter, niter is de minerale vorm van kaliumnitraat. Hoewel het millennia bekend was, werd het pas belangrijk toen de Chinezen erachter kwamen dat het gecombineerd kon worden met zwavel om buskruit halverwege de 1e eeuw na Christus te maken. En buskruit is echt goed om vuurwerk te maken en dingen op te blazen. Niter is ook nuttig als meststof en voedselconserveermiddel, maar slechts weinigen onthouden dat.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_OIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Olie vettt de wielen van de moderne beschaving, om zo te zeggen. Eeuwen voor de komst van de verbrandingsmotor werd olie gebruikt voor vuur, smering en om asfalt te maken. In 347 na Christus werd er olie geproduceerd uit met bamboe geboorde putten in China. Maar het was pas in 1847 toen James Young een methode ontdekte voor het distilleren van kerosine uit olie, dat olieboringen een bloeiende industrie werden. Een hausse alleen mogelijk door de ontdekking van de methoden om benzine te verfijnen uit ruwe olie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_PEARLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Bestaat uit calciumcarbonaat in concentrische lagen, een parel wordt afgescheiden door een oester rond iets dat zijn zachte binnenwanden irriteert. Sommige mensen vinden deze kleine gecoate irritaties heel aantrekkelijk, en dus zijn parels al eeuwenlang zeer gewaardeerd. Sinds minstens de 6e eeuw v.Chr. Hebben duikers in de Indische en Pacifische oceanen parels uit de diepte meegenomen om als sieraden te dienen, om op kleding te worden genaaid en om kronen en tronen te waarderen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_PERFUME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Geurige oliën vermengd met oplosmiddelen en fixeermiddelen worden al duizenden jaren door de beschaafde mens gebruikt, omdat mensen soms ruiken. Oude archieven en de bevindingen van moderne archeologen bevestigen het gebruik van parfums van verschillende soorten - gemaakt van planten, dierlijke delen en zelfs sommige mineralen - sinds de eerste menselijke nederzettingen. De moderne parfumindustrie, die haar wortels naspeurt naar de 14e eeuw Arabië en Frankrijk, breidde aromastoffen uit met steeds nieuwe brouwsels. Misschien als ze wisten dat parfums astmatische aanvallen, allergische huidreacties, hoofdpijn of misselijkheid kunnen veroorzaken, zouden ze dat niet hebben.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_RICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Rijst is een voedingsbestanddeel van meer dan de helft van de wereldbevolking, vooral in Azië. De Chinese legende schrijft de eerste rijstteelt toe aan Shennong, die de landbouw 'uitvond'. Hoe het ook zij, het is bekend dat de oude Egyptenaren rijst exporteerden, en grote afzettingen van geconserveerde rijst zijn gevonden in Romeinse kampen die dateren uit de 1e eeuw na Christus. Rijst blijft van levensbelang om hongersnood te voorkomen; de wereldproductie van rijst is gestaag gestegen van ongeveer 200 miljoen ton in 1960 tot 600 miljoen ton in 2000.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SALT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Gebruikt om voedsel te bewaren en te kruiden tijdens het koken, zout is ook gewoon essentieel voor het leven van dieren. Het vroegste bewijs van de verwerking van zout dateert van zes millennia, tot de ruïnes van zoutwerken in Roemenië en China. Zout kan worden gewonnen of gewonnen door verdamping van zeewater, beide processen zijn eenvoudig genoeg, zelfs voor ongeletterde barbaren om te beheren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SHEEP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Binnenlandse schapen zijn waarschijnlijk afstammelingen van wilde moeflonrassen die verspreid over Europa en Azië voorkomen. Sheepherding is de oudste gedocumenteerde bezetting, die zo'n 5000 jaar geleden begon in Klein-Azië. Mannen en hun honden hielden de schapen veilig voor roofdieren, zodat het dorp kon genieten van de wol en het schapenvlees, beide essentieel voor de opkomst van de oude Mesopotamische beschavingen. De praktijk verspreidde zich over Europa, Noord-Afrika en het Midden-Oosten. Er zijn tegenwoordig meer dan 200 rassen van schapen, elk gefokt voor een specifieke kwaliteit: winterhardheid, grootte, hoeveelheid en kwaliteit van fleece, melkproductie ... en smaak.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SHIPWRECK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Schepen zinken ... een feit dat goed bekend is bij zeilers. En om jagers te schatten, duikers en onderwaterarcheologen te redden, allen die een naam voor zichzelf willen maken door artefacten (vooral goud) uit de scheepswrakken te halen. Een schipbreuk is een schatkamer: onderwaterarcheologen proberen het verleden erdoor te begrijpen; bergingsduikers proberen lading of onderdelen ervan terug te halen; schatzoekers - ondanks romantische ideeën - proberen er rijk van te worden. De lokroep van verloren schatten op de zeebodem is bevorderd door enkele fantastische ontdekkingen, zoals die van het wrak van de Nuestra Senora de Atocha (ter waarde van ongeveer $ 450 miljoen) of het piratenschip Whydah Gally ($ 400 miljoen). Toch is er ergens, tussen kleinere scheepswrakken, de Portugese Flor de la Mar (geschatte schat van $ 2,6 miljard).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SILK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een natuurlijke eiwitvezel, zijde wordt geproduceerd door insectenlarven om cocons te creëren. De beste kwaliteit zijde komt van de cocons van de zijderups van de moerbeiboom, zoals de Chinezen ontdekten rond 3630 voor Christus (archeologen onthulden het lichaam van een kind uit die periode in zijden omhulsels). De legende presenteert de keizerin Leizu als een zijdeweverij die zich tijdens haar regeerperiode in heel het Verre Oosten verspreidde. Al snel werd het meegenomen langs de zijderoute en werd het China's opmerkelijke export naar het Westen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SILVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Smeedbaar en glanzend, zilver heeft goudzoekers en dieven minstens 6000 jaar gelokt, omdat het eerst werd gedolven in Klein-Azië en verschillende Egeïsche eilanden. Romeinse valuta was gebaseerd op zilver en Romeinse mijnbouw (meestal door slaven gedaan) produceerde zilver op een nog nooit eerder geziene schaal. Chinese dynastieën gebruikten ook zilver als hun ruilmiddel, en sloegen het in munten om hun schulden aan de koloniale machten af te betalen. In de Nieuwe Wereld was de Spaanse Cerro de Potosi de grootste zilvermijn van de geschiedenis en de Comstock Lode bracht duizenden kilometers naar Nevada. Dat maakte de 30 zilverstukken van Judas Iscariot een schijntje.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SPICES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Specerijen verbeteren (of maskeren) de smaak van bereid voedsel en kunnen worden gemaakt van zaad, schors, wortel, blad, bloesem of vrijwel elk ander deel van een plant. De "specerijenhandel" ontwikkelde zich rond 2000 v.Chr. In Zuid-Azië en het Midden-Oosten toen mensen goed voorbereide kaneel en peper ontdekten, waardoor bedorven voedsel smakelijk was. Binnen een paar eeuwen streken specerijenhandelaren over de bekende wereld en verbonden Oost en West. Specerijen waren echt het 'kruid van het leven' en de vraag ernaar is sindsdien onverzadigbaar.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_STONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Volgens geologen is steen "een natuurlijk voorkomend vast aggregaat van een of meer mineralen of mineraloïden." Graniet is bijvoorbeeld een mix van veldspaat, biotiet en kwarts. De gehele buitenste laag van de aardkorst bestaat uit gesteente. Het is dus niet verwonderlijk dat de "geciviliseerde" mens steen gebruikt voor constructies, gereedschappen, wapens, decoraties en presse-papiers sinds de - goed - stenen tijd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SUGAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Suiker is een ongelooflijk zoete koolhydraat met een korte keten, afgeleid van suikerriet (of bieten). Er wordt aangenomen dat suiker voor het eerst werd gebruikt door Polynesiërs om hun voedsel en dranken te kruiden, en de praktijk verspreidde zich naar India en China, en van daar over Azië en Europa. Uiteindelijk werd suikerriet getransplanteerd naar het Caribisch gebied en naar Noord- en Zuid-Amerika, waar het ongelooflijk goed groeide ... zolang iemand beschikbaar was om het te verzorgen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TEA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Gedroogde bladeren gedrenkt in warm of kokend water, thee is de op een na meest menselijke consumptie (na water) ter wereld. Theeplanten komen oorspronkelijk uit Oost- en Zuid-Azië en thee drinken begon tijdens de Shang-dynastie in China, waarschijnlijk als een medicinale kuur die evolueerde naar een verworven smaak. Veel theeën, zoals Darjeeling of de groene thee, hebben een bittere, samentrekkende smaak, maar hebben een licht stimulerend effect. Door de eeuwen heen zijn er vele smaken thee ontwikkeld, variërend van zoet tot bloemig en van nootachtig tot grassig.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TOBACCO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tabak is de gedroogde bladeren van de tabaksplant, een lid van de familie Solanaceae (nachtschade). Dienen als een stimulerende, roken of kauwtabak geeft ook dopamine af in het menselijk lichaam, wat een gevoel van plezier en beloning geeft; dopamine wordt normaal gesproken vrijgemaakt door eten, drinken en andere plezierige activiteiten. Gebruikt sinds 1400 voor Christus door de inwoners van Amerika, zowel voor sociale als religieuze doeleinden, zoals zoveel ondeugden tabak werd door Spaanse ontdekkingsreizigers rond 1559 AD aan de wereld geïntroduceerd, die zaden en bladeren naar Europa bracht op bevel van koning Filips II .</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TOYS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zoals elke ouder weet, spelen kinderen met alles wat ze bij de hand hebben - rotsen, stokken, kartonnen dozen, papieren zakken, dode insecten, enz. Maar beschaafde kinderen spelen met beschaafd speelgoed - poppen, blokken, kleine soldaten, houten wapens, gesneden dieren, enz. - alles, volgens psychologen, om hen voor te bereiden op het volwassen leven. Naast het begrip speelgoed voor volwassenen, zijn speelgoed gevonden in graven die dateren uit de beschaving van de Indusvallei (circa 3010 v.Chr.) En de Mesopotamische stadsstaten. Met de Verlichting, en het idee dat kinderen van hun kindertijd zouden moeten 'genieten', werd 'spelen' een belangrijke industrie ... en meer dan één innovator heeft een fortuin gemaakt voor kinderen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TRUFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een zeldzame en dure delicatesse, truffels zijn de vrucht van een familie van schimmels die ondergronds groeien. Met een scherp aroma en een krachtige smaak worden truffels voornamelijk gebruikt voor het kruiden van gerechten in verschillende keukens. Maar het vinden van truffels is een moeizaam proces. "Truffelvarkens" werden speciaal gedomesticeerd met het doel truffels te vinden; met hun griezelige reukvermogen zouden deze varkens sinds het Romeinse Rijk in gebruik zijn geweest.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_URANIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Met 92 protonen en elektronen, zes van de laatstgenoemde valentie-elektronen, is uranium een zilver-wit metaal dat enigszins radioactief is. Het gebruik van uranium gaat terug tot ten minste 79 AD, toen het werd gebruikt om een gelige kleur toe te voegen aan keramische glazuren. Maar Enrico Fermi vond een meer kwaadwillende gebruik voor het metaal; zijn onderzoek in 1934 leidde tot de ontdekking van "kernsplijting." En in december 1942 startte een ander team onder leiding van Fermi als onderdeel van het Manhattan-project de eerste zelf-duurzame kernreactie ter wereld. Een paar jaar later, dankzij uranium, lichtte de lucht boven Hiroshima op.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WHALES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Walvissen zijn bijna met uitsterven opgejaagd vanwege hun vlees, blubber, amber, olie en botten (het beste is om niet te handig te zijn voor de dominante soort). Sinds de 17e eeuw worden walvissen commercieel bejaagd, maar de commerciële walvisvaart wordt nu verboden door verschillende internationale commissies ... hoewel Noorwegen, IJsland, Japan en anderen doorgaan met het in licentie geven van walvisvaartuigen. De dieren doemen ook op in de folklore van verschillende beschavingen, en die de roman 'Moby Dick' uit 1851 kunnen vergeten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WHEAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Voor het eerst gekweekt in de vruchtbare halve maan van het Midden-Oosten rond 8000 voor Christus, is tarwe een opmerkelijk veelzijdig graan; het kan tot meel worden vermalen, aan vee worden gevoerd en tot bier worden verwerkt. Rond 5000 v.Chr. Was de tarwe-landbouw ver verspreid; archeologen hebben bewijs gevonden voor cultivatie in China, India en zelfs Engeland. Relatief gemakkelijk te kweken en met relatief grote opbrengsten, het was perfect voor een groeiende, gulzige beschaving. Hoewel tarwe zich steeds weer in het centrum van de voedingscontroverse bevindt, blijft het over de hele wereld een hoofdvoedsel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">'In vino, veritas.' In wijn, waarheid. Wijn is een alcoholische drank gemaakt van fruit, honing, rijst en zo ongeveer alles wat kan worden gefermenteerd. Archeologisch bewijs toont aan dat wijn al van druiven werd geproduceerd in het Neolithicum in het Zagros-gebergte. Wijn was zo sterk bedacht dat het de basis werd in vele religieuze ceremonies, nationale vieringen en de etentjes van onverkwikkelijke snobs door de geschiedenis heen.</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
