<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Elke beschaving is uniek, elk met zijn eigen 'eigenschap', gevechtseenheden en infrastructuur. De leider van een beschaving heeft ook zijn eigen speciale eigenschap - sommige kenmerken verschijnen vroeg in een wedstrijd, terwijl anderen pas later verschijnen. Alle eigenschappen van een beschaving en leider, unieke eenheden en infrastructuur worden weergegeven tijdens het instellen van de game bij het kiezen van een beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Wat de beschaving betreft, is de vooruitgang van Amerika van een verzameling ruziënde koloniën tot een wereldomspannende supermacht meteorisch. Product van golven van immigratie, het is momenteel 's werelds vierde grootste land en de derde meest bevolkte, verspreid over de breedte van het Noord-Amerikaanse continent van de Atlantische Oceaan tot de Stille Oceaan en de site van enkele van de grootste steden van de mensheid. Met 's werelds grootste bbp (bruto binnenlands product), dienstensector, media-industrie en militaire GFP (wereldwijde vuurkrachtfactor, exclusief nucleaire wapens), zou Amerika kunnen worden beschouwd als' s werelds belangrijkste - of op zijn minst meest invloedrijke - huidige beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Sommige historici beweren dat Amerika gedateerd kan worden aan de oprichting van dertien Engelse kolonies langs de oostkust van het Noord-Amerikaanse continent, kolonies bestaande uit landloze tweede zonen van Britse adel, snelle avonturiers, veroordeelden, schuldenaren, religieuze fanatici, politieke radicalen, en sommige mensen zijn gewoon op zoek naar een beter leven. Andere immigranten - Afrikaanse slaven, Europese bedienden en dergelijke - kwamen niet uit vrije keus, maar vanwege ongeluk. Wat de omstandigheden ook waren, dit luidruchtige gespuis legde de basis voor de 'smeltkroes'.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Deze nieuwkomers zetten snel hun superieure vuurkracht en technologie in om tegen de inheemse bevolking te gebruiken en lanceerden twee eeuwen van conflicten en gruweldaden. Tegen 1776 werden de inheemse stammen ten oosten van de Mississippi hetzij vernietigd, hetzij verdrongen of onderdrukt. En als gevolg van de zich uitbreidende westgrens en hun rol in de Britse overwinning in de Franse en Indische oorlog in 1763, ontwikkelden de 'Amerikanen' al snel een onbetamelijk gevoel van zelfvoorziening en onafhankelijkheid. In een paar korte generaties van die eerste nederzettingen in Roanoke, Jamestown, Plymouth en andere onherbergzame plaatsen, durfden deze Amerikanen te ageren tegen The Crown voor een behandeling die gelijk was aan die van burgers in het thuisland.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Onder leiding van Virginia-edellieden en intellectuelen uit New England, gingen de kolonisten van het vieren van een overwinning met Groot-Brittannië over de Fransen naar het aangaan van een gewapend conflict tegen Groot-Brittannië in slechts 12 jaar. Als het Britse parlement alleen de satirische 'Regels waaraan een groot rijk tot een kleintje kan worden gered' (1773) van Ben Franklin, een bondige optelling van koloniale grieven, heeft gevolgd, kan Engeland de Amerika's eerder als een lastige investering hebben opgegeven. . Zoals de meeste familie ruzies, was de belangrijkste factor geld; de kolonisten schrokken onder wat zij beschouwden als oneerlijke economische beperkingen en belastingen uit Groot-Brittannië. Ondertussen dachten de Britten (samen met een paar die-hard loyalisten) in het algemeen dat de Amerikanen een ondankbaar gespuis waren, die geen idee hadden hoeveel geld de Kroon aan hun bescherming en vooruitgang besteedde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tegen het einde van de jaren 1770 waren de Amerikaanse koloniën in openlijke opstand en op 4 juli 1776 verklaarden hun collectieve vertegenwoordigers na intens debat en handwringing hun onafhankelijkheid - de revolutieoorlog verleggend. Het gevecht 'woedde' van april 1775 tot oktober 1781. Het was het gebruikelijke verwarde burgerconflict, guerrillaoorlogvoering in het zuiden en veel marcheren heen en weer in het noorden. De Continentals (zoals de opstandige kolonisten bekend waren) werden buiten de boot gehouden door het hoog opgeleide en door de strijd getoetste Britse leger, vooral omdat de geroemde Britse marine absolute controle had over de zeeën ... totdat de Fransen en Spanjaarden zich aansloten tegen het einde van de 1770s.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Aan het einde van 1781 belegerde het Continentale leger generaal Cornwallis's Britse troepenmacht in Yorktown. Met de Franse marine off-shore konden de Britten niet ontsnappen, en Cornwall gaf zich over aan de Amerikaanse George Washington, de held van de revolutie. Twee jaar later werd eindelijk een vredesverdrag ondertekend, waardoor de nieuwe republiek alle gebieden ten oosten van de Mississippi kreeg (behalve Florida dat naar Spanje ging), waardoor Amerikaanse kooplui het recht hadden hun avarice overal ter wereld na te streven door middel van 'vrije handel' en formeel het herkennen van de nieuwe natie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen de onaangenaamheden voorbij waren, begonnen de Amerikaanse 'patriotten' aan een federale republiek samen te klitten. De eerste poging, de 'Statuten van de Confederatie en de Perpetual Union', geratificeerd in 1781 bleek verbluffend ondoeltreffend, want het verleende de regering geen bevoegdheid om haar burgers te belasten, geen mogelijkheid om een militaire macht te behouden en had geen leidinggevende functie om toezicht te houden. De leiders van het nieuwe Amerikaanse Congres merkten snel deze en andere tekortkomingen op; zij organiseerden snel een geheime vergadering van de conventie in Philadelphia in 1787 om de artikelen te herzien. In plaats daarvan stelden de conventieleden, na veel pontificating en argument, een nieuwe volledige Grondwet op, een die door de staten in 1789 werd goedgekeurd, die de huidige regering van de Verenigde Staten zijn huidige vorm geeft - min of meer. Datzelfde jaar werd Washington gekozen tot de eerste president. In 1791 werd een Bill of Rights toegevoegd; sindsdien zijn er 17 meer amendementen toegevoegd en nog eens zes voorgesteld om het goed te doen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Nu 'het leven, de vrijheid en het nastreven van geluk' nu gegarandeerd zijn voor de burgers, begint de nieuwe natie aan zijn eigen geluk - snelle expansie. In 1803 verkocht Napoleon Bonaparte, niet langer geïnteresseerd in een of andere barbaarse buitenpost op een ver continent, het Franse grondgebied van Louisiana en verder naar de Verenigde Staten in de grootste eigendomsoverdracht in de geschiedenis. Omdat hij weinig wist over waarvoor hij de exorbitante som van $ 11,25 miljoen had betaald, stuurde president Jefferson een paar militaire officieren weg om het nieuwe territorium te verkennen en erover te rapporteren. Zoals later bleek, was het parallelle land bijna in omvang verdubbeld. Maar het was zeker niet het einde van Amerikaanse landroof, en pas tegen het einde van 1853 hadden de Verenigde Staten de huidige continentale uitgestrektheid aangenomen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Met uitdijing ontstond er conflict en in 1861 vond de ultieme familievete plaats: de burgeroorlog (of oorlog voor zuidelijke onafhankelijkheid, of de oorlog tussen de staten, of de oorlog van afscheiding, of Lincoln's oorlog, of minder beleefde namen). Wat volgde was vier jaar van het bitterste soort conflict, waardoor 600.000 Amerikanen dood en 400.000 gewonden vielen. De oorlog resulteerde in de emancipatie van zuidelijke slaven, de virtuele vernietiging van de zuidelijke infrastructuur, grondwettelijke beperkingen op de rechten van staten, langdurige regionale bitterheid, en - zeker voor elke Amerikaan hartverwarmend - een inkomstenbelasting om de EU-oorlogsinspanning te financieren .</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Niet langer afgeleid, en gedreven door een gevoel van manifest lot, hoop op een beter leven, en de gebruikelijke jacht op avontuur en rijkdom, huismeesters, goudzoekers, handelaren, predikanten en bandieten overspoelden de landen naar het westen. In een paar generaties, zelfs verre uithoeken van Amerika hadden een schijn van verfijning (na het slachten van de inheemse bewoners), gezien het fortuin gemaakt in mineralen en vee en hout, en gevoeligheid, dankzij de godvrezende families die deze "Wild" vestigden West. "Langs de oost- en golfkusten stroomden Europese immigranten - aangetrokken door de" American Dream "- het land in. Dit waren de mensen die met duizenden stierven om de zode te breken, de spoorwegen te bouwen, de bergen van mij te maken en de wetteloosheid te beëindigen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ondanks afleidingen in verre landen, waren Amerikanen aan het begin van de 20e eeuw optimistisch en gegrepen door een zelfgenoegzaam geloof in liberalisme en progressivisme - gekenmerkt door politieke hervormingen, wetenschappelijke vooruitgang, degelijke christelijke waarden, verstedelijking en imperialisme. Ondertussen maakten auteurs en componisten een nieuw soort Amerikaanse literatuur en muziek. Maar terwijl de Amerikaanse industriële, culturele en economische macht bleef groeien, hield de Amerikaanse militaire macht geen gelijke tred.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Al dit optimisme en idealisme kwam plotseling tot stilstand in de eerste decennia van de nieuwe eeuw: de betrokkenheid van Amerika bij de Eerste Wereldoorlog, de Spaanse grieppandemie in 1918-1919, de crash van de aandelenmarkt en de daaruit voortvloeiende "Grote Depressie", het "morele verval" "Van de Roaring Twenties en de milieuramp van de Dust Bowl. De goede tijden waren voorbij. Met de inleiding van Prohibition (onthoud wat ze zeggen over de beste bedoelingen), werd de onheilige unie van Big Business en Big Politics vergezeld door "Big Crime" (en later "Big Media"); de niet-zo-georganiseerde misdaad werd georganiseerd en de 'families' die alleen aan de randen van de Amerikaanse economie hadden geknabbeld, namen nu grote happen, terwijl gangsters zoals Dillinger en Capone media- en folkhelden werden die sinds de dagen van de twintig westerns niet meer te zien waren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Verenigde Staten werden alleen gered van dit alles door het uitbreken van de "Goede Oorlog". Op 7 december 1941 - nadat het conflict in Europa twee jaar had gewoed terwijl de Verenigde Staten ogenschijnlijk afstandelijk bleven - werd Amerika aangevallen door het rijk van Japan. Binnen enkele dagen verklaarden nazi-Duitsland en fascistisch Italië de oorlog aan de Verenigde Staten en de Tweede Wereldoorlog was begonnen. Na het leren van zijn fouten, tegen eind 1942 was het land in alle theaters het offensief en leverde de geallieerden van de tonnen materiaal dat zij nodig hadden om de oorlog te winnen. De oorlog eindigde in 1945 toen Amerika atoombommen op twee Japanse steden liet vallen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De nieuw geslagen supermacht was echter al snel verwikkeld in een ander soort oorlog. Geïnitieerd door de Sovjets met een IJzeren Gordijn over Oost-Europa, de Chinese Communistische Revolutie en de eerste succesvolle Russische atoombomtest, de "Vrije Wereld" recht tegenover het "Kwade Rijk" (zoals de Sovjet-Unie door Reagan, de Amerikaanse president, werd geëtiketteerd) 1983). Het westen en het oosten streed voor de 'harten en geesten' van de aardbewoners. In elk rijk (inclusief de ruimtewedloop en wetenschappelijke vooruitgang) en plaats, brachten de deelnemers enorme sommen en grote inspanningen voort met het bouwen van steeds meer dodelijke wapens, het ondermijnen van regeringen, het creëren van gewapende allianties, het uitvoeren van ingewikkelde spionage, het onderdrukken of vermoorden van politieke dissidenten, het deelnemen aan proxyoorlogen , en elkaars luchtgolven overstromend met propaganda. Ondertussen keken de burgers van alle landen naar de hemel om paddenstoelwolken te laten bloeien. In 1989 kwam het gordijn ten slotte naar beneden toen de Oost-Europese landen de Sovjets eruit gooiden. Door elke redelijke berekening was de Koude Oorlog een kolossale, dure blunder voor alle betrokkenen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Verenigde Staten genoten van een nieuw tijdperk van vrede en zelfvoldoening ... gedurende ongeveer een decennium. Op 11 september 2001 vloog een groep terroristen, naar een organisatie genaamd "al-Qaeda", commerciële jetliners naar de World Trade Towers in New York City en het Pentagon in Washington, DC. De aanslag in september kostte bijna 3000 levens, voornamelijk burgers, en veroorzaakte naar schatting 10 miljard dollar aan schade. De voortdurende "War on Terror" was begonnen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Te midden van dit alles ging Amerika over op het in praktijk brengen van de verheven idealen van vrijheid en gelijkheid die het sinds zijn oprichting had aangenomen. Sinds de Tweede Wereldoorlog hebben verschillende sociale bewegingen, waaronder Women's Lib, Civil Rights, Red Power, LBGT Rights (oa), de patronen van het Amerikaanse leven veranderd. De media verspreidden deze - en sommige minder smakelijke aspecten van - Amerika naar alle uithoeken van de wereld. Tot nu toe zijn de grote rijken van de wereld gebaseerd op militaire macht of industriële macht, maar Amerika is wellicht de eerste die gebaseerd is op de export van cultuur en haar overtuigingen die daarin zijn ingebed door een wereldwijd verspreide mediamachine.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een paar maanden na zijn afscheidsbedevaart - daarmee de basis leggend voor de Hajj - werd de profeet Muhammed op 62-jarige leeftijd ziek en stierf in Medina in 632 AD. Volgens Sunni schrijven, kozen zijn volgelingen Abu Bakr Siddique als Amir al-Mu'minin ("Commandant van de Gelovigen"), Mohammeds opvolger en eerste van de Rashidun-kaliefen. Shi'a-moslims zijn in plaats daarvan van mening dat Ali, schoonzoon en neef van de profeet Muhammeds eigen selectie was als zijn geestelijke en tijdelijke opvolger, waardoor een schisma ontstond dat vandaag voortduurt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Onder Abu Bakr en drie bekwame opvolgers, die vanuit Medina regeerden, trokken de strijders van de islam - ontslagen door de visie van de profeet - de woestijnen en vlaktes in alle richtingen door, waarbij ze Perzië, Syrië, Egypte en een groot deel van Anatolië en de Noord-Afrikaanse kust overrompelden. In de periode 650 tot 655 voegden ze de mediterrane eilanden Cyprus, Kreta, Rhodos en een groot deel van Sicilië toe en klopten ze aan bij de deur van het Byzantijnse rijk. In 655 leidde de Byzantijnse keizer Constans II persoonlijk een vloot tegen de Arabische aanval, om slechts 500 schepen te verliezen en zichzelf nauwelijks te ontvluchten. Op zijn hoogtepunt was het Rashidun-kalifaat het grootste rijk tot nu toe.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Onder dit eerste Arabische kalifaat werden de overwonnenen min of meer welwillend behandeld, volgens de leringen van Muhammed. Monotheïsten (christenen, joden, zoroastrianen en dergelijke) onder de verslagenen kregen de keuze om zich te bekeren en kregen alle rechten en bescherming (en taken natuurlijk) van islamitische burgers, als ze dat deden. Niet-moslims mochten hun geloof blijven beoefenen, en wettelijke rechten krijgen volgens hun geschriften behalve wanneer deze in strijd waren met de Koran. Het was een relatief tolerante doctrine, en het zou de Arabische kalifaten goed dienen in de loop van de volgende eeuwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het bestuur van de Dar al-Islamiyyah ("Huis van de Islam") was ook de Wil van Allah, zoals vastgelegd door Muhammed. Onder Kalief Omar, de tweede die de taken van amir van geheel Arabië op zich nam, was het zich uitbreidende rijk verdeeld in twaalf provincies, elk met zijn eigen Wali om de dagelijkse sleur van de heerschappij aan te kunnen; elke provincie had ook zes andere functionarissen benoemd, variërend van de Sahib-ul-Kharaj (Revenue Collector) tot de Qadi (Chief Judge). Omar stelde strenge gedragscodes in, met afschuwelijke straffen voor overtreding, en elke ambtenaar moest de Hajj elk jaar naar Mekka brengen om daar eventuele klachten van anderen tegen hen te beantwoorden. Om corruptie en machtsmisbruik te verminderen, maakte de kalief het een recht om ambtenaren hoge salarissen te betalen. Umar werd vermoord door Perzische fanatici, maar zijn beleid voor het beheer van het uitgestrekte rijk zou eeuwenlang op zijn plaats blijven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Na de moord op de derde kalief Uthman in 656 AD, werd Ali - die de Shi'a ondersteunde - als de volgende gekozen. Maar Mu'awiya, een bloedverwant van Uthman en gouverneur van Syrië, gesteund door de soennieten, riep om wraak tegen de moordenaars in de stad Basra, een wraak die Ali ontzegd, omdat moslim geen oorlog tegen moslims moest voeren. In de eerste islamitische burgeroorlog - een driezijdige affaire tussen Ali, Mu'awiya en de Kharijites - verloor de kalief langzaam het grootste deel van zijn grondgebied aan Mu'awiya. Toen werd Ali zelf vermoord in 661 door de Kharijieten in een uitgebreide samenzwering om alle islamitische leiders te vermoorden. Jammer genoeg voor de Kharijites, slaagden zij er niet in om Mu'awiya te verslaan. Na een overeenkomst met de overlevende zoon van Ali won Mu'awiya het kalifaat, stichtte de Umayyad-dynastie en begon de Kharijieten te pletten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Umayyaden duurden niet lang, minder dan honderd jaar. Maar ze slaagden er in alles in zicht te krijgen behalve de Byzantijnen. Vanuit hun hoofdstad in Damascus verspreidden de bekrompen Oemayyaden van kaliefen zoals Ibn Marwan (685-705) en Sulayman (715-717) het vaandel van de islam over de Kaukasus, de Maghreb, Sind op het Indiase subcontinent, Al-Andalus (Iberia), Samarkand, Transoxiana, Khwarezm, etc. Tijdens dit proces bouwden ze het op vier na grootste rijk ooit in de geschiedenis van de beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">En ze hebben een onuitwisbare stempel gedrukt op de beschaving zelf, zowel krijgers als bouwers. Abd ibn Marwan bijvoorbeeld, maakte Arabisch de officiële taal van het rijk, gestandaardiseerde islamitische valuta, organiseerde een postsysteem, repareerde de Kaaba in Mekka en bouwde de koepel van de rots in Jeruzalem, gewoon om het af te maken. De architectuur ging verder onder zijn opvolgers; zijn zoon bouwde de Al-Aqsa-moskee tegenover de Rotskoepel, de Grote Moskee van Damascus, en construeerde een hele reeks wegen, groef putten en sneed passeert de bergen - in de eerste plaats om zijn legers te helpen maar van voordeel voor het gemiddelde mensen ook. Onder alle Umayyaden was religieuze tolerantie aan de orde van de dag; Christenen en joden hadden belangrijke functies en de Oemayyaden vochten tegen de Byzantijnen zonder zorgen voor de nog steeds grotendeels christelijke provincie Syrië achter hen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar er was geen einde aan problemen in het paradijs. Twee burgeroorlogen en de Berber-opstand van 740-743 verzwakten de Umayyaden; waarschijnlijk hielp de vrijwel constante oorlogstoestand aan al zijn grenzen het kalifaat niet. De schatkist werd drooggelegd, zowel door oorlog als door alle welzijnsprogramma's die door de kaliefen waren ingesteld om Muhammeds uitspraken over vrijgevigheid jegens de armen te volgen. Uiteindelijk kwam de Hashimiyya, een uitloper van de Shi'a beweging, geleid door de Abbasid stam, in 747 tegen de kalief. In januari 750, tijdens de Slag om de Zab, kwamen de twee families en hun verzamelde bondgenoten bij elkaar. De Umayyaden waren beslissend verslagen; Damascus viel in april aan de Abbasiden en de laatste Oemayyaden-kalief werd in augustus in Egypte gedood. De overlevende (niet veel) Umayyaden vluchtten over Noord-Afrika naar Iberië, waar ze het kalifaat van Cordoba vestigden (dat duurde tot 1031).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Nu was het de beurt aan de Abbasieden om de uitgestrekte Arabische landen te regeren, en dat deden ze zo goed. Zozeer zelfs dat de al-Khilafah al-'Abbasiyah de Gouden Eeuw van de Islam omvat, een periode waarin het islamitische kalifaat het intellectuele en artistieke centrum van de wereld werd voor wetenschap, technologie, geneeskunde, filosofie, literatuur en al het andere dat er toe doet. Maar eerst moesten de Abbasieden onder hun zwarte vlag het rijk stabiliseren, door hervorming en door politieke opportuniteit.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Onder de eerste vijf kaliefen van de linie, werd het leger geherstructureerd, en nu omvatten zowel niet-Arabieren als niet-moslims. Onderwijs werd voor iedereen aangemoedigd, en de eerste papierfabrieken in het Westen, gebouwd door Chinese gevangenen genomen tijdens de Slag van Talas, gingen omhoog. De valuta werd gestandaardiseerd en kreeg stabiliteit door koninklijke steun, en handel werd aangemoedigd door gunstige wetten en tarieven. De islamitische wet werd opnieuw de norm voor het rechtssysteem door de Abbasiden, die neigden meer religieus te zijn dan de Umayyaden. Maar misschien wel het belangrijkste was hun bereidheid om plaatselijke autoriteiten over te dragen aan adellijke families - Al-Andalus en de Maghreb aan de Umayyad, Marokko aan de Idrisid, Ifriqiya aan de Aghlabid, en Egypte aan de Fatimid - om de ummah te behouden (losjes, de "Moslimgemeenschap") zoals omhelsd door de Koran.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tegen de tijd dat Harun al-Rashid aan de macht kwam in 786 als de vijfde Abbasiden-kalief, ondanks de occasionele opstand door ontevreden stamleden, was het rijk vreedzaam, progressief en monumentaal, spectaculair rijk. Bagdad had een miljoen gezonde en gelukkige burgers in die tijd dat de 'grote' hoofdstad van Karel de Grote in Aken nauwelijks tienduizend had. Harun's zoon, kalief Abdullah al-Mamoen, heeft het Huis van Wijsheid, dat zijn vader in Bagdad had gesticht, tot instelling gemaakt en verzamelde de grootste geleerden uit drie continenten om ideeën en culturen met anderen, zowel studenten als leraren, te delen. Het huis was het ongeëvenaarde centrum voor geesteswetenschappen en wetenschappen, met de grootste verzameling teksten - in het Grieks, Perzisch, Sanskriet, Latijn, verschillende Europese talen en ook Arabisch - in de beschaving. Het zou zo blijven tot de plundering van Bagdad door de Mongolen onder Hulagu Khan in 1258.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het is onvermijdelijk dat het na drieënhalve eeuw onmogelijk bleek om een rijk groter dan Rome samen te houden tegen de getijden van de geschiedenis - of eerder tegen de christenen. In het verre westen was de Reconquista in volle gang; de Umayyaden bevonden zich langzaam terug van Iberia. Meer significant, het Vaticaan - of tenminste, paus Urbanus II - besloot dat het tijd was voor het verenigde christendom om het Heilige Land te 'terugwinnen' van de verenigde islam. Vandaar dat een reeks kruistochten, te beginnen met de noodlottige People's Crusade in 1096 en de veel succesvollere First Crusade (waarbij Jeruzalem werd ingenomen, waar al het rumoer over was) de groote slachting naar de Levant brachten, waar het zou doorgaan voor generaties. De strijd tussen de christenen en de moslims definieerde de rest van de tijd van de Abbasieden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het werd overgelaten aan Salah ad-Din Yusuf ibn Ayyub (of simpelweg Saladin) om de ongelovigen uit te drijven. Hoewel hij commandant was van Nur ad-Din, gouverneur van Seljuk Syrië, werd Saladin door de Fatimid-sultan aldaar benoemd tot vizier van Egypte. Toen Nur ad-Din in 1174 stierf, riep Saladin de oprichting van de Ayyubid-dynastie uit als sultans van Egypte en voegde al snel Syrië eraan toe. Vernielende moordpogingen, kleine opstanden en dergelijke, regerend vanuit Cairo (hoewel hij er zelden was) Saladin verenigde de islam opnieuw onder een nieuw Arabisch kalifaat en richtte zijn aandacht op de kruisvaarders. Een waarlijk grote militaire commandant, na verloop van tijd zou hij Jeruzalem heroveren, de meeste kruisvaardersstaten in de Levant verpletteren en het Verdrag van Ramla met Richard Leeuwenhart in juni 1192 regelen, waarbij de islam Jeruzalem onaangekondigd zou behouden en christelijke pelgrims naar de stad zouden toegang krijgen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zeven Ayyubid-sultans volgden Saladin. Ze stonden voor onoverkomelijke uitdagingen. Saladin had een systeem van 'collectieve soevereiniteit' voor het rijk ingesteld, waarbij leden van de Ayyubid-familie regeerde over gebieden als 'kleine sultans', terwijl iemand als oppermachtig werd bestempeld, de 'as-Sultan al-Mu'azzam.' Het was een politieke structuur gemaakt voor twist. Binnen twee generaties was het sultanaat van Ayyubid in verwarring. Toen provincies rebelleerden en de ongelovigen - gevirtualiseerd door ijverige pausen - nog meer kruistochten lanceerden om 'het christendom te redden', slaagden de Mamelukken erin de macht van Ayuebid over Egypte omver te werpen. En toen daalden de Mongolen af. Na enkele jaren van grensoorlogen beval de Grote Khan zijn broer Hulagu om het Mongoolse rijk uit te breiden naar de oevers van de Nijl. In 1258 nam Hulagu Khan Bagdad en slachtte zijn inwoners, waaronder de kalief en het grootste deel van zijn familie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hoewel de opvolger-dynastieën zouden overleven, en er zouden andere islamitische rijken zijn, was het "Arabische Kalifaat" niet meer. Het was een roemloos einde van meer dan 600 jaar glorie, een tijdperk dat de gelovigen nooit zouden mogen vergeten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Paulo Coelho, de grootste schrijver van Brazilië, schreef over zijn mensen: "Ze waren op zoek naar de schat van hun bestemming, zonder echt hun lot te willen leven." Hoewel de Brazilianen genieten van 's werelds zevende grootste (en nog steeds groeiende) economie, een divers culturele stoofschotel, de beste levensstandaard op het continent, en een van de grootste ecosystemen van de planeet. Ze worden door de meesten de 'ultieme feestbeesten' genoemd. Hoe dan ook gerechtvaardigd dat het verleden van Brazilië vandaag allesbehalve een carnaval is geweest. In feite was het meeste ronduit grimmig.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen de paus besloot om de nieuwe wereld te verdelen in het Verdrag van Tordesillas van 1494 na Christus, viel een bobbel in Zuid-Amerika aan de oostelijke (Portugese) zijde. Het was het enige dat Portugal uit het verdrag kreeg, maar het was een kanjer. Het land werd opgeëist door Pedro Cabral in april 1500 toen de vloot die hij langs de Afrikaanse kust leidde en rond de Kaap de Goede Hoop zo ver naar het westen werd gedragen, dat hij per ongeluk aan land kwam in Zuid-Amerika. Toen hij aankwam, woonden er zo'n 2000 inheemse (zogenaamde "indios") stammen in de kust en het Amazonebekken; semi-nomadisch, deze mensen leefden op jacht, visserij, migrerende landbouw, tribale oorlogsvoering en kannibalisme. Omdat het duidelijk was dat de inboorlingen niets met het rijke land gingen doen en zeker geen 'goede christenen' waren, begonnen de eerste Portugese immigranten in 1532 claims in te zetten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De ontdekking van brazielhout - een dicht, oranjerood hardhout dat wordt gewaardeerd bij het maken van verf en bij het maken van verzwakte muziekinstrumenten en meubels - heeft de Kroon ertoe aangezet; in 1534 moedigde koning Dom Joao III meer particuliere koloniale ondernemingen aan. In 1549 benoemde de koning een gouverneur-generaal en Brazilië werd officieel een Portugese kolonie. In oorlogen met de Fransen breidden de Portugezen langzaam hun bezittingen uit naar het noorden en het zuiden, waarbij ze Rio de Janeiro namen in 1567 en Sao Luis in 1615. In 1680 na Christus vorderden ze het land rond de Rio de la Plata, dat hun meest zuidelijke territorium werd. In de tussentijd werden de Britse en Nederlandse bolwerken in het binnenland van Amazonië overschreden; zoals in heel Amerika het geval was, werden de indios ofwel geassimileerd, tot slaaf gemaakt of uitgeroeid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het vestigen van Brazilië was zeker een gevaarlijke aangelegenheid. Tienduizenden indios stierven aan Europese ziekten; duizenden Europeanen stierven aan inheemse koorts. Het interieur was warm en vochtig, meestal jungle en moeras, gebroken door zompige rivieren, waar de minste kras een langzame dood kon betekenen. Als iemand niet werd neergeschoten door vechtende kolonisten of werd opgegeten door de boosaardige inboorlingen, was een groot deel van de flora en fauna giftig of hongerig, van muggen tot kaaiman. Dan waren er de verhalen van gigantische slangen die konden verbrijzelen of vissen die het vlees van de botten konden ontdoen om de pioniers op hun tenen te houden - op voorwaarde dat iemand de voet had laten rotten. Desondanks bleven de koppige Portugezen landinwaarts duwen, met aanleg van buitenposten en plantages langs de rivieroevers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tegen het einde van de 17e eeuw was Brazilië de grootste en belangrijkste verspreide koloniën van Portugal. Naast brazilwood, omvatten andere belangrijke exporten suikerriet, kleurstoffen en specerijen. De Portugezen begonnen hun import van slaven uit Afrika om tegemoet te komen aan de groeiende internationale vraag naar deze grondstoffen; uiteindelijk zou Portugal een van de belangrijkste slavenhandelnaties worden en zouden de slaven in Brazilië honderdduizenden tellen. Waarom zou je sterven op een aantal onaangename manieren die winst uit de jungle hacken terwijl iemand anders het werk voor slechts een centavos zou kunnen doen? Tegelijkertijd zochten goudzoekers tevergeefs naar goud in de oerwouden en heuvels van Brazilië tot grote voorraden werden ontdekt in Minas Gerais. De daaropvolgende goudkoorts bracht zulke enorme sommen dat de koloniale hoofdstad in 1563 na Christus vanuit Salvador Zuid naar Rio de Janeiro werd overgebracht om de regering te helpen beter te worden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Langs de kust groeiden havensteden - Rio, Recife, Maceio, Fortaleza en anderen - om al deze rijkdom te verschepen. Ze werden de culturele centra van de kolonie, met kerken, scholen, concertzalen, tabernas (tavernes), huizen met een slechte reputatie, verenigingen voor dameshulp en alle andere attributen van de beschaving. Hierin stroomden de hoopvolle mensen uit het oude land. En toen, in 1808 na Christus, verschenen de Portugese koninklijke familie (geleid door Mad Maria) en de ministers van de regering in Rio de Janeiro, omdat ze hun thuisland aan Napoleon Bonaparte hadden kunnen verliezen. De prins-regent Joao, die in de plaats kwam van zijn moeder Maria I, die arbeidsongeschikt was wegens "geestesziekte", herstelde de Portugese hoofdstad in Rio en regeerde vanaf daar over het "imperium".</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen hij in residentie was, voerde hij alle ministeries van een soevereine hoofdstad op, evenals het oprichten van een koninklijke bibliotheek, een militaire academie, een koninklijke munt, een drukkerij, en medische en rechtsscholen. In 1815, Joao verklaarde Brazilië een koninkrijk, gelijk aan Portugal in het rijk. Na de nederlaag van Frankrijk wilde hij in Brazilië blijven totdat hij teruggeroepen werd naar Portugal om zich te verzetten tegen radicale opstanden. In april 1821 benoemde Joao zijn zoon Pedro tot het regentschap. Pedro's ministers, meestal geboren in Brazilië, drongen aan op onafhankelijkheid zodra het Portugese leger verdwenen was; de jonge regent gaf in september 1822 een onafhankelijkheidsverklaring af voor Brazilië en werd keizer Pedro I met onbetamelijke haast gekroond. In 1825 erkende de Portugese regering met tegenzin (hoewel ze hoe dan ook niet veel aan de situatie konden doen) de soevereiniteit van Brazilië, en binnen het jaar volgden zelfs de meest koppige Europese monarchen dit voorbeeld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Pedro I probeerde ervoor te zorgen dat Brazilië de onenigheid en revoluties die de onhandelbare buren van Brazilië teisterden niet onderging. Daartoe was hij de belangrijkste architect van een nieuwe grondwet, een vrij liberaal en gevorderd ... nou, voor zijn tijd. Maar Pedro was in toenemende mate verwikkeld in zaken in Portugal, en in 1831 trad hij af ten gunste van zijn vijf jaar oude zoon, zodat hij daarheen kon terugkeren om de familietroon op te eisen. Om het vacuüm te vullen, vertrok zijn abrupte vertrek, werd Pedro's zoon officieel tot zijn leeftijd verklaard op 14 en bekroonde hij keizer Pedro II binnen het jaar. De regeerperiode van de nieuwe keizer was verlicht en progressief, en Brazilië genoot van een 'gouden eeuw' in elk rijk - politiek, economisch, industrieel, sociaal, cultureel - en werd bijna continentaal in zijn verfijning en houding. Onder Pedro II won Brazilië drie oorlogen, breidde het zijn internationale reputatie uit, moderniseerde het, hervormde het zijn legale en monetaire systemen, stimuleerde zijn landbouwdiversiteit en schafte de slavernij af. Maar de laatste had de steun onder de landadel verslechterd; bovendien, naarmate hij Pedro II langer en toendertijd het contact met de nieuwe stedelijke middenklasse en liberale studentenbewegingen verloor, hadden zijn idealen en beleid zijn bevorderd. Hoewel hij nog steeds geliefd was bij zijn volk, zette een bloedeloze militaire coup in november 1889 Pedro af ten gunste van een republiek (die niet lang duurde). Ooit een patriot, toen hij vertrok in ballingschap, drukte Pedro II zijn "vurige wensen uit voor de grootsheid en welvaart van Brazilië."</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Voor de volgende eeuw werd Brazilië bestuurd door een reeks dictators of militaire juntas, met af en toe een smokkel naar democratie die al snel door een andere ambitieuze generaal werd beëindigd. In 1894 na Christus, te midden van algemene vrede, gaf generaal Peixoto met tegenzin het presidentschap over aan de eerste burger die de functie bekleedde, Prudente de Morais. Hij was gouverneur van de koffie-rijke staat Sao Paulo en werd beschouwd als de eerste van de 'koffiepresidenten'. Deze presidenten, voornamelijk rijke landeigenaren uit Sao Paulo en Minas Gerais, hervormden de economie, moderniseerden de infrastructuur van de natie, hielden de vrede, en leidde de natie door moeilijke internationale tijden door een beleid van dichtbij isolationism. Daarbij boden ze weinig echte democratie omdat alleen de landowning minority mocht stemmen, frauduleuze verkiezingen gebruikelijk waren, en regionale politieke bazen met virtuele straffeloosheid opereerden zolang ze de president aan de macht hielden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Twee ontwikkelingen eindigden uiteindelijk met de periode van de koffiepresidenten. Ten eerste vielen de koffieprijzen sterk terug tijdens de wereldwijde depressie van de jaren 1930, en zonder veel geld was het moeilijk om ervoor te zorgen dat verkozen werd om meer te sifoneren. Ten tweede, een beweging bestaande uit junior officieren (de tenentes) groeide in invloed. Het populisme overstijgend verdedigde de tenentes niet de democratie, maar de hervorming en vooruitgang; they fervently believed that only the military could propel the nation into the modern age. To do so, the young officers planned to oust civilian politicians, expand the reach of the federal government, modernize the military, and eradicate regionalism through a strong, centralized government. The depression and general unrest led Getulio Vargas, a defeated presidential candidate, to seize control of Brazil with support of the tenentes.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Vargas moest tijdelijk de macht overnemen voor de duur van de economische crisis; in plaats daarvan sloot hij het congres af, verwierp de grondwet en verving de presidenten van de Braziliaanse staten door zijn aanhangers, meestal militaire officieren. Na een mislukte communistische coup in 1935 en een mislukte fascistische in 1938, evolueerde Vargas 'regime tot een volledige dictatuur, bekend om zijn brutaliteit en censuur van de pers. In 1964 viel een nieuwe militaire coup de regering ten val. Hoewel de methodes hard waren, was de nieuwe junta op zijn minst minder brutaal dan die in andere delen van het continent. Bovendien bevorderde het het kapitalisme, modernisering en internationale akkoorden, waardoor het populair werd bij de lagere en middenklasse, zelfs tijdens de jaren van arrestaties, marteling en executies zonder proces. Generaal Ernesto Geisel nam het voorzitterschap in 1974 op zich en introduceerde verrassend een 'langzaam, geleidelijk en veilig' beleid om de heerschappij terug te geven aan een democratische regering. Gedurende verscheidene jaren beëindigde hij de marteling van politieke gevangenen, censuur van de pers en uiteindelijk de junta zelf. Zijn opvolger zette het proces voort en in 1985 zorgden de eerste vrije verkiezingen ervoor dat president José Sarney na gezondheidsaangelegenheden (en latere dood) Tancredo Neves niet kon aantreden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">China heeft veel bijgedragen aan de beschaving: papier, de bel, de visserijhaspel, buskruit, het kompas, het schot, speelkaarten, de oliebron, houtblokdruk, zijde, de lijst met Chinese uitvindingen gaat eindeloos verder. China heeft ook beschaving grote religies gegeven (confucianisme, taoïsme, Faïsme, Yi-Bimoïsme en anderen) en grote filosofieën (mohisme, wetticisme, naturalisme, neo-taoïsme, enzovoort). Chinese auteurs zoals Shi Nai'an en Wu Cheng'an, kunstenaars zoals Han Gan en Ma Yuan, componisten als Wei Liangfu en Cai Yan hebben de beschaving verrijkt. Bovendien introduceerde China de concepten van slavernij, monogamie, spionage, subversie, propaganda, urbanisatie, lingchi ('dood door duizend sneeën') en meer.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De zogenaamde periode van Strijdende Staten (omstreeks 475 v.Chr. Tot 221 v. Chr.) Zag het oude China, samengesteld uit zeven koninkrijken - Qi, Qin, Zhao, Yan, Han, Chu en Wei - op gespannen voet staan met elkaar ... serieus in tegenspraak met hun strijd onophoudelijk. Uiteindelijk, de koning van de Qin, Ying Zheng, slaagde erin om China te verenigen, de laatste vijand (Qi) te veroveren en zo Qin Shi Huang te verkondigen (losjes, "eerste keizer van Qin"). Tijdens zijn glorieuze regering, naast het verbranden van boeken en het begraven van levende geleerden die het niet eens waren met hem - want de periode van de Strijdende Staten had aanleiding gegeven tot de Honderd Scholen van Gedachte, een verontrustende verzameling van liberale filosofieën en vrijdenken - de Qin ondernamen een uitgebreide weg- en programma voor het bouwen van kanalen en begon zelfs met de bouw van de Grote Muur van China om de barbaren buiten te houden (wat een futiele poging bleek te zijn). Hoewel hij krachtig zocht naar het legendarische elixer van onsterfelijkheid, vond Ying Zheng het duidelijk niet - en hij stierf in 210 voor Christus. Hij was begraven in een enorm mausoleum in de buurt van Chang'an, gebouwd door 700 duizend 'onbetaalde arbeiders' en bewaakt door het beroemde Terracotta leger. Het Qin-rijk duurde maar een paar jaar langer.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In 207 voor Christus sloeg Liu Bang, een boerenopstander en geboren herrieschopper, geholpen door de ambitieuze Chu krijgsheer Xiang Yu, Qin Shi Huang's onverbiddelijke opvolger van de troon en vestigde - nadat hij zijn bondgenoot had afgeschaft - de Han-dynastie. Slechts kortstondig onderbroken door de Xin-dynastie, regeerde de Han over een tijdperk van linguïstische consolidatie, culturele experimenten, politieke expressie, economische welvaart, verkenning en expansie en technologische innovatie. Het was een goede tijd, nog beter gemaakt toen keizer Wu de Xiangnu-federatie verbrijzelde in de steppen en de traditionele grenzen van China opnieuw definieerde. Han handelaren waagden zich tot het Parthische Rijk en India; In de ruïnes van Han zijn Romeinse glaswerk gevonden. De Han-keizers verspreidden ook landbouwcommunes van ex-soldaten over de westelijke uitgestrektheid, dus verankerden ze hun einde van de zijderoute.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De opkomst van de commandant Cao Cao betekende het verval van de Han-keizer. In 208 n.Chr. Schafte Cao Cao de Drie Excellenties af, de belangrijkste adviseurs van de keizer, en nam hij de functie van kanselier op zich. In 215 dwong Cao Cao keizer Xian om van zijn keizerin te scheiden en de dochter van Cao als vrouw te nemen. Met voorspellingen en hemelse tekens die erop wezen dat de Han het ritme ("Mandaat van de Hemel") had verloren, deed Xian afstand van zijn troon in december 220 in het voordeel van Cao Cao's zoon, Cao Pi. Pi riep de Wei-dynastie uit ... en het verenigde China viel prompt uit elkaar.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Gedurende 60 jaar na de opstand van de Gele Tulband - op fantasierijke wijze gelabeld als de "Drie Koninkrijken Periode" door sinologen - waren drie koninkrijken kanshebbers om het gecentraliseerde rijk van de Qin en de Han te herbouwen. De drie - de deelstaten Wei, Shu en Wu - hebben de taak nooit helemaal volbracht; het werd overgelaten aan de Jin om te volbrengen. Sima Yan dwong Cao Huan hem de troon van Wei af te staan. Na briljante campagnes, de Wei overran Shu (263 AD) en Wu (279 AD). Maar de Jin-dynastie werd ernstig verzwakt door het familiekruispelen van de keizerlijke prinsen, en al snel verloor de controle over de noordelijke en westelijke provincies (voortaan stond het rijk bekend als de oostelijke Jin), wat leidde tot de periode die de zestien koninkrijken werd genoemd ( opnieuw genoemd door die slimme sinologen), die duurde tot 439.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ondanks enige consolidatie - veroorzaakt door rivieren van bloed - duurde het tot 589 voordat heel China weer samen was onder één heerser, de kortstondige Sui-dynastie. Het werd gevolgd door de Tang-dynastie, die erin slaagde om op de troon te blijven van een verenigd (meer of minder) China tot 907 AD. De Tang leek veel op het bestuur van Han, met de nadruk op handel en diplomatie, en bracht stabiliteit en welvaart. Zo was het dat religie en cultuur floreerden. Het Grand Canal-project dat door de Sui was begonnen, werd voltooid, de Zijderoute heropend en de wettelijke code herzien; Naast andere stappen breidde de laatste inspanning de eigendomsrechten van vrouwen uit en stelde het keizerlijke examens voor bureaucraten in, samen met verschillende andere innovaties. Belastingen werden gestandaardiseerd op basis van rang, en de eerste Chinese telling werd uitgevoerd zodat iedereen betaalde. Briljante dichters zoals Li Bai en Du Fu vierden de leeftijd en legden eeuwenlang hoge eisen aan de Chinese literatuur.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar het Tang-imperium werd getroffen door een eeuw van natuurrampen; overstromingen op de Gele Rivier en langs het Grote Kanaal, gevolgd door wijdverspreide droogtes bracht verwoestende hongersnood en economische ineenstorting. De landbouwproductie daalde met de helft, en zoals gewoonlijk keerden wanhopige mensen elders naar het leiderschap. Besloten door eindeloze opstanden, stapte in 907 de voormalige zoute smokkelaar naar militaire gouverneur, Zhu Wen, de laatste huangdi (keizer) van de Tang af. Zo werd de periode van de Vijf Dynastieën en de Tien Koninkrijken ingeluid (het label zegt zo ongeveer alles) dat rond 960 na Christus eindigde. In de volgende vier eeuwen regeerden vijf dynastieën herenigd (opnieuw) China: het lied, Liao, Jin (alweer), Western Xia en Yuan (opgericht door Kublai Khan nadat de Mongolen voorbij die Grote Muur waren geglipt). Elk leverde zijn eigen technologische ontdekkingen, filosofische inzichten en sociale vooruitgang op aan het tapijt van de beschaving. Maar het is de Ming-dynastie die tot de verbeelding spreekt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Door de hele kern van China heerste grote wrok tegen de Mongoolse heerschappij, die in de jaren veertig van de vorige eeuw door hongersnood en pest werd verergerd en gekenmerkt werd door talrijke boerenopstanden. Het is duidelijk dat het tianming was teruggetrokken uit de afstammelingen van Kublai. De arme-boer-veranderde-rebellenleider Zhu Yuanzhang (tegenwoordig bekend als keizer Hongwu) riep zichzelf uit tot keizer van de Ming in 1368 na het veroveren van de hoofdstad die vandaag bekend staat als Beijing. Hij had een lange weg afgelegd; volgens de legende was Zhu de jongste van zeven of acht broers, van wie sommigen werden verkocht om geld in te zamelen voor de hongerende familie. Nadat de Gele Rivier overstroomde zijn dorp en de pest al zijn overgebleven familie doodde, schuilde hij in een boeddhistisch klooster, dat werd verwoest door een Mongools leger dat wraak nam tegen rebellen van Zarathoestra. Dus kwam Zhu zelf bij de rebellenbeweging, en richtte zich op zijn dertigste op tot zijn leider. Wraak wekte wraak.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Ming-dynastie luidde een glinsterende tijd in voor China. Eenmaal veilig op de troon stelde Tatzu (een alliteratieve naam voor een complexe persoon) een aantal beleidsinitiatieven in. Een van de eerste was een poging om de vooruitgang en invloed van eunuchen in het keizerlijk hof te beperken, waar verschillende grote macht hadden genoten onder eerdere dynastieën (misschien konden enkele latere narigheden van het imperium worden toegeschreven aan hun terugkeer naar invloed - het opzetten van een virtueel parallel bestuur ). In de sociale orde werden vier klassen erkend, elk met zijn eigen rechten en plichten: heren, boeren, handwerkslieden en handelaars. Latere Ming-keizers hebben de koopliedenklasse steeds meer baat gegeven door hun inspanningen te beschouwen als het genereren van rijkdom en belastingen voor het rijk. Behalve het weer bestrijden van de Mongoolse dreiging, hebben oorlogen met Korea en Japan veel van die rijkdom opgebruikt. En toen sloeg een cyclus van natuurrampen opnieuw toe. Tegen 1640 waren massa's boeren - verhongerend, niet in staat om hun belastingen te betalen en niet bang voor het vaak versleten keizerlijke leger - in opstand. Toen alles geregeld was, heerste de Qing (of Manchu) dynastie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">En dat deed het redelijk goed totdat de Europeanen begonnen te golven. Hoewel de Polos en andere occasionele bezoekende handelaars en avonturiers hun weg hadden gevonden door de achterdeur van China, kwamen de Portugezen in 1513 over zee aan in de gedaante van Jorge Alvares. Al snel hadden ze de Ming-keizer de opdracht gegeven om hen een handelsclave te geven in Macau, met de eerste gouverneur die daar zijn functie op zich nam in 1557. Ondertussen waren onder de Qing de economie en regering - die verstandig geneigd waren buitenlandse avonturen te vermijden - stabiel. Een hoog niveau van geletterdheid, een uitgeverswereld ondersteund door de overheid, groeiende steden, en een doordringende confucianistische nadruk op vreedzame verkenning van het innerlijk, droegen allemaal bij tot een explosie van creativiteit in kunst en filosofieën. Traditionele kunsten en ambachten zoals kalligrafie, schilderkunst, poëzie, drama en culinaire stijlen ondergingen een heropleving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar die vervelende outsiders bleven zich bemoeien. Aan het begin van de 19e eeuw was keizerlijk China kwetsbaar voor het Europese, Japanse en Russische Meiji-imperium. Met enorm superieure zeekrachten, betere bewapening, superieure communicatie en tactieken die in elkaar werden geveegd, probeerden de koloniale machten de Qing-regering te dicteren, de handel in China te domineren en over het algemeen te doen wat ze wilden. In 1842 werd China verslagen in de Eerste Opiumoorlog door Groot-Brittannië en gedwongen om het beruchte Nanking-verdrag te ondertekenen, de eerste van vele 'ongelijke verdragen'. Een reeks van dergelijke handelsverdragen verwoestte de Chinese economie tegen 1900. Japan, dat snel gemoderniseerd had en voegde zich bij de koloniale strijd, dwong China om zijn heerschappij in Korea en Taiwan te erkennen. Terwijl de Qing nominale heersers bleven, verdeelden de Europese machten, waaronder Rusland, het hele land in exclusieve 'invloedssferen'. De Verenigde Staten verklaarden intussen een 'open deur'-beleid in China.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het was allemaal te veel. In 1899 lanceerde de populist Yihetuan ("Militia United in Righteousness") de Boxer Rebellion in een poging om China terug te brengen naar zijn eigen apparaten. Helaas zijn ze verloren. In het verpletterende vredesverdrag van 1901 dwongen de "Acht Naties" (zij die waren aangevallen door de Boxers) de executie van allen in de Qing-regering die de Boxers hadden gesteund, voorzagen in de stationering van buitenlandse troepen in de hoofdstad, en een schadevergoeding heeft opgelegd die hoger is dan de jaarlijkse nationale belastinginkomsten. De natie stortte zich in een groeiende burgerlijke wanorde; als antwoord riep keizerin Cixi de hervormingsgezinde hervormingsvoorstellen van de provinciale gouverneurs. Hoewel breed en innovatief, zelfs als het met succes werd aangenomen, was het te laat. In november 1908 stierf de keizer plotseling (waarschijnlijk door arseenvergiftiging), gevolgd door de volgende dag door Cixi. In de nasleep van opstanden en rebellieën, overtuigde de nieuwe Keizerin Longyu, de nieuwe Keizerin Longyu, in 1912 de kind-keizer Puyi om afstand te doen, waardoor een einde kwam aan meer dan twee millennia van imperiale heerschappij in China. En China daalde af naar een andere periode van strijdende, bloederige krijgsheren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Totdat de Noormannen een eind maakten aan alle dwaasheid, was het "Sceptered Isle" binnengevallen door iedereen die een boot kon roeien: Kelten, Bretons, Angles, Romeinen, Saksen, Vikingen en andere. Het koninkrijk van Groot-Brittannië kan betrouwbaar worden gedateerd vanaf hun aankomst tijdens de 'Norman Invasion'. Anderen hadden eerder geprobeerd om de kibbelende adel van Engeland te verenigen; de legendarische Arthur had dat vermoedelijk gedaan; Willem de Veroveraar (ook bekend om de geschiedenis als "William de Klooster" om verschillende redenen) daadwerkelijk volbracht de taak. Tegenwoordig is 'Groot' Groot-Brittannië (de koninkrijken van Schotland en Wales overspoeld) een van de leiders van de Europese Unie, de wereldeconomie (zesde plaats) en de cultuur van de mensheid, met ongeveer 64 miljoen inwoners.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Na het overleven van de rivaliserende eisers van de Engelse troon - de Anglo-Saxon Harold Godwinson en de Noorse Harald Hardrada onder hen - veroverde Willem van Normandië snel Dover, Canterbury, Kent, Southwark en de koninklijke schatkist in Winchester. De hardnekkige Engelse graven en graven vielen onderuit en in december 1066 werd William in Westminster Abbey tot koning van Engeland gekroond. Hij bracht de rest van zijn leven door met het consolideren van zijn heerschappij, het opwerpen van opstanden en het verslaan van Viking-invallen, evenals het proberen vast te houden aan zijn land terug in Normandië. Maar in 1135 verdween zijn koninklijke lijn, en na een korte periode die bekend stond als 'De anarchie' zat het huis van Anjou op de Engelse troon.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Met de nieuwste (maar zeker niet de laatste) Engelse burgeroorlogen, geregeld door het Verdrag van Wallingford van 1153, waren de vier Anjevin-koningen - waaronder de beroemde Richard Leeuwenhart en zijn broer de beruchte John Lackland - onbetwiste heren van het land. Deze mannen formuleerden het koninklijke wapenschild, droegen een ongebreidelde gouden leeuw, een beest dat niet afkomstig was uit de koude kusten van Groot-Brittannië ... en voegde er nog twee toe om er zeker van te zijn dat iedereen de boodschap kreeg. Zo slecht was John's heerschappij in Engeland (hij slaagde er ook in Normandië te verliezen aan Frankrijk) dat hij moest instemmen met de Magna Carta Libertatum, in wezen een vredesverdrag tussen de kroon en opstandige baronnen ondertekend in 1215, en vervolgens aangepast in de loop van de volgende jaren. Tot dusverre hadden de koningen geregeerd door "kracht en wil", door unilaterale en willekeurige beslissingen te nemen; nu was de basis gelegd voor een "regering bij wet" die de rechten van het volk garandeerde - tenminste, van de landadel; de ongelukkige boeren zouden nog een aantal eeuwen het roer blijven houden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Engelse geschiedenis gaat natuurlijk niet alleen over de zaken van enkele tientallen royals en edelen; het gaat ook over de duizenden kleine mensen: de lijfeigenen, bedienden, soldaten, handelaars, priesters, handelaren, schrijvers, barkeeps, goedemannen, kunstenaars en auteurs en de rest van het gewone volk. Het land werd zelfvoorzienend, terwijl de landbouw- en aquacultuur floreerde. De handel floreerde en Engelse goederen - met name wollen stoffen en hardhouten handwerk - waren in heel Europa in trek. Tijdens de middeleeuwen ontwikkelde Groot-Brittannië een levendige cultuur; het Tapijtwerk van Bayeux werd geweven, Chaucer en Mallory schreven grote werken, stijgende gotische kathedralen en kastelen werden gebouwd, en volksverhalen (zoals die over de bandiet Robin Hood) namen wortel. Deze parvenuere burgers begonnen zich ... gerechtigd te voelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Anjevins werden op de troon van Groot-Brittannië gevolgd door de nog meer zelfingenomen Plantagenets, wiens voornaamste claim op roem was het lanceren van de Honderdjarige Oorlog (in werkelijkheid, 116 jaar, 1337-1453, maar wie telt), een flagrante poging om de kroon van Frankrijk om toe te voegen aan hun verzameling. Hun termijn kwam ten einde toen de zeer onaangename Richard II in september 1399 werd afgezet en stierf (geruchten van de honger) enkele maanden later in gevangenschap. Het Huis van Lancaster nam de troon, maar in korte tijd werd hun recht om te regeren aangevochten door het House of York, ook een cadet tak van de Plantagenets. Beginnend in 1455, woedde een sporadisch conflict - de bloedige als kleurrijke oorlogen van de rozen - tussen de twee, gekenmerkt door veel intriges en wisseling van kanten door de opportunistische baronnen. Uiteindelijk, toen York en Lancaster elkaar vrijwel hadden vernietigd, werd Henry Tudor, een relatief onbetwiste telg uit de Beaufort, de laatste Lancastrian Richard III (die in de strijd was gedood) verslagen op Bosworth Field, de nieuwe koning van Engeland.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Henry Tudor, genaamd de VII, trouwde prompt met Elizabeth van York om eventuele rivaliserende claims te beëindigen. En begon de politieke en financiële stabiliteit aan de regering te herstellen, voornamelijk door meedogenloze belastingmechanismen die de grenzen van de wet overschrijden, en creëerde vervolgens de Koningsraad om de edelen onder controle te houden. Maar het was zijn lang regerende zoon Henry VIII (1509-1547) en kleindochter Elizabeth I (1558-1603) die de boel flink in de war bracht. Tussen de onthoofding van verschillende vrouwen en rivaliserende eisers creëerde Henry in zijn overmoed de kerk van Engeland om het woord van de paus uit te dagen - uiteraard het Engelse soevereine hoofd van de kerk - en Elizabeth verdedigde het door de grootste katholieke machten aan te vallen. Het was een drukke honderd jaar in Engeland.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ondertussen werden die gewone mensen steeds minder algemeen. In 1295 werd het Lagerhuis opgericht, waar verkozen vertegenwoordigers die niet 'Lords Temporal of Spiritual' waren, de zorgen van het volk konden uiten en advies konden geven aan de vorst; terwijl Henry hen over het algemeen negeerde (behalve wanneer hij ze uitvoerde), onderhoudde Elizabeth nauwe relaties met hen, zowel hun financiële als patriottische waarde. Onder Henry en vooral Elizabeth floreerden de kunsten en bards schreven enkele van 's werelds grootste werken voor theater, waardoor al die gewone mensen iets te maken hadden met hun zuurverdiende pence. Na de katholieke bezittingen in Engeland te hebben geabsorbeerd, kon de monarchie het zich veroorloven om Engelse componisten en in het buitenland geboren schilders en architecten te betuttelen. Renaissance-beurzen en festivals werden ingebed in het dagelijks leven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De 'maagdelijke koningin' stierf helaas kinderloos. Een paar Stuarts - die zowel Schotland als Engeland regeerden - werden gevolgd door de puriteinse revolutie, een intermezzo van een Commonwealth (getrapt door de executie van de ongelukkige Charles Stuart I), het huis van Stuart hersteld, de glorieuze revolutie en de daden van Union in 1707 AD, waarbij het Verenigd Koninkrijk van Groot-Brittannië werd geformaliseerd. Ondertussen, onder een beleid dat door Elizabeth was begonnen, financierde of charterde het koninkrijk verkenningsmissies en koloniale nederzettingen over de hele wereld, aanvankelijk in de Nieuwe Wereld en later ook daarbuiten. Ook onder een beleid dat was begonnen door Elizabeth, onder de dwang van de Spaanse Armada, vestigde de Britse marine zich als "vorst van de zeeën".</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De mooie Queen Anne, die 17 zwangerschappen had maar geen overlevende kinderen toen ze stierf in 1714 op de leeftijd van 49, werd opgevolgd door haar achterneef George van Hannover, die geen Engels kon spreken. Het is niet verrassend dat, gezien de langlevende Georges '(er waren er vier in de periode van 1714 tot 1830) neiging tot onoplettendheid en waanzin, de periode werd gekenmerkt door een overgang naar het huidige systeem van een kabinetsregering onder leiding van een premier onder een "constitutionele" monarch. George de Derde slaagde erin de Amerikaanse koloniën te verliezen, maar was in de buurt (hoewel grotendeels onbewust) toen de Britten uiteindelijk aan Napoleon betaalden in Waterloo. Dus misschien was het het beste dat een premier nu de leiding had, omdat de vorst meer boegbeeld en symbool werd dan heerser. Het huis van Hannover werd gevolgd door de onopvallende single-monarch van het Huis van Saxe-Colberg, die in 1917 werd veranderd naar het House of Windsor om anti-Duitse sentimenten tijdens de Eerste Wereldoorlog te vermijden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Groot-Brittannië, dat land van revoluties, begon in het midden van de negentiende eeuw weer met een nieuwe. De glinsterende 'Tweede' Industriële Revolutie werd gekenmerkt door het afval van kolenrook, geraas van fabrieken en scheepswerven en het web van spoorwegen over het eiland. Toen de nieuwe sloppenwijken in de nieuwe productiecentra volliepen met nieuwe loonslaven, genoten de Engelsen van een levensstandaard die nog nooit eerder in de beschaving werd waargenomen. Vrijwel elk aspect van het leven werd beïnvloed door de welvaart, producten en macht die nu beschikbaar is voor iedereen die zou kunnen betalen om te genieten van het Victoriaanse tijdperk (genoemd naar de stugge, maar langlevende koningin). In 1901 opende de eerste driefasen hoogspanningselektriciteitscentrale in de buurt van Newcastle-upon-Tyne; tegen 1912 had Groot-Brittannië 's werelds grootste geïntegreerde stroomsysteem. Britse fabrieken liepen 24-7 en produceerden elke denkbare handelswaar, genoeg van alles - behalve voedsel - om vrij te blijven van onfrisse internationale verwikkelingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Of deze industriële revolutie ook heeft bijgedragen aan het rijk of omgekeerd, de regering van Victoria was ook getuige van de oprichting van een rijk 'waarop de zon nooit is gestapt', toen Groot-Brittannië de 'White Man's Burden' opnam. Hoewel het wel stukjes van de wereld had opgeëist sinds het einde van de 17e eeuw gaven de komst van stoomschepen, treinen en onderzeese telegraafkabels - om nog maar te zwijgen van veel herhalende geweren en dreadnaughts - de Britse regering de mogelijkheid te geven om een verre afgelegen imperium min of meer efficiënt te besturen. De landbouw en grondstoffen van Canada, Australië, Zuid-Afrika, Hong Kong, Singapore, India, Nieuw-Zeeland en talloze verspreide buitenposten stroomden in de uitgestrekte Engelse havens, gedragen door de machtige Engelse koopvaardij. Het bericht van problemen in verre landen flitste naar Whitehall langs telegraaflijnen, en het stevige Britse leger en de beruchte Britse Marine kwamen snel om onaangenaamheden te onderdrukken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Te midden van dit alles kwam de kostbare Eerste Wereldoorlog als een schok voor de Britse klaagsters. Erger nog was de Tweede Wereldoorlog een paar decennia later. Met zijn continentale bondgenoten die werden overspoeld door de bekwame Duitse Wehrmacht, wanhopig de levenslijn verdedigend tegen zijn bezittingen in het Verre Oosten die door Malta en het Suezkanaal liepen, slaagde het dappere en koppige Engels erin te blijven hangen tot Sovjet-Rusland en de Verenigde Staten (die had heimelijk het Verenigd Koninkrijk in stand gehouden met gunstige handelsovereenkomsten) ging de strijd aan hun zijde aan, dankzij de arrogantie van de dictators van Duitsland en Japan. Tegen het einde was de Britse economie uitgeput, bijna 450 duizend van zijn burgers waren dood, het werd opgezadeld met verpletterende schulden en op hol geslagen inflatie, het rijk viel uiteen (de overblijvende holdings werden ogenschijnlijk een gemenebest van naties), en het was verwikkeld in een Koude Oorlog die het niet maakt ... maar die had gewonnen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een progressieve, democratische staat met socialistische neigingen, verliefd op zijn sport en symbolen en archaïsche tradities, met een bruto nationaal product van 1,6 biljoen pond sterling (ruwweg 2,5 biljoen dollar), Groot Brittannië blijft relevant in de meeste gebieden, van kunst tot wetenschap, politiek financieren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen de Grieken elkaar nog steeds met stenen in het hoofd basden en Rome zelfs geen schijnsel in het oog van iemand was, had het faraonische Egypte al een beschaving langs de oevers van de rivier de Nijl opgericht om de tand des tijds te doorstaan ... nou ja, tenminste een paar millennia. Tot het moment dat het in beslag werd genomen door het machtige Rome, hadden ongeveer 170 opeenvolgende farao's het vruchtbare land geregeerd. Zoals te verwachten was aan het begin van de geschiedenis, vond een groep "barbaren" in het begin het levende familielid gemakkelijker langs de rivier (in die tijd werd de regio gedomineerd door de savanne in plaats van de droge woestijn) dan elders; Binnen enkele generaties hadden ze een aantal boerendorpen en een machtsbasis gesticht in de stad Hierakonpolis en later Abydos. Toevallig stichtten deze Naqada ook de eerste Egyptische dynastie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Naast het aanleggen van handelsroutes met Nubia in het zuiden en stadsstaten in de Levant en het Nabije Oosten, begonnen deze vroege Egyptenaren kammen, kleine beeldhouwwerken, aardewerk, cosmetica, juwelen, meubels en al die andere snuisterijen die nodig zijn voor een consumptiemaatschappij. Zo gingen ze verder dan alleen het bestaan van 'beschaafd'. Ergens rond 3150 v.Chr. Ontwikkelden ze ook een fanatieke fascinatie met de dood, creëerden ze een dodencultus en bouwden ze uitgebreide mastaba-graven. De eerste farao's van het Oude Rijk (ongeveer 2686-2181 v. Chr.) Besloten dat, met al deze rijkdom gegenereerd, het logisch was om een systeem van belastingen te creëren (misschien de meest duurzame erfenis van de beschaving) die ze gebruikten om irrigatieprojecten te bouwen, een rechtssysteem en een permanent leger. En, toevallig, enorme graven en monumenten (oa de piramides van Giza en de Sfinx) om hun eigen goddelijkheid te vieren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Inderdaad, Egypte zou niet voor de eerste keer een polytheïstische theocratie van het iconische soort zijn. Hoewel de mens dacht dat de farao's afstamden van de goden - Osiris, Anubis, Horus, Isis en dat hele dierkopige lot. Hoewel zogenaamd gelijk, werden op verschillende tijdstippen specifieke goden verheven in aanbidding: de alomtegenwoordige zonnegod Ra tijdens het Middenrijk, Amon tijdens het Nieuwe Koninkrijk, en dergelijke. Periodiek, tijdens het revisionisme onder het priesterschap - een macht op zichzelf zoals zo vaak in de geschiedenis - werden Egyptische goden samengevoegd, hoewel ze mystieke aspecten van hun vroegere zelf behouden (bijvoorbeeld Amun-Ra, een synthese van verborgen kracht met de zon). Alleen de Egyptenaren leken ze allemaal recht te houden. Hieraan werd een uitgebreid systeem van begrafenisgebruiken toegevoegd, want de Egyptenaren behoorden tot de eersten om het hiernamaals te codificeren en planden ervan te genieten, op voorwaarde dat ze rijk genoeg waren. Om de gezondheid en het geluk van de ka (levenskracht) en ba (geest of ziel) te verzekeren, werden begrafenisrituelen en protocollen ook mummificatie, magische spreuken, sarcofagen en grafgoederen. Deze Egyptische mystiek heeft zich sindsdien geweerd voor legendes en Hollywood-horrorfilms.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Al deze vrede en welvaart hadden zijn prijs: apathie, corruptie, verval van infrastructuur, inteelt en invechten in de koninklijke familie. Regionale nomarchen (gouverneurs) daagden de centrale overheid snel uit voor lokale autoriteiten; belastingen werden door de nomarchen geïnd en in korte tijd konden de farao's het zich niet langer veroorloven een groot gecentraliseerd bestuur te ondersteunen, waardoor het politieke verval versnelde. Voeg een periode van ernstige droogte toe gedurende vijftig jaar, beginnend in 2200 voor Christus, en het oude koninkrijk stortte in, met rivaliserende farao's in Herakleopolis en Thebe die het uitschreeuwden om de Nijl onder controle te houden. Na verloop van tijd - nou ja, een paar eeuwen - is het de intef-clan, de nomarchen in Thebe, gelukt om alle andere eisers te overleven om de hogere en lagere koninkrijken te beheersen en Egypte in één te herenigen. Het Middenrijk (2134-1690 voor Christus) was begonnen, met een heropleving van kunst, handel, rijkdom, militaire avonturen en die merkwaardige monumenten verspreid over het landschap voor toekomstige generaties toeristen om naar te staren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar natuurlijk kon het faraonische Egypte niet langer dan een paar eeuwen achter elkaar stabiel blijven. Tegen de leeftijd van de veertiende dynastie (die rond 1650 v.Chr. Eindigde) viel het weer uit elkaar. De regering stortte op spectaculaire wijze in, zoals voorheen en daarna. Het Middenrijk werd gevolgd door de Tweede Tussenperiode, de Nieuwe Koninkrijksperiode, de Derde Tussenperiode en de Late Koninkrijksperiode. Gedurende deze periode (die duurt van 2100 voor Christus tot misschien 600 v.Chr.) Zou de Egyptische regering verschillende keren opstaan en vallen, en perioden van strijd en interne conflicten zouden worden gevolgd door perioden van relatieve vrede en welvaart, zo niet zinvoller. Externe vijanden zouden binnenvallen als Egypte zwak was, en de farao's zouden hun rijk uitbreiden toen Egypte sterk was. Met al deze wedergeboorte en verval was het onvermijdelijk dat buitenstaanders uiteindelijk zouden besluiten om op heterdaad te betreden. In 525 v.Chr. Werd Egypte veroverd door Perzië, die het land zou beheersen tot het werd ingenomen door Alexander de Grote in 332 voor Christus terwijl hij het Perzische rijk systematisch ontmantelde. Na Alexanders dood vestigde een Macedonische generaal de Ptolemaische dynastie, de laatste van Egypte.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Opgericht door Ptolemy Soter, een van Alexander's favoriete satraap van Egypte na zijn dood, werd de nieuwe dynastie snel geaccepteerd door de flegmatieke lokale bevolking en Egypte bloeide 275 jaar lang. Over het algemeen, de eerste Ptolemaeën (al deze farao's namen de naam "Ptolemaeus", terwijl de koninginnen - de meeste zussen voor hun echtgenoten - Cleopatra of Berenice heetten alleen maar om aan de verwarring toe te voegen) verrassend krachtige heersers waren. Althans, dat is wat de teksten van de tijd verkondigen, en van alle oude Egyptische dynastieën is de Ptolemeïsche schriftuur de beste schriftelijk vastgelegd. Deze upstart Macedonische farao's namen Egyptische manieren aan, bouwden nieuwe monumenten voor de oude goden, breidden zich uit naar nieuwe gebieden door middel van landsubsidies aan Macedonische veteranen (niet toevallig een goedgetrainde militie oprichten), repareerden de dijken, verlaagden belastingen en wonnen zo de harten en geesten van de bevolking.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De eerste tot en met de derde Ptolemaeën maakten van Egypte een economische grootmacht en exporteerde alles van snuisterijen tot schatten. Maar het was graan dat Egypte smerig rijk maakte, zoals de Nijl de graanschuur werd van het Middellandse-Zeegebied. Emmer-tarwe, gerst en tuinbonen werden gekocht en overladen door elk nieuw opgezet rijk en oude stadstaat, samen met katoen, vlas en henna voor kleding. Ook was Egypte het kruispunt van handelsroutes van het zuiden en het oosten naar de Middellandse Zee, en bracht het steeds meer rijkdom. Het is niet verwonderlijk dat anderen weldra hebzuchtige ogen op het koninkrijk wierpen en langzaam weer in de ban raakten van de decadentie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In 170 v.Chr. Viel de Helleense Seleucid Antiochus IV de tien jaar oude Ptolemaeus VI binnen en zette hem af. Hij installeerde zijn jongere broer Euergetes als Ptolemaeus VIII en gezamenlijke heerser. Dat duurde niet lang. De smerige dynastieke ruzies verlieten Egypte zo verzwakt dat het een de facto protectoraat van Rome werd, de belangrijkste klant voor de landbouwbijdrage. Bovendien leidden voortdurende innerlijke familierelaties tot verminderde fysieke en mentale scherpzinnigheid bij latere generaties. Historici geloven dat de genetische lijn leed aan morbide obesitas, exophthalmus, een fibrotische toestand van meerdere organen en fibrosclerose. Tegen de tijd dat Cleopatra VII in 51 v.Chr. Met haar jongere broer Ptolemaios XIII trouwde, stond het geschrift aan de muur (of hiërogliefen op de sokkel, naargelang het geval).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Nadat de Macedoniërs en Seleuciden aan de rand van hun verwoestende koninkrijk hadden geknabbeld, hadden de Egyptische heersers zich verbonden met het zich uitbreidende maar verre Romeinse rijk, een pact dat bijna 150 jaar stand zou houden. De hebzuchtige Romeinen bleven echter steeds meer hulde en invloed eisen op interne aangelegenheden, zoals het regelen van die broederlijke spuug tussen de laatste Cleopatra en de laatste Ptolemaeus. That sordid affair began with the wedding and a power struggle between the queen and the pharaoh for dominance in the kingdom, into which stepped the Roman counsel Julius Caesar, who stayed in the palace in Alexandria and soon took up with the 22-year-old Cleopatra.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Met de troepen van Julius achteraan, Cleopatra VII - na een paar schermutselingen in Alexandrië (tijdens welke de Grote Bibliotheek daar misschien gebrand heeft) - versloeg Ptolemy XIII in de Slag om de Nijl, waarin hij kort daarna 'schokkend' verdronk. Cleopatra trouwde spoedig met de nog jongere Ptolemeus XIV, droeg Julius een zoon, verhuisde naar Rome en sloot zich aan bij Marc Anthony bij de moord op Caesar en het resulterende machtsvacuüm. Octavian Caesar, geërgerd door deze sorcerous 'Foreign Queen', verklaarde haar en Anthony de oorlog. De nieuwe keizer kwam Alexandrië binnen in 30 augustus voor Christus triomfantelijk en Cleopatra volgde haar laatste geliefde door zelfmoord te plegen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Met de dood van Cleopatra werd Egypte formeel een Romeinse provincie. De Romeinen, die een idee hadden van het succes van de vroege Ptolemaeën, verlieten Egypte vrijwel alleen in zijn religie, cultuur en handel. Het was business as usual, waarbij Rome nu de financiële voordelen plukte. Pharonic Egypte was niet meer, en het land zelf zou onderhevig zijn aan vele heersers - Byzantijns, Sassanid, Arab, Fatimid, Ayyubid, de lijst gaat maar door - in de komende twee millennia, in schril contrast met de eerste vier toen het koninkrijk schrijlings op de oude wereld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Fransen brachten de haute cuisine van de beschaving, de haute couture, de haute-contre en heel wat andere 'hoogmoedigen'. Maar de Fransen hebben niet alleen te maken met cultuur; ze brachten ook de geschiedenis de Honderdjarige Oorlog, de Regering van Terreur, de pogingen van Napoleon om Europa te veroveren, enz.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen de Romeinen eenmaal niet meer probeerden de weerbarstige Galliërs te besturen, stegen tijdens de vroege middeleeuwen een aantal Frankische koninkrijken op, waarvan de meeste slechts enkele generaties duurden. Ten slotte is het middeleeuwse koninkrijk Frankrijk ontstaan uit het westelijke deel van het rijk van Karel de Grote, die brok die bekend staat als West-Francië. Met de dood van de laatste Karolingische koning, om het bloedvergieten van een dynastieke burgeroorlog te voorkomen, riep de aartsbisschop van Reims de grote heren van Francia bijeen om een nieuwe heerser te kiezen. Duke Hugh Capet van de demesne Ile-de-France werd uiteindelijk gekozen als koning, en werd Rex Francorum gekroond door de prelaat van Reims in juli 987 AD. In één klap werd het moderne Frankrijk gecreëerd en werd de langst regerende dynastie (van deze datum tot 1848, met enkele ongelukkige onderbrekingen) geïnstalleerd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De lange regel van de Capetians heeft verschillende grondslagen. De Capetiaanse koningen waren onvermijdelijk katholiek, hoewel met zeer uiteenlopende vroomheid, en dus nauw verbonden met de kerk, die een sterke centrale regering in Frankrijk begunstigde. De regel werd herkend door andere vorsten (met uitzondering van die koppige Engelsen) als illustere en oude, en daarom inherent superieur aan iemand anders beschikbaar. De Capetianen hadden ook de neiging om te genieten van tamelijk harmonieuze familierelaties, uitzonderlijk toen het tijd werd voor een opvolging. Traditioneel kregen de jongere broers van de koning appanages (hertogdommen, provincies, steden en dergelijke) om eventuele aanhoudende bitterheid ten opzichte van de heerschappij van de eerste generatie te verlichten (zusters kregen die vanzelfsprekend niet, en werden gewoonlijk net zo snel uitgehuwelijkt als mogelijk na een opeenvolging). Behalve de religieuze onderlinge gevechten tussen de katholieken en de hugenoten, slaagde Frankrijk erin de burgeroorlogen te vermijden die de meeste van hun buren teisterden. Handel, kunst en ambachten zouden onder hen floreren, evenals religie (nou ja, het katholicisme sowieso) en onderwijs - de Universiteit van Parijs, of Sorbonne, werd gesticht c. 1150 - dus hadden ze over het algemeen de steun van het gewone volk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het volgende paar eeuwen zou de kracht en invloed van de Capetians groeien, hoewel er enkele misstappen waren - zoals betrokkenheid bij een half dozijn kruistochten om het Heilige Land te bevrijden, bemoeienis in de ruzies van de Italiaanse stadstaten, het onderdrukken van ketterse bewegingen in Frankrijk (meestal met veel bloed), slaagden de Tempeliers in 1312 om hun rijkdommen te veroveren, en natuurlijk de Honderdjarige Oorlog (die in werkelijkheid 116 jaar duurde, maar die telt).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen de veertiende eeuw (door Europese afrekening) aanbrak, was Frankrijk het machtigste land op het continent. In 1328 nam Philip VI de troon aan. De Plantagenets, koningen van Engeland, bezaten Aquitaine en hadden een geringe aanspraak op de Franse troon, die zij ten tijde van de opvolging van Filips VI niet hadden aangedaan. In 1337 nam Filips VI echter Aquitaine in beslag, en de nu grondig geërgerde Koning Edward III van Engeland herstelde zijn bewering en bracht de twee dynastieën tot oorlog. In juli 1346 viel Edward binnen en won na veel ophef de beroemde "strijd" (meer een slachting van de arrogante Franse ridders) in Crecy en veroverde de haven van Calais. Toen kwam de Zwarte Dood tevoorschijn en stierven er veel mensen, waardoor verdere campagnes werden uitgesteld - een nieuwe generatie van edelen grondig wordt gestoord.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tegen 1356 was de pest voorbij en begon het bloedvergieten weer. In september van dat jaar wist de Franse koning zich gevangen te nemen en de meeste van zijn edelen werden gedood in Poitiers tegen Edward, de Zwarte Prins. (De Fransen weigerden het losgeld van hun koning te betalen, en dus stierf John II in gevangenschap.) De oorlog sleepte voort tot Agincourt (alweer een glorieuze slachting), waarna het Verdrag van Troyes in 1420 de eenwording van de Franse en Engelse kronen op het jonge hoofd van Henry VI, koning van Engeland en nu Frankrijk. Dit was niet goed voor iedereen. De dauphin Charles VII werd onwettig verklaard en omzeild, hoewel veel Franse patriotten de voorkeur gaven aan een Fransman aan een Engelse heerser. Dit omvatte een vreemde (om het zachtjes te zeggen ... ze hoorde stemmen en beleefde visioenen van God) boerin, genaamd Joan. Binnen een paar jaar had Jeanne d'Arc de Fransen geïnspireerd tot de overwinning en de Engelsen op alle fronten teruggedreven. Charles werd in 1429 tot koning gezalfd en de heilige Joan werd verbrand op de brandstapel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het resultaat van dit alles was dat het Huis van Valois, een kadet tak van de Capetians, nu op de troon van Frankrijk zat. Deze latere Capetians hadden meer macht en waren aanzienlijk invloedrijker dan de vorige. Terwijl Philip I (de Amoureus, 1060-1108) zijn weerbarstige Parijse baronnen nauwelijks kon beheersen, kon de Bourbon (een andere kadettentak), Hendrik IV (1589-1610), zowel de paus als de Habsburgse heilige Romeinse keizer uitdagen. Deze koningen, hoewel ze meestal kortere perioden regeerden, hadden veel meer invloed op het verloop van de beschaving dan hun voorgangers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tijdens de heerschappij van de glorieuze Lodewijk - XIII de Rechtvaardige, XIV de Zonnekoning, XV de Geliefde, de ongelukkige XVI (de geguillotineerde) - werd Frankrijk een macht die ongeëvenaard was op het continent, evenals het centrum van Europese cultuur en verfijning . In de XIIIe eeuw ontdekten en legden ontdekkingsreizigers en kolonisten Franse smaken uit over de hele wereld, in Noord-Afrika, Noord- en Zuid-Amerika en Azië toen Frankrijk zich aansloot bij het ras voor koloniën. Onder de lang regerende le Roi-Soleil verdwenen de laatste overblijfselen van het feodalisme (hoewel de voormalige leken het misschien niet wisten) en Versailles was (grotendeels) voltooid. Grote generaals, zoals Turenne en Vauban, en grote schrijvers, zoals Molière en Racine, alsook degenen die begaafd waren in andere artistieke bezigheden, floreerden. Madame de Pompadour, een van de beroemdste minnaressen aller tijden, had een enorme invloed op de kunst - met name de architectuur en het interieurontwerp (die dure Louis Quinze-stukken) - onder het beschermheilige mecenaat van Louis XV. Frankrijk ging in twee generaties van grimmige gothic naar vergulde rococo. Maar het Ancien Régime kwam in 1789 ten val.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Omdat ze enigszins verontrust waren door de kloof tussen de armen en have-nots, bestormden de burgers van Parijs in juli de Bastille en gooiden ze de boeien van de monarchie af. Het republicanisme was aan de gang en de revolutie verspreidde zich over het land. Verlicht door de concepten liberté, égalité, fraternité en die aardige jongemannen Robespierre, Danton en Marat, stelden ze het Reign of Terror in, waarbij de "humane" guillotine werd gebruikt om duizenden bevoorrechte personen en iedereen die in strijd waren met het Comité te executeren Publieke veiligheid. De grondwet van juni 1793 vestigde de eerste Franse Republiek; de meeste auteurs werden later gevangen gezet of guillotined. De rest van de kroonkoppen van Europa kon niet al deze liberale ideeën laten rondzwerven, en in korte tijd viel de Eerste Coalitie (Oostenrijk, Pruisen, Groot-Brittannië en Spanje onder andere) Frankrijk aan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In 1795 werd de verkiesbare vijfkoppige gids opgericht om te regeren, maar dat ging niet zo goed. Voortbouwend op zijn successen op het slagveld voor de Republiek, in een staatsgreep in november 1799, verwijderde de Corsicaanse Napoleon Bonaparte de directeurs en lanceerde zo het Franse eerste imperium. Voor de volgende tien jaar en een half, zouden de Fransen tegen opeenvolgende coalities strijden (zes in totaal), ze in het algemeen hard verslaan. Maar het enorme gewicht van de strijdkrachten tegen Napoleon was veelzeggend. Aan de randen, in het Iberisch schiereiland en Rusland, verloor Frankrijk duizenden mannen. De altijd koppige Engelsen controleerden de zeeën. Napoleon moest zelfs Louisiana verkopen aan de jonge Verenigde Staten om de eindjes aan elkaar te knopen. Uiteindelijk versloeg de Zesde Coalitie, na de historische terugtrekking uit Rusland, de Grande Armée in Leipzig, ging in maart 1814 Parijs binnen, verbood Napoleon naar Elba en installeerde de Bourbon-monarchie opnieuw.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar dat duurde niet lang. Bonaparte keerde terug naar Frankrijk en hief nog een leger op. Lodewijk XVIII, die leed aan jicht en verstandig was, vluchtte uit Parijs om onder te duiken in Nederland. De vorsten van Europa moesten een nieuwe coalitie creëren en na 100 dagen van opwinding de Fransen overvallen in de Slag bij Waterloo. Napoleon werd opnieuw afgevoerd naar een eilandgevangenis (waar hij uiteindelijk stierf in 1821 op 51-jarige leeftijd). Frankrijk was weer een koninkrijk ... tenminste tot 1848. Nog een andere revolutie, niet veel beter georganiseerd dan de eerste, wierp de Capetians voor eens en altijd omver en vestigde de Tweede Republiek. Dat duurde slechts drie jaar totdat Louis-Napoleon Bonaparte, die de voetstappen van zijn oom volgde, die libertariërs omver wierp en zo het Tweede Franse Rijk stichtte.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">En dat duurde op zijn beurt pas in 1870, toen Napoleon III zich tijdens de Frans-Pruisische oorlog door de Pruisen veroverde in de Slag bij Sedan. De Nationale Assemblee werd binnengevallen door een Parijse menigte, die een verandering eiste. De afgevaardigden, geen dwazen, creëerden prompt de Derde Republiek. De keizerin vluchtte naar Engeland en het republikanisme raakte opnieuw in Frankrijk. Ze konden het gewoon niet helemaal goed krijgen. (De Pruisen kregen in het proces Elzas-Lotharingen en verenigd Duitsland ... maar dat is een ander verhaal.)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Derde Republiek deed het redelijk goed, alles in aanmerking genomen. Het maakte vriendschap met Engeland en Rusland en de Verenigde Staten. Het slaagde erin zijn greep op de gescheurde overblijfselen van zijn overzeese koloniale holdings, meestal stukjes Afrikaanse woestijn en Aziatische jungle, te verstevigen. Decadent Parijs werd 's werelds schuldig genoegen; als vlinders aan een vlam stroomden toeristen naar de Moulin Rouge, de linkeroever, Le Crazy Horse Saloon en de Bal Bullier. De wortels van de avant-garde kunst floreerden; de belle époque was in volle gang. De Fransen bepalen de normen voor mode, voedsel en rages. Frankrijk slaagde er zelfs in de Eerste Wereldoorlog te overleven zonder een andere regeringswisseling, hoewel de Pyrrusoverwinning het verwoest en verarmd liet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Inderdaad, de Derde Republiek wist te overleven tot 1940, toen deze werd vervangen door de Vichy-regering, die het deel van Frankrijk vulde dat het Derde Rijk niet de moeite nam om te bezetten. Na vier brutale jaren werd het grootstedelijke Frankrijk bevrijd door de Engelsen en de Amerikanen - ondanks de vorderingen van De Gaulle voor de "Vrij Franse" strijdkrachten - in zomer en herfst 1944. Tegen 1945 werd nazi-Duitsland verslagen; de Tweede Wereldoorlog was voorbij. Het was tijd voor een nieuwe regering, deze keer de Vierde Republiek, toen in oktober 1946 een nieuwe grondwet werd aangenomen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De trigger voor de ineenstorting van de Vierde Republiek (ja, nog een andere) was de Algerijnse Crisis van 1958. Na echt verwoest te zijn door de wereldoorlog, hadden de Franse leiders nog meer bloed uitgegeven om zich vast te klampen aan een vervallen koloniaal imperium, met name in Indo-China en in Algerije. De Suez-crisis in 1956 was opnieuw een ramp voor Frankrijk. In mei 1958 bracht de Nationale Assemblee de Gaulle weer aan de macht; hij loste de Vierde snel op en creëerde een Vijfde, gebaseerd op zijn "Grootheidspolitiek", en verklaarde dat die grandeur essentieel was voor de aard van Frankrijk. En zo is het sindsdien altijd geweest.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Er was geen "Duitsland" - pas in 1870 na Christus toen Bismarck de verschillende delen ervan overtuigde dat het welzijn van de een belangrijker was dan het welzijn van de velen. Julius Caesar is de eerste die de term Germania gebruikte om naar die barbaarse landen aan de overkant van de Rijn te verwijzen vanuit 'vredig' Gallië. Geografisch gezien strekte Duitsland zich uit van de Rijn tot de Wisla, van de Oostzee tot de Donau. Zoals Caesar opmerkte, de Galliërs waren oorlogszuchtig maar konden geciviliseerd worden; de Teutoni, aan de andere kant, waren gewoon te wild en ongecompliceerd voor alles behalve verovering. Misschien had hij gelijk; met de ineenstorting van het Romeinse Rijk, werden al die ruwe stammen "afzonderlijke en onafhankelijke gentes [volkeren] en regna [koninkrijken]." Niets verenigde deze behalve een gemeenschappelijke taal (hoewel, gezien de dialecten, sommige vrijwel onbegrijpelijk waren voor andere Duitsers ), gemeenschappelijke gebruiken en een gemeenschappelijk erfgoed van elkaar vermoorden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het werd overgelaten aan Karel de Grote, die in december 800 door Paus Leo III tot keizer in het westen was gekroond om hen (kortstondig) te verenigen. Maar het was de kroning van Hertog Otto I in 936 als Rex Teutonicorum ("Koning van de Duitsers") en later, onder het principe van translatio imperii, door Paus Johannes XII uitgeroepen tot Heilige Romeinse Keizer die de deal bezegelde. Dit na de twee, na veel afdingen, ondertekenden het Diploma Ottonianum, waarbij de paus werd erkend als het geestelijk hoofd van de katholieke kerk - dus konden prelaten niet alleen de Schrift interpreteren zoals ze wilden - met de Duitse koning-keizer als zijn seculiere beschermer. Otto bracht de rest van zijn leven door met proberen de 'stammende hertogdommen' (de vijf krachtige, autonome, samenstellende hertogdommen van Duitsland: Franken, Beieren, Lotharingen, Saksen en Zwaben) te bestraffen, de Fransen en de Magyaren en de Italianen en de Slaven te bestrijden , verschillende opstanden neerzetten en over het algemeen niet veel genieten van het leven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De opeenvolging van keizers na Otto was een koninklijke puinhoop, een ingewikkelde stoofpot van steeds veranderende factoren. De koningen van Duitsland werden gekozen door "zeven prinselijke kiezers" (drie aartsbisschoppen en vier seculiere Duitse vorsten) zoals opgericht door de Gouden Stier van 1356; inderdaad, het duurde 400 jaar om de Duitsers hiermee in overeenstemming te brengen. Voordien leken de verkiezingen voor Rex Teutonicorum op een beleefde anarchie. Dankzij de Dertigjarige Oorlog werd een andere kiezer toegevoegd om een evenwicht te bewaren tussen protestanten en katholieken; in 1692 werd er een andere toegevoegd, zodat die ongelukkige impasses niet zouden optreden. Toen, vlak voordat Napoleon de hele zaak betaalde, werd de constitutionele structuur van het electoraat herzien in 1803. Eens verkozen tot Rex, was de kroning als Heilige Roomse Keizer slechts een formaliteit onder leiding van degene die toevallig op de stoel van Petrus zat tijd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een lange rij keizers volgde Otto de Grote: Saksen, Salian, Hohenstaufen, Welf, Luxemburg, Wittelsbach en vele Habsburgers, die het gewoon niet wilden opgeven. Sommige waren geweldig en glorieus, zoals Henry IV en Frederick Barbarossa; sommige waren vals en ijdel, zoals Otto IV en Louis IV. Wat hun mogelijkheden en beleid ook mochten zijn, elk van hen moest omgaan met al die honderden kleine koninkrijken, elk jaloers op zijn eigen 'macht' en voorrecht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">En het was niet zo dat de mix stabiel was. Rond 1040, fuseerde Franconia in kleinere entiteiten: de stadstaat Frankfurt, de prins-bisdommen van Mainz, Speyer en Worms, en het landgraafschap van Hessen evenals andere stukjes. In de jaren 1200, de Duitse Orde uitgehouwen Pruisen in het oosten om toe te voegen aan het lot; Bohemen, Silezië en Pommeren werden uit de Slaven gegrepen door ambitieuze Duitse edelen. Enzovoorts.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Niettemin was Duitsland betrekkelijk vredig en, nog belangrijker, welvarend. Dit komt deels door de opkomst van de Hanze, een 'zakelijke alliantie' van havens en bankgilden die de handel in de Oostzee en langs de Noordzeekust domineerden. Hout, bont, graan, erts en vis stroomden naar het westen en afgewerkte goederen stroomden naar het oosten. Gecentreerd in de "Imperial Free City" (zoals afgekondigd door keizer Frederik II in 1226) van Lübeck had de League, stevig gevestigd in steden als Keulen, Bremen en Hamburg, magazijnen en kantoren in havens die zo ver uit elkaar lagen als Londen en Novgorod. Het bloeide op van de 1200s tot de jaren 1500. In heel Duitsland beschikten gewone mensen over de hoogste levensstandaard in Europa gedurende deze periode. En er was een groeiend aantal van hen; ondanks oorlogen en plagen, rond 1500 leefden er zo'n vijf tot zes miljoen, velen van hen werden ambachtslui en handelaars, nu georganiseerd in gilden (een paar van deze vrouwen mochten meedoen).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ondertussen, met de groei van de steden en klaar geld in de hand, floreerden de kunsten. In de 12e eeuw schreef de abdis Hildegard von Bingen invloedrijke theologische en medische teksten, evenals liturgische gedichten, liederen en het oudste Europese moraliteitsspel. Een eeuw later zette von der Vogelweide de gouden standaard voor Europese lyrische poëzie van die tijd. Toen ontwierp een tinkerer genaamd Johannes Gutenberg van Mainz het type beweegbare metalen en daarmee de drukpers. Zodra die gewone mensen konden lezen en nadenken over wat hun genteresseerden aangaven, veranderde alles. (Het duurde een paar eeuwen voordat universele geletterdheid aansloeg in Duitsland, maar het leidde tot zaken als de Reformatie, de Noordelijke Renaissance en de Wetenschappelijke Revolutie.)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Alles verliep voorspoedig in Duitsland, totdat Maarten Luther de Bijbel vertaalde in de volkstaal (nu kon iemand er een kopen dankzij de drukpers) en vervolgens zijn 'Vijfennegentig proefschriften over de kracht en werkzaamheid van aflaten' aan de deur van de deur spijkerde. All Saints 'Church in Wittenberg in oktober 1517. Zijn "protestantse" theologie zette al snel de Boerenoorlog (Europa's grootste volksopstand tot aan de Franse Revolutie) in gang en vervolgens de zelfs bloediger Dertigjarige Oorlog na de Vrede van Augsburg in 1555 - waarbij de Het lutherse geloof werd erkend als legitiem, en dat het geloof van een regio zou zijn dat van zijn heerser - ingestort. Van 1618 tot 1648 hebben de legers en huursoldaten van de Katholieke Liga en de Protestantse Unie "niet-gelovigen" met wilde verwoesting afgeslacht. Naar schatting is de bevolking van Duitsland tussen de 20% en 38% gedaald voordat de religieuze koorts zichzelf had afgebrand.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De torenhoge figuur van Martin Luther is, ironisch genoeg, genummerd in de annalen van de Duitse Renaissance, samen met kunstenaars zoals Albrecht Durer en geleerden zoals Johann Reuchlin en muzikanten zoals Pachelbel. Dit omvat veel beroemde architecten, zoals Elias Holl en Hans Krumpper. Maar nog meer van invloed op de beschaving waren de Duitse wetenschappers van de jaren 1600 en 1700, die een fundament legden voor ontdekking, begrip en misbruik van de wetenschappen, ongeëvenaard elders (er is een reden waarom een van de beroemdste, zij het fictieve wetenschappers die Dr. Frankenstein kent, is die studeert aan de universiteit van Ingolstadt). Johannes Kepler van Stuttgart revolutioneerde kosmologie; de polychrist von Liebniz ontwikkelde calculus en richtte in 1700 de Pruisische Academie van Wetenschappen op; de filosoof Immanuel Kant zocht een wetenschappelijke basis voor ethiek. Het werk van sterrenkundige Maria Winkelmann uit Saksen en naturalist Maria Merian uit Frankfurt opende de deur voor andere Duitse vrouwen om ook een naam te maken als gekke wetenschappers. En met de groei van het afdrukken waren er tal van mogelijkheden om denkbare geesten te verwarren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zelfs toen Duitse kunstenaars en wetenschappers de beschaving verlichtten, struikelde het Heilige Roomse Rijk. Op dit punt in de geschiedenis werd het Europese feodalisme uit de wereld geschrapt en vond een opkomende bourgeoisie zijn stem. Nieuwe, meer energieke dynastieën ontstonden in een aantal Duitse koninkrijken: het huis van Hohenzollern in Brandenburg-Pruisen, het huis van Wittelsbach in Beieren, het huis van Welf in Saksen, het huis van Hessen-Kassel in (waar anders) Hessen , enzovoorts. Dit alles begon te haperen onder de heerschappij van de Habsburgers, die sinds ongeveer 1500 de koningen van Duitsland en vandaar de heilige Romeinse keizers waren geweest, ondanks dat ze Oostenrijker waren. Zelfs toen de hoofdlijn stierf en Karel VII van Beieren kort Keizer was (1742-1745), sloot spoedig het Huis van Habsburg-Lotharingen de troon vast. Het idee van hervorming was echter in de lucht en de keizer antwoordde, als het te laat was.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen Frederik III de steun van de Duitse hertogen nodig had om zijn oorlogen te financieren en zijn zoon te kiezen, kreeg Maximiliaan I, als koning van Duitsland, te maken met een eenheidsfront dat vroeg om deel te nemen aan de besluitvorming. Ze "vroegen" om een bijeenkomst van de kiezers en andere hertogen om de koning te adviseren en te overzien in een keizerlijk dieet (de Reichstag). Hoewel Frederick het bijeenroepen van de eerste Reichstag vermeed, riep zijn zoon - meer verzoenend of minder intelligent - uiteindelijk het Dieet van Wormen bijeen. Daar kwamen de koning en de hertogen het eens over de eerste vier rekeningen, samen aangeduid als het Reichsreform, een reeks handelingen die het desintegrerende imperium een broodnodige structuur gaf, waaronder de 'Eternal Peace' (een verbod op ruzie tussen de Duitse adel) en de "Common Penny" (een imperiale belasting ter ondersteuning van de nieuwe infrastructuur). Latere diëten voegden meer wetten en hervormingen toe ... en belastingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar tegen het midden van de 18e eeuw waren de gebeurtenissen voorbijgegaan aan een late poging om het Koninkrijk Duitsland of het Heilige Roomse Rijk bij elkaar te houden. De verschillende heersers handhaafden zoals altijd hun eigen legers en diplomatieke korpsen en nu gebruikten ze deze onafhankelijk van wat de 'koning' wenste of deed. In de Silezische oorlogen en de Zevenjarige Oorlog won Pruisen erkenning in heel Europa als een 'grote macht' onder leiding van 'verlicht absolutisme'. In Beieren en Württemberg voerden de heersers geld uit aan paleizen, minnaressen en kunst. De landgraven van Hessen-Kassel en Hannover verdienden geld door hun elitesoldaten te verhuren als huursoldaten. En uiteindelijk werden de hertogen van Hanover koningen van Engeland en verloren ze de interesse in daden thuis (George III, geboren in Londen en koning van Engeland tijdens de Amerikaanse revolutie, zijn nooit in Hannover geweest).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het einde van elke schijn van eenheid en een Duits koninkrijk kwam uiteindelijk met de Franse revolutie en de daaropvolgende Napoleontische oorlogen. Duitse mediatisering en secularisatie werd versneld door het spook van de bloedige Franse revolutie. Mediatisering was het proces waarbij de landen van de ene monarchie werden geannexeerd met die van een aangrenzende buur, waardoor de geannexeerde met onderhandelde rechten bleef. Secularisatie was het proces van het absorberen van al die overblijfselen van het kerkelijk land waar de edelen in de buurt lagen. En vanaf 1792 was het revolutionaire Frankrijk in oorlog met de meeste Duitse staten, maar nooit allemaal samen. Het Koninkrijk Duitsland en het Heilige Roomse Rijk werden formeel door Napoleon ontbonden toen Franciscus II (van Oostenrijk) begin 1806 afstand deed van de Franse overwinning bij Austerlitz. Napoleon reorganiseerde veel van wat het Koninkrijk van Duitsland was geweest in de Rijnconfederatie, uiteindelijk vervangen door de Duitse Confederatie in 1815.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het klassieke (vaak Helleense) tijdperk van Griekenland begint met de dood van de laatste Atheense tiran in 510 voor Christus en eindigt met de moord op Phillip II van Macedonië in 336 voor Christus. Het is passend dat de periode wordt bepaald door de dood van grote mannen, want het was een bloederige tijd - gekenmerkt door twee langdurige oorlogen, de teloorgang van invloedrijke stadstaten, de opkomst van de Macedonische hegemonie. Maar die 174 jaar zagen ook Griekenland de basis leggen voor de westerse beschaving: het begin van empirisme, artistieke esthetiek, politieke structuren, literaire vormen en het grootste deel van wat cultuur vormt. Het was dus een tijdperk van contrasten en een iconische periode en plaats in de wereldgeschiedenis.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Grieken bedachten de term polis (die sindsdien is misbruikt) om hun stadstaten aan te duiden; traditioneel werd de term gebruikt voor de klassieke politieke eenheid in Atheense stijl - een centrale stad die veel kleinere nabijgelegen steden en dorpen domineert. Maar de term kan ook een groepering van geallieerde kleinere steden beschrijven zonder een almachtige centrale stad, dichter bij de organisatie van Sparta. En dat verschil verklaart veel over de geschiedenis van het klassieke Griekenland. Er waren vier stadstaten die invloedrijker waren dan de vele anderen - Corinth, Thebe, Athene en Sparta. Elke polis was een soevereine politieke entiteit, alleen verantwoording verschuldigd aan zijn eigen burgers. Hoewel de burgers van de stadstaten een gemeenschappelijke taal, geschiedenis en cultuur deelden (natuurlijk Grieks), dat weerhield hen er niet van om constant met elkaar te kibbelen en met elkaar in oorlog te gaan, zoals de stemming ze opvatte. De Grieken zouden zich misschien verenigen om een gemeenschappelijke vijand tegemoet te treden, maar zulke bondgenootschappen werden snel verlaten toen de onmiddellijke crisis voorbij was en ze elkaar weer konden afslachten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het begint allemaal met de dood van Peisistratus, de tiran van Athene, in 512 voor Christus. Na genoeg van tirannen te hebben gehad (let op, de term had niet de moderne pejoratieve betekenis), de Atheense edelen vroegen hulp van Sparta in het omverwerpen van zijn zoon Hippias. De Spartaanse koning Cleomenes probeerde een spartaanse oligarchie te vestigen om te regeren, maar werd getrotseerd door de Atheense Cleisthenes die een reeks hervormingen instelde die een isonomische democratie vestigden waar alle burgers (behalve vrouwen en slaven, natuurlijk) dezelfde rechten hebben onder wet. Dus de democratie kwam in de beschaving en de dingen zijn sindsdien niet meer hetzelfde. De Spartanen vielen Athene aan en probeerden hun poppen te herstellen, maar de nieuw bevrijde burgers verdedigden hun stad met grote vasthoudendheid en de gefrustreerde Spartanen werden gedwongen zich terug te trekken. Zo begon een rivaliteit tussen de twee die eeuwen zou duren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De rivaliteit werd snel opgeschort toen een grotere dreiging zich manifesteerde ... de Perzen. Vanaf de 8e eeuw voor Christus bouwden Griekse kolonisten steden in Ionië (de kust van Klein-Azië). Maar tegen het midden van de 6e eeuw vC waren deze allemaal onder de heerschappij van het Perzische rijk gekomen. In 499 stegen deze op tegen hun "onderdrukkers" in de zogenaamde Ionische opstand; Athene en een paar andere Egeïsche stadstaten waren onhygiënisch genoeg om militaire steun aan hun mede-Grieken te sturen. Werkte niet. De geallieerden werden degelijk verslagen in de slag bij Lade in 494; toen marcheerden de Perzen, als vergelding, door Macedonië en Thracië, plunderden alles en stuurden een vloot door de Egeïsche zee, waarbij ze alles deden zinken. In 490 landde Darius de Grote een Perzische gastheer (ergens tussen de 20.000 en 100.000 soldaten) in Attica die van plan was Athene te veroveren. Ze werden opgewacht door een zielige strijdmacht van 9000 Atheners en 1000 Plataeans, die de Perzen toch verbluften tijdens de Marathon. De overwinning kocht de Grieken een decennium om zich voor te bereiden op de volgende fase.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Niet dat ze veel met de tijd deden, behalve gekibbel onder elkaar. In 480 voor Christus startte de Perzische Xerxes met een nieuwe aanval op Griekenland, ditmaal persoonlijk met het leiden van ongeveer 300.000 troepen op het schiereiland. De enorme kracht overweldigde snel de Griekse steden op hun pad en marcheerde onverbiddelijk richting Athene, bevoorraad door de zee vanuit de even grote Perzische vloot. Na een korte vertraging door een kleine groep koppige Spartanen (slechts 300, zo zeggen ze), samen met 1100 Thespians en Thebans (die niemand zich herinnert) in de smalle pas van Thermopylae in september marcheerde Xerxes Attica binnen en nam Athene in brand. was geëvacueerd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ondertussen had de door Athen geleide coalitievloot met 271 galeien en triremen geallieerd om de 800-enkele schepen van de Perzen in de Straat van Artemisium te ontmoeten. De strijd van een dag duurde gelijk, maar de Grieken konden de verliezen niet goed betalen en trokken zich, nadat ze hoorden over de actie bij Thermopylae, zich moedig terug naar de ankerplaats in Salamis. Xerxes, op zoek naar een enorme slag om deze hardnekkige Grieken te dwingen om op te geven, stuurde zijn vloot met zwaartepunt naar daar. In de begrensde wateren was het enorme aantal Perzische schepen eerder een belemmering dan een zegen, en het superieure Griekse zeemanschap droeg de dag. (Volgens Herodotus waren de scheve slachtoffercijfers het gevolg van het feit dat de meeste Perzen niet konden zwemmen, terwijl de Grieken de kust bereikten.)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Uit angst voor afgesneden worden in zo'n vreselijke plaats, en al tekort aan voedsel en voorraden die niet over zee konden komen, begon Xerxes een gefaseerde terugtrekking naar de Hellespont. In 479 versloeg een geallieerde strijdmacht onder de Spartaanse Pausanias een aanzienlijke Perzische kracht die was achtergelaten om 'de Grieken te voltooien'. De Atheense marine droeg de Perzische vloot af in Mycale en veroverde vervolgens de Ionisch-Griekse stad Byzantium het volgende jaar. Het inschrijven van de eilandsteden in de Delian League (zo genoemd omdat de schatkist zich op het heilige eiland Delos bevond ... maar niet voor lang), de Atheners veegden de Perzen van de Egeïsche Zee. De hoplieten van Sparta, die concludeerden dat de oorlog voorbij was - zoals het was - gingen naar huis.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Met vrede (of op zijn minst een facsimile) vestigden de Grieken zich om cultuur en beschaving te creëren. Griekse toneelschrijvers definieerden drama en komedie. Pericles plunderde de schatkamer van Delian League om het Parthenon en andere wonderen te bouwen. Beeldhouwers Phidias en Myron en Polycletus brachten marmer, steen en brons tot leven. Filosofen en sofisten zoals Socrates en Aristoteles peinsden over de zin van het leven en al het andere in het Lyceum en de bibliotheken (en soms op straat). Herodotus en Thucydides begonnen de 'geschiedenis' vast te leggen. Pythagoras en Eudoxus legden de basis voor de westerse wiskunde. Religie werd geformaliseerd en de wet gecodificeerd. Hippocrates beoefende de geneeskunde in Athene. En alles werd opgeschreven, zelfs die jeugdsprookjes van Aesop. Wie weet wat de Grieken nog meer hebben bereikt ... als ze elkaar niet opnieuw begonnen te vermoorden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Thucydides schreef de hele smerige affaire neer, dus de wereld heeft een redelijk goed idee van wat er gebeurde tijdens de Peloponnesische oorlogen, een langdurige strijd tussen de door Atheners geleide (in het beste licht plaatsende) Delian League en de door Sparta gedomineerde Peloponnesische Liga. Zelfs de stadstaten die probeerden eruit te blijven - zoals Milos, die het aanbod van Athene om deel te nemen aan de Delian League afwezen en de keuze kregen om Athene belastingen te betalen om gespaard te worden of te worden vernietigd - belandden op het slagveld. De onduidelijke Eerste Peloponnesische oorlog, begonnen in 460 voor Christus, eindigde in 445 met de Dertigjarige Vrede, een verdrag tussen Sparta en Athene dat hun sferen van 'invloed' afbakende.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar elke League had de neiging om de zaken van de ander in te lopen, en spoedig genoeg, in 431 BC, waren ze er opnieuw mee bezig. After a lot of marching about and bloodshed for a decade, the two sides agreed to the Peace of Nicias, the so-called “Fifty-Years Peace.” Didn’t last. More marching about, more bloodshed, lots of pillaging. Finally, in 415 Athens committed everything to a massive invasion of Syracuse in Sicily, a Greek colony of Corinth. It was a disaster, with the entire force utterly destroyed by 413. Meanwhile the Persians were supporting rebellions against Athens’ high-handed ways on the Aegean islands. The final blow came in 405 when the Spartan admiral and 180 Peloponnesian League ships destroyed the new Athenian fleet at Aegospotami. Athens surrendered the following year, and Sparta reigned supreme in Greece.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Spartaanse hegemonie verliep niet helemaal zoals Sparta's koningen voor ogen hadden dat de nieuwe wereldorde zou moeten zijn. In feite, voor de volgende halve eeuw, beslechtten verschillende botsingen tussen Sparta en Thebe, Sparta en Athene opnieuw, Sparta en Thebe opnieuw, Sparta en een herrezen Boeotiaanse confederatie niets. Niemand bleek in staat om Griekenland te verenigen of te domineren. De details van bedrog, verraad, strijd en bloedbad zijn al te vervelend om te vertellen; het is voldoende om te zeggen dat met de stadstaten van Zuid-Griekenland, verzwakt door decennia van brute oorlogsvoering, het machtsevenwicht naar het noorden, naar Macedonië, trok.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Omstreeks 359 voor Christus nam Phillip II de leiding over van Macedonië, voorheen een meedogenloze en barbaarse pony van de Griekse wereld. Als een ambitieus soort, overwonnen de Macedonische hoplieten van Phillip al snel de nabijgelegen territoria van Paeonia, Illyria en Thrace, en nam de grootste haven van Amphipolis in 357. Een jaar later veroverde Phillip de door Athen beschermde haven van Pydna. De grote (en profetische, zo bleek) redenaar Demosthenes begon luidmoedig de Atheners en anderen aan te moedigen om krachtig te vechten tegen de Macedonische expansie, tot weinig tot niet te laat. In 338 v.Chr. Leidde Filips II een leger naar het zuiden, vergezeld door zijn 16-jarige zoon Alexander, die zich al in de strijd had bewezen, nadat hij een klein Macedonisch leger had geleid om een eerdere Thracische opstand te vernietigen. Na verschillende kleinere troepen te hebben uitgezonden, versloeg Philip grondig het gecombineerde leger van Athene, Korinthe, Thebe, Megara, Chalcis, Achaea, Epidaurus en Troezen in de slag om Chaeronea. Er is geargumenteerd dat de overwinning van Phillip hier de meest beslissende slag van de oude wereld maakt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hoe het ook zij, Phillip richtte nu zijn aandacht op Sparta en zijn weinige bondgenoten, die uit de campagne waren gebleven. Het volgende jaar verwoestte hij Spartaanse landen, sloot hij vrede met de Spartaanse bondgenoten die tegen hem waren en probeerde hij te redeneren met de Spartanen. Zijn inspanningen droegen enige vruchten, want in de tweede helft van 337 v.Chr. Slaagde hij erin de Liga van Korinthe te smeden (zo genoemd omdat zijn leger daar werd gekampeerd), wat vrede over de landen van de Liga garandeerde en militaire bijstand voor Phillip tegen de gehate Perzen. Iedereen heeft getekend ... Sparta redden. De Liga ging over tot het kiezen van Phillip II strategos (commandant) voor de invasie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Met Griekenland nu, feitelijk, veilig onder de duim van Macedonië, werd een geavanceerde kracht vanuit het noorden naar Klein-Azië gestuurd in 336 om de oorlog te openen. Phillip zou volgen met de geallieerde Grieken, een veel grotere kracht die in staat is om het hart van Perzië te bereiken. Maar in plaats van de bekende wereld te veroveren - hij liet dat aan zijn zoon over om te bereiken - werd Phillip vermoord door een van zijn lijfwachten tijdens het huwelijksfeest van zijn dochter. Alexander werd de koning van Macedonië, en de facto heerser van heel Griekenland, op de leeftijd van 20. En de rest, zoals ze zeggen, is geschiedenis.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Totdat de British East India Company verscheen, was India een mishandeling van concurrerende stadstaten en kleine koninkrijken geregeerd door een assortiment van nawabs, satrapen, sultans, rajas, sjahs, khans, nabobs, diwans, prinsen en diverse andere futloze sociale klimmers. Er waren tientallen en tientallen van deze vest-pocket landen; bijvoorbeeld, wat later de Punjab zou zijn, bestond uit 34 'prinselijke' staten. Verschillende rijken hadden geprobeerd om het subcontinent te verenigen in een banier vóór - Maurya, Chola, Pala, Gupta, Mughal, Maratha, enzovoort - maar faalden. Lijkt winst in plaats van macht was de sleutel tot het maken van India geheel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In 1498 na Christus bereikte de vloot van Vasco de Gama zijn weg in Afrika en "ontdekte" India, hoewel sommige van zijn koninkrijken en rijken sinds het Romeinse Rijk met het Westen handel dreef. De Portugezen staken handelsposten langs de kust van het subcontinent; ze werden gevolgd door de Nederlanders, de Britten en uiteindelijk de Fransen - allemaal in de gedaante van gecharterde handelsbedrijven. De Eervolle Oost-Indische Compagnie, een naamloze vennootschap, had in december 1600 het handvest gekregen van Elizabeth I om in het Verre Oosten basisgoederen te verhandelen; op zijn hoogtepunt zou dit goed zijn voor de helft van de wereldhandel. Na verloop van tijd was het de enige Europese onderneming met holdings in India.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Naast de complexiteit van de lokale politiek, had de compagnie met al die principes ook te maken met de religieuze lokale bevolking. India was een land van geloof ... in feite vele religies. Het subcontinent was de grondlegger van vier grote religies - hindoeïsme, boeddhisme, sikhisme en jaïnisme - met hun vele sekten en uitlopers. Bovendien hadden verschillende andere religies hun neus, gebracht door handelaren of veroveraars, zoals de islam, het zoroastrisme en zelfs het jodendom. De Britten moesten zorgvuldig omgaan met al deze 'ismen'. Sommige pogingen bleken succesvol, zoals het uitroeien van de Kali-cultus van Thuggee; anderen minder, zoals proberen de rite van de suttee te beteugelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het was een geloofscrisis die de Britse regering ertoe bracht een einde te maken aan de schertsvertoning van de autonomie van het bedrijf. In 1857 was het bedrijf de dominante macht op het subcontinent, met zijn eigen administratie, leger en sociale infrastructuur, corrupt en inefficiënt zoals ze misschien geweest zijn. Hoewel er verschillende redenen waren - zoals altijd het geval is - voor de Sepoy Muiterij, was de vonk de introductie van nieuwe, ingevette patronen voor de musketten die door de inheemse troepen werden gebruikt. Of ze nu ongegrond waren of niet, ze gingen geloven dat de patronen, die gebeten moesten worden om het poeder te openen, ingevet waren met rundertalk (aanvallend voor hindoes) en varkensvet (anathema voor moslims). Omdat de Britten, met hun gebruikelijke insulaire empathie, erop stonden dat hun troepen deze patronen gebruikten, kwamen in korte tijd de inheemse soldaten in opstand.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Na veel bloedvergieten moest het Britse leger worden ingeschakeld om deze "Eerste Indiase Onafhankelijkheidsoorlog" te onderdrukken (hoewel het nauwelijks zo groots was); publieke verontwaardiging over de berichten over inheemse gruweldaden in Engeland heeft ertoe geleid dat de Kroon het Bedrijf het volgende jaar ontbond en al haar bezittingen absorbeerde. De Britten, niets zo niet efficiënt, hebben de komende jaren het Indiase leger, het financiële systeem en het koloniale bestuur gereorganiseerd. India werd een deel van het Britse rijk en koningin Victoria had "Keizerin van India" toegevoegd aan haar indrukwekkende lijst met titels. Gedurende de volgende 90 jaar was de Britse Raj het middelpunt van een rijk 'waarop de zon nooit is gaan zitten'.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Terwijl de Britten bezig waren met het voltooien van de eenwording, schermutselingen langs de grenzen (het maken van enkele prachtige verhalen over avontuur in de literatuur en over film), en het uitpersen van zoveel mogelijk rijkdom, was hun heerschappij niet zonder voordeel voor de Indiërs. De Britten bouwden scholen en ziekenhuizen en bibliotheken en muziektentjes en alle andere attributen van de beschaving, waartoe veel Indiërs toegang hadden. Ze vernietigden de bloediger religieuze sekten en probeerden het aanhoudende kaste-systeem af te schaffen. Ze stelden uniforme normen vast voor wetgeving, munten, strafopsluiting, executiemethoden en verzendkosten. De Britten brachten de geavanceerde technologie mee (nou ja, moreso dan de autochtonen hadden) uit de Victoriaanse tijd, en bouwden een netwerk van telegraaflijnen, kranten, irrigatiesystemen, wegen en spoorwegen over het land. En ze koesterden een gevoel van Indiase identiteit; als niets anders alle verschillende inheemse volken een even-verafschuwde gemeenschappelijke vijand geeft.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Onder de Raj groeide de Indiase economie van 1880 tot 1920 elk jaar met een procent, net als de bevolking. Maar de Britse neiging om zich te bemoeien met de sociale en morele vormen van de lokale bevolking veroorzaakte herhaaldelijk overstuur. Bijvoorbeeld, in het laatste decennium van de jaren 1800 namen verschillende hervormers (Brits en Indisch) de zaak van weduwe hertrouwen op zich. Anderen spraken zich uit tegen het vereerde kastenstelsel en probeerden de 'onaanraakbaren' in de samenleving te integreren. In een poging om religieuze verdeeldheid te verzachten (en de bestuurlijke efficiëntie te verbeteren) verdeelde Lord Curzon Bengalen in een moslim-oosten en een hindoe-westen in 1905; dat duurde tot hij in 1906 werd teruggeroepen. De hervormingen Morley-Minto van 1909 gaven Indiërs een beperkte rol in de koloniale en provinciale regeringen, die de groei van de All-Indian Muslim League en het Indian National Congress stimuleerden. Met al hun hervormingen hadden de Britten een stevige ideologische en organisatorische basis gelegd voor een nationalistische beweging naar onafhankelijkheid, vooral onder de relatief nieuwe Indiase middenklasse. Oeps.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toevoegen aan deze impuls voor zelfbestuur was de herhaling van ernstige hongersnoden, naar verluidt als gevolg van koloniaal wanbeheer en de verzending van voedsel naar Engeland voor winst. De Grote Hongersnood van 1876-78 na Christus nam alleen al 5,5 miljoen levens op in het door de Britten gecontroleerde gebied en miljoenen meer in de nog niet geïncorporeerde prinselijke staten. De hongersnood kostte twintig jaar later nog eens vijf miljoen doden en twee jaar daarna stierf de hongersnood in 1899 nog een miljoen. En dit telt niet de ronde van pandemieën die de bevolking op regelmatige basis hebben gedecimeerd. Hoewel het subcontinent voor en na de Raj zeker veel natuurrampen had, werden de Britten de schuld gegeven voor deze doden. En de 64,5 duizend slachtoffers onder Indiase regimenten tijdens de Eerste Wereldoorlog.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Eerste Wereldoorlog was een keerpunt in de ontwikkeling naar onafhankelijkheid en zelfredzaamheid. Het werd in eerste instantie begroet met een stortvloed van patriottische ijver door de Indiase nationalisten en de meeste anderen in het land. De reeds vereerde Mahatma Gandhi stemde ermee in zijn jonge landgenoten actief te rekruteren voor de oorlog ... en in tegenstelling tot zijn rekruteringsinspanningen tijdens de Boeren- en Zulu-oorlogen, deze keer voor gevechtsrollen in plaats van het medische corps. (Sommige apologeten hebben betoogd dat hij dat deed om India te laten beschikken over een getraind en ervaren leger toen het later zijn onafhankelijkheid won.) De verschillende inheemse politieke partijen en de algemene nationalistische beweging zwaaiden met vlag en wimpel de vlag, behalve enkele hotspots zoals een Bengaal waar de onrust zodanig was dat het lokale bestuur verlamd was. Maar de hoge cijfers voor het slachtoffer, de stijgende inflatie verergerd door hoge belastingen, en verstoring van de handel verenigden de gewoonlijk gekibbel nationalistische organisaties, die het offer van de Indiase volken betitelden en een beloning verdienden ... zoals zelfbestuur. In 1916, smeedde het Hindoese Nationale Congres en de Moslimliga het Lucknow Pact, een overeenkomst om samen te werken om de Britten onder druk te zetten om eruit te komen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In 1921 na Christus, in de nasleep van de bloedige Amritsar-slachting in 1919, nam Gandhi de leiding van het Indian National Congress over, niet zonder controverse. Met de invloed van Gopal Gokhale en andere gematigden, werd hij tot president verkozen en voerde hij onmiddellijk een verzetspolitiek door niet-gewelddadige burgerlijke ongehoorzaamheid uit. Dit leidde ertoe dat andere leiders van de beweging aftraden van het Congres, waaronder militante stalwarts als Chitta Das, Annie Besant en Motilal Nehru. Het congres was verdeeld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Voor de komende 20 jaar organiseerde Gandhi, als het "beeld" van verzet tegen de Britse overheersing, rally's, boycots van Britse importen, protesten en marsen, waaronder de beroemde "Salt March" in 1930, waarin hij en duizenden volgelingen marcheerden naar de zee om zout te maken in protest van de Britse belasting daarop. Hij was een aantal keren gevangengezet, waaronder een tweejarige stint in 1942 voor zijn rol in de Quit India-beweging, waarbij zijn vrouw stierf en hij malaria opliep. Hij werd snel vrijgelaten omdat de Britse autoriteiten vreesden dat hij in de gevangenis zou sterven, waardoor hij een martelaar voor de zaak zou worden. (Uiteindelijk werd hij er een, vermoord door een hindoe-nationalist, slechts enkele maanden nadat de onafhankelijkheid was toegekend.)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Verzwakt door twee wereldoorlogen en gefrustreerd omdat ze geen antwoord vonden op de irritante tactieken van Gandhi, heeft het Britse parlement in 1947 de Indian Independence Act aangenomen. De wet stelde een datum vast voor de terugtrekking van alle Britse bestuurlijke en militaire aanwezigheid en een verdeling van de Britse kolonie in twee landen langs de veelbesproken Radcliffe-lijn: Hindu India en Muslim Pakistan. Op 14 augustus om 11:57 uur Pakistan werd onafhankelijk en vrij verklaard; net na middernacht, om 12:02 uur, hetzelfde voor India. De overgebleven 560 prinselijke staten kregen het recht om zich bij de een of de ander aan te sluiten of onafhankelijk te zijn - een prijzenswaardige intentie die niet lang duurde nadat de Indiase en Pakistaanse militairen aan het rollen waren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De verdeling en oprichting van twee naties met radicaal verschillende geloofsovertuigingen in dit door geloof geteisterde land verrekende een van de grootste massamigraties in de geschiedenis terwijl ongeveer 15 miljoen gelovigen zich omdraaiden om aan hun zijde van de Radcliffe-linie te komen. De vluchtelingen, die alles achterlieten, vertoonden een gezond gezond verstand, want het zag ook onvoorstelbare daden van massaal geweld, omdat de twee nieuwe naties simpelweg niet in staat waren een vloedgolf van bloedvergieten in te dammen die het geweldloze verzet rechtvaardigde dat vrijheid had gebracht . Geschat wordt dat meer dan een miljoen Hindoes, Moslems en Sikhs werden gedood, waardoor er een erfenis van wantrouwen tussen Pakistan en India achterbleef.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In januari 1950 werd India uitgeroepen tot een socialistische, democratische republiek. Sindsdien is India een progressief en vreedzaam land geworden - afgezien van de incidentele oorlog met Pakistan en het grensgeschil met China - lid van de broederschap van naties.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Na tweeduizend jaar isolement en defensief te zijn, is Japan in twee enerverende eeuwen een van de meest ijverige en invloedrijke beschavingen geworden, in termen van economie en cultuur. De mensen die ikebana (bloemschikken), kabuki (dansdrama) en bushido (krijgercode) hebben gemaakt, hebben ook de wereld manga, anime, sushi en sumo gegeven. De eeuwenoude tradities van Wa (meestal vertaald als "harmonie") zijn, in positieve of negatieve zin, vervangen door die van vooruitgang en winst.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Volgens de Kojiki, het eerste boek geschreven in Japan (ca. 712 AD), creëerden de broeder en zuster-godheden Izanagi en Izanami, geboren na de eerste vijf oergoden, de 434 eilanden van Japan - de zeeën kronkelend met een grote speer, en druppels uit die speer gevormd land waar de twee zich vestigden en een menigte andere kami (goden of "spirituele essenties") verwierven. De waarheid is waarschijnlijk veel prozaïscher; mensen kruisten landbruggen rond 40 duizend jaar voordat de eilanden zo'n 29 duizend jaar later los kwamen te staan van Azië. Tegen 660 voor Christus was er een beschaving met een keizer, vermoedelijk afstammend van de zonnegodin Amaterasu.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Japanse 'geregistreerde geschiedenis' begint rond de derde eeuw, hoewel er eerder onschuldige verwijzingen zijn zoals die in het Chinese boek van de latere Han dateerden uit 57 na Chr. Deze Kofun-jidai ("Kofun-periode") zag de opkomst van verschillende militaire clans, met name de Yamato die dominant werd - ongetwijfeld met veel bloedvergieten - in het zuid-centrale deel van het hoofdeiland Honshu. Uiteindelijk, nadat ze iedereen hadden verslagen, verklaarden de Yamato zich keizer van de verenigde eilanden van Japan. Maar naarmate hun macht in de loop van de volgende eeuwen afnam, werd het gezag van het keizerlijk hof gestaag uitgehold door ambitieuze Daimyo (losjes: "heren").</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tijdens de eerste eeuwen onder de Yamato-keizers begonnen Japanse boeren ijzeren werktuigen te gebruiken voor landbouw, en het land zag een meer geavanceerde teelt en overstroming van de velden die werden gebruikt om rijst te telen, een smakelijke en zeer voedzame korrel die snel de hoeksteen van het Japans zou worden. keuken. Deze agrarische vrijgevigheid betekende dat minder boeren grotere hoeveelheden voedsel konden verbouwen, waardoor de daimyo die overtollige mankracht aan militaire zaken kon wijden. Een nieuwe klasse ontstond om zich te wurmen in de Japanse samenleving: de samurai of "zij die dienen in de nabijheid". Al snel hadden allerlei heren hun eigen privélegers. Het was in deze tijd dat de Japanners een aantal technologische vorderingen van hun buren invoerden, waarvan de belangrijkste wellicht uit China afkomstig was; samen met het Chinese schrift kwam religie, in de vorm van het confucianisme. In de zesde eeuw verscheen ook het boeddhisme.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De eerste shoguns werden door de keizer benoemd als Sei-i Taishogun ('opperbevelhebber van het expeditieleger tegen de Barbaren') om de Emishi, Ainu en anderen op de eilanden te verwijderen die geen keizerlijke heerschappij zouden accepteren. Na verloop van tijd werd de titel erfelijk en werd de sjogoen de erkende militaire leider van het land en ware heerser achter de keizerlijke troon. Onnodig om te zeggen, dit betekende veel invechten voor de post. In 1185 AD vermoordden de Minamoto het grootste deel van de huidige Shogun Taira-clan in de Genpei-oorlog. De Minamoto vestigden onmiddellijk een feodaal systeem bij wet, met de afgezonderde keizer vrij veel beperkt tot een gerespecteerd boegbeeld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen Minamoto Yoritomo stierf, nam de familie van zijn vrouw - de Hojo-clan - de leiding over het shogunaat. De Hojo onder het mom van Tokimune versloeg onder meer twee Mongoolse invasies, verspreidde het zenboeddhisme en hielp bij het formuleren van de uiteindelijke vorm van de code van bushido. De Mongoolse invasies waren cruciaal voor twee dingen in de Japanse geschiedenis. De Japanners waren met afschuw vervuld toen hun zwaarden de neiging hadden om op het dikke, gekookte lederen harnas van de Mongolen te breken, wat leidde tot de ontwikkeling van de beroemde Katana door meester-zwaardvechters. En de woeste samoerai had tegenover een niet-Japanse vijand gestaan voor de eerste van slechts drie keer (de invallen van Korea in 1592 en Ryukyu in 1609 als de anderen); meestal hebben ze elkaar gewoon in stukken gehakt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Hojo-clan bleef aan de macht tot 1333 na Christus, toen keizer Go-Daigo een staatsgreep pleegde om de heersende familie terug te geven aan de heerschappij. Hij werd bijgestaan in de strijd door een groep aristocraten, plus verschillende samurai-clans en enkele militante boeddhistische monniken. Maar een aantal belangrijke bondgenoten van Go-Daigo waren niet gelukkig met het afsnijden van de buit, en in 1336 kwamen ze in opstand en reden de keizer noordwaarts het Yoshino-gebergte in. Gedurende de volgende 60 jaar waren er twee keizerlijke hoven, de noordelijke en zuidelijke, met zeggenschap over Japan verdeeld tussen hen. De zuidelijke keizer bleef een boegbeeld, met echte macht in handen van het Ashikaga-shogunaat. In 1391 werden de keizerlijke hoven herenigd, met macht van de shogun Ashikaga Takauji.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Dit zette de periode in de Japanse ontwikkeling af die bekend staat als de "Strijdende Staten" (of Sengoku als ze formeel willen zijn over terminologie), 150 jaar gekenmerkt door sociale onrust, politieke intriges (vermengd met een moordaanslag) en bijna constante militaire conflicten tussen die privélegers van Samurai. Het had zijn hoogtepunten. Engineering van prachtige kastelen - waarvan sommige nog steeds staan - werd een kunstvorm; Japanse krijgers werden bedreven met veel wapens, waaronder het musket nadat Europese handelaren vuurwapens introduceerden; en de ninja verscheen voor het eerst. Uiteindelijk was het land bijna verenigd onder de briljante Oda Nobunaga, die het ongeluk had verraden en vermoord te worden in 1582 na Christus door een van zijn meest vertrouwde officieren. In de bloederige nasleep, Nobunaga's naburige daimyo en bondgenoot, nam Tokugawa Ieyasu - een van de meest beroemde Samurai van allemaal - de titel van shogun aan in 1603.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Te midden van dit alles arriveerden de Europeanen. In 1543 belandde een Portugees schip op weg naar China aan land op het eiland Tanegashima. In de volgende paar jaren besloten handelaren uit Portugal, Spanje, Nederland en Engeland om langs te gaan, en de Jezuïet, Dominicaans, en Franciscaanse zendelingen kozen ervoor om te blijven en hun evangelie te verspreiden. De nieuwe sjogoen had zijn vermoeden dat de handelsclaves en kerken die werden opgericht slechts de voorlopers waren van een Europese invasie. Bovendien verspreidde het christendom zich snel, vooral onder de norse boeren. In 1637 werd de Shimabara-opstand - bestaande uit zo'n 30 duizend christenen (meestal boeren) en rénin (heerloze samoerai) - alleen neergezet door een enorm leger geleid door de sjogoen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De shoguns hadden er genoeg van. De opstand van Shimabara werd gevolgd door de eerste van de zogenaamde Sakoku (afzonderingswetten) onder Tokagawa Iemitsu en door zijn opvolgers toegevoegd voor de komende kwart millennia. Zendelingen, handelaren en buitenlanders allerhande - behalve sommige Nederlanders en Chinezen die op het eiland Dejima in Nagasaki waren blijven wonen - werden verbannen. De handel met Korea bleef beperkt tot Tsushima. Geen vreemdeling kon binnenkomen of Japans verlof op straffe van onmiddellijke dood. De katholieken werden verbannen, hun scholen en kerken afgebroken en de Daimyo mochten geen christenen worden op straffe van - niet verrassend - de dood (de standaard Japanse straf voor bijna elke overtreding).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Of het Sakoku-beleid nu verantwoordelijk was of niet, tijdens deze 250-plusjaren van het Tokagawa-shogunaat beleefde Japan een sociale en culturele bloei, evenals relatieve stabiliteit en vrede (afgedwongen op de punten van katana). Ukiyo-e houtblokken drukken produceerde meesterlijke kunstwerken, net als kabuki en bunraku theater; enkele van de beroemdste composities voor koto en shakuhachi dateren uit deze periode. De geisha evolueerde van eenvoudige entertainers - van alle soorten - naar het toppunt van verfijnde vrouwelijkheid. Bescherming van de kunst door de samurai verspreid elegante landschapsarchitectuur en architectuur over de eilanden. De sociale structuur werd rigide, een systeem waarin elk hun plaats en verantwoordelijkheden kent, van de laagste boeren (ongeveer 85% van de bevolking) tot de 250 daimyos. De straf voor het uitstappen uit iemands station was meestal ernstig ... en onmiddellijk. Alles werd rigide geritualiseerd, van thee tot zelfmoord plegen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Japan deed het redelijk goed totdat de Amerikaanse admiraal Matthew Perry in 1853 AD begon te roepen. Hij zeilde rond de baai van Edo met de kanonnen van zijn vier moderne oorlogsschepen in de aanslag en eiste dat Japan zonder beperkingen de handel met het Westen zou openen. Het jaar daarop verscheen Perry opnieuw, deze keer met zeven schepen en dwong de shogun om het "Verdrag van Vrede en Vriendschap" te ondertekenen onder de dreiging van de grote kanonnen van de Amerikanen. Binnen vijf jaar 'genoot' Japan soortgelijke verdragen met de meeste westerse mogendheden. De schaamte van het feit dat hij door een buitenlandse militaire macht werd bestookt, recht op zijn ongeschikte drempel, wierp het shogunaat omver, waarbij de facto de macht verschoof naar de keizer.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De krachtige jonge keizer Meiji, die in 1867 de troon besteeg, begon een periode van radicale hervormingen van boven naar beneden in zijn land, en probeerde Japan militair en economisch gelijk te maken aan het westen wiens oorlogsschepen over zijn eilanden voeren. Tegen 1912 had de regering het feodalisme afgeschaft, de landen van de meeste van de Daimyo's onder "keizerlijke controle" geplaatst, veel van dat geld aan de boeren teruggegeven, vrijheid van aanbidding ingesteld, handel bevorderd en de samurai-klasse vrijwel vernietigd. Op een meer pragmatische noot moedigde de troon de industrialisatie aan en vestigde een constitutionele monarch gebaseerd op het Europese model. En in 1873 startte Japan een nationale dienstplicht, waardoor een imperiaal Japans leger en marine ontstonden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hoe efficiënt het ook was, Japan groeide snel uit tot de belangrijkste mogendheid in de regio en streefde al snel naar een andere westerse neiging om een koloniaal imperium te bouwen. In 1894 werd Japan verwikkeld met stervende China over wie Korea zou domineren; Japan won handig en kreeg "onafhankelijkheid" voor Korea en Formosa, de Pescadores en het schiereiland Liaotung voor zichzelf. Maar de westerse mogendheden maakten dat Japan de laatste terugvoerde naar China, dat het onmiddellijk aan Rusland verhuurd. Japan was woedend en de daaruit voortvloeiende Russisch-Japanse oorlog uit 1904 gaf Japan de gelegenheid om te laten zien dat het een 'westerse' macht kon beroven. In de Eerste Wereldoorlog kreeg Japan de kans om het Duitse bezit in de Pacific en Azië te verslaan. Japan begon vervolgens te knabbelen aan China, en verhuisde naar Mantsjoerije - verontrustend zo ongeveer iedereen. Onder impuls van de depressie en de westerse tarieven namen totalitaire militaristen de controle over de regering. Tegen het einde van de jaren dertig bevonden de westerse democratieën en het keizerlijke Japan zich op een ramkoers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Met publieke verontwaardiging in de Verenigde Staten met berichten over Japanse "gruweldaden" in China, de bezetting van Indo China na de totale nederlaag van Frankrijk door Nazi-Duitsland en botsingen met Rusland in Mantsjoerije, duurde het niet lang voordat Japan zich bij de strijd gevoegd had die Wereld was. Oorlog 2 met een aanval op de Verenigde Staten en het Britse rijk in 1941 AD. In het debacle dat volgde, na het aanvankelijke overweldigende succes, bevond Japan zich aan het verliezende einde van de Pacific War, afgesloten in augustus 1945 na atoombreuk. Van die as echter, onder een Amerikaanse bezetting, steeg het land opnieuw als een hou-ou (Japanse feniks), en groeide het uit tot een van 's werelds toonaangevende economische, technologische en culturele leiders.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Volgens de legende ligt de basis van het koninkrijk Kongo in de problemen van het zeer grote maar niet erg rijke tribale koninkrijk Mpemba Kasi rond de Kwilu-vallei. De verhalen van de oude echtgenotes die 'geschiedenis' bevatten, beweren dat op enig moment zwakke Mpemba Kasi een verbond smeedde met zijn militaristische buurman Mbata en uiteindelijk het koninkrijk van Mwene Kabunga veroverde dat op een bergplateau in het zuiden lag. Toen de krijger Nimi a Lukeni al dit gebied samenvoegde, maakte hij M'banza Kongo, het dorp op de berg, zijn hoofdstad. En zo werd het koninkrijk Kongo geboren c. 1390 AD - een koninkrijk dat op zijn best een gebied bestuurt dat reikte van de Atlantische kust van Afrika tot de rivier de Kwango, en van Pointe Noire in het noorden tot de rivier de Loje in het zuiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De eerste Manikongo ("koning") was, niet verrassend, Nimi. Toen Nimi stierf, nam zijn broer Mbokani M'vinga het over; met twee vrouwen en negen kinderen, zou zijn vruchtbare kanda in een ononderbroken lijn regeren voor de rest van het onafhankelijke bestaan van Kongo. Zijn heerschappij zag de verovering van het naburige koninkrijk Loango en andere vreemde beetjes die rondliepen. Manikongo Mbokani begon ook met het beleid om het gouverneurschap van Kongo-provincies te verwanten; In de loop van de tijd, onder deze centralisatie, verloren de provincies invloed totdat hun macht meer symbolisch dan echt was. (Vandaar dat tegen 1620 het ooit trotse en onafhankelijke koninkrijk van Mbata alleen bekend was als "Grootvader van de Koning van Kongo.")</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Door dit alles ondersteunde de troon zichzelf door belastingen, dwangarbeid en koninklijke heffingen; af en toe, om zijn leger te financieren, verhandelden de Manikongo slaven, koper en ivoor en begonnen de Europeanen aan de kust te komen. Het werd ook gesteund door een aansporing tot eerbetoon aan naburige steden en koninkrijken, waardoor M'banza Kongo eind 1500 na Christus een van de rijkste Afrikaanse steden werd. Het koninkrijk bleef gestaag groeien, dankzij de speren van de Bantoe-krijgers. Toen de Europeanen arriveerden, regeerde de Manikongo zes provincies - Mpemba, Mbata, Nsundi, Mpanga, Mbemba en Soyo - evenals vier vazallen (Loango, Cacongo, Ngoye en Ndongo). Volgens die oude vrouwen kon de koning in een week 300 duizend goedgetrainde en goed gedisciplineerde krijgers (man en vrouw) in het veld zetten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De bevolking van Kongo was geconcentreerd rond de hoofdstad van M'banza, met ongeveer 100 duizend mensen die daar woonden - of één op de vijf Kongolese. Hoewel er sprake was van stedelijke wildgroei, zorgde deze concentratie wel voor de opslag van voedsel, middelen en mankracht, klaar wanneer de Manikongo dit vereiste. Het maakte de stad ook tot het centrum van een uitgebreid handelsnetwerk (komt het uiteindelijk niet altijd neer op geld); naast het exporteren van hulpbronnen zoals ivoor en metaalerts, voerden de vlijtige families van het koninkrijk bedrijven aan die koperwaren, andere metaalwaren, raffia-stoffen en aardewerk maakten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In 1483 voer de Portugese ontdekkingsreiziger Diogo Cao de 'onontdekte' rivier de Congo op, terwijl hij het koninkrijk Kongo tegen het lijf liep. Hij liet enkele van zijn mannen achter als "gasten" en nam enkele Kongo-functionarissen mee naar Portugal, waar de koning van Portugal hem cavaleiro (ridder) noemde voor zijn problemen. Trouw aan zijn woord - uniek voor Europeanen die zich bezighouden met autochtonen - keerde Cao terug met de edelen in 1485. Het was rond deze tijd dat Manikongo Nzinga een Nkuwu bekeerde tot het christendom. In 1491 keerde Cao nog een keer terug, ditmaal met een katholieke priester op sleeptouw, die formeel Nzinga en enkele van zijn edelen doopte. De Manikongo namen de christelijke naam "Joao" om de toenmalige koning van Portugal te eren. Samen met de priester en een aantal anderen, bracht Cao een Kongolese huis, die een school in Portugese stijl opende in M'banza. Met dit alles, als een huis-aan-huis verkoper, zodra de Portugezen hun voet tussen de deur hebben gekregen ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Joao I, geboren Nzinga, werd opgevolgd door zijn zoon Afonso I, geboren Mvemba a Nzinga. Terwijl zijn vader was omgekomen in zijn bekering, door alle rekeningen - inclusief de zijne - was Afonso een vrome katholiek en toegewijd om zijn volk aan het licht te brengen. Hij accepteerde adviseurs uit Portugal en de kerk in zijn binnenste kring en trachtte een synthese te creëren tussen het christendom en het inheemse geloof. Hoewel hij hiermee niet slaagde, richtte hij wel een levensvatbare katholieke infrastructuur op, waarbij hij de koninklijke schatkist gebruikte om de scholen en kerken te financieren - of zijn onderdanen ze wilden of niet. Omdat ze tekortschieten voor gewijde geestelijken, vooral moedertaalsprekers, werden een aantal jonge edelen naar Europa gestuurd om religie te studeren; één van Afonso's zonen werd een bisschop genoemd (van Utica, ver naar het noorden) en vicaris-apostolisch van de Kongo na zeven jaar van het leren van de heilige dagvaarding.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Al deze christelijke liefdadigheid en goedheid werd echter snel genoeg verstoord door de ontluikende slavenhandel in Kongo in combinatie met Portugese hebzucht. In de decennia volgend op de komst van Cao werden de buitenplaatsen van het Koninkrijk Kongo de belangrijkste bron voor de Portugese handel in menselijk vlees. Hoewel de slavernij zeker in Kongo had bestaan lang voordat de slavenmarkten van Europeanen en Kongolië al een bloeiende onderneming waren, waren de Portugezen bezig met een "slavenstroom", waarbij de meeste van hen naar het Caribisch gebied of Brazilië vlogen. Hoewel ze enorm winstgevend waren, en een goede manier om gevangenen te dumpen die werden meegenomen in de endemische conflicten van het koninkrijk langs de zuidelijke en oostelijke grenzen, vermoedden opeenvolgende heersers dat veel van hun eigen onderdanen "illegaal" tot slaaf werden gemaakt (toen er geen nieuwe groep gevangenen was). -of-de-oorlog) Het rijk werd als gevolg daarvan gedestabiliseerd. Zo werd het beheer van de handel georganiseerd, met koninklijke comités opgericht om te verzekeren dat mensen niet illegaal werden geëxporteerd. En de legale slaven werden door Portugese priesters gedoopt voordat ze werden verscheept, zodat hun zielen tenminste werden gered.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar het was niet het christendom of de slavernij die het koninkrijk tot zijn ondergang bracht; het was de bloederige strijd om de opvolging van de troon. Omdat neven, ooms, broers en zonen van de Manikongo de provincies en vazallen regeerden zoals Mbokani had besloten, was elke keer dat de koning stierf de onvermijdelijke burgeroorlog aangezien elke eiser zijn eigen kleine leger had. Als gevolg hiervan werd de hoofdstad in 1568 ingenomen door de Jaga's, ofwel indringers uit het oosten of misschien ontevreden onderwerpen (de rekeningen variëren); Nimi a Lukeni, of Álvaro I zoals de Katholieken het zouden hebben, hernam de stad en was een gezalfde koning. But to do so he had to gain Portuguese weaponry and support, granting the Portuguese crown the site of Luanda as a colony (which eventually became Angola). A bad decision, for the Portuguese were soon meddling in internal Kongo affairs.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Álvaro, de stichter van de Kwilu-dynastie, en zijn zoon Álvaro II - zagen de vloedgolf van de vooruitgang die lager lag - probeerden het koninkrijk te 'verteren'. Misschien dachten ze dat ze zichzelf beter vertoonden voor Europeanen of alleen maar om het onvermijdelijke te vermijden. In elk geval was het meeste oppervlakkig. Álvaro introduceerde titels in Europese stijl (zodat Mwene Nsundi de 'hertog van Nsundi' werd) en zijn zoon hernoemde de hoofdstad Sao Salvador. In 1596 overtuigden Kongolese afgezanten de paus om de stad te erkennen als het centrum van een nieuw bisdom dat zowel Kongo als Angola omvatte; maar de koning van Portugal overwon Álvaro II door het pausdom te overtuigen (ongetwijfeld met passende 'donaties') om hem het recht te geven de bisschoppen aan te stellen voor deze nieuwe zienswijze.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Relaties tussen Angola en Kongo verzuurd, en vervolgens verslechterd (als dat mogelijk was) toen de koloniale gouverneur van Angola - zij het in het kort - de zuidelijke Kongo binnenviel in 1622. De zaken namen steeds meer af naarmate het factionalisme zich vestigde in het koninkrijk, en enkele provinciale "hertogen" hebben hun eigen afspraken gemaakt met de Portugezen, zowel militair als handel (dat wil zeggen, slavernij). Een paar decennia later koos Manikongo Nkanga a Lukeni (Garcia II) de zijde van de Nederlanders tegen de Portugezen toen de eerste een deel van Angola veroverde in 1641. Maar de Nederlanders maakten een "strategische terugtrekking" in 1648 en lieten de Manikongo in de steek. Border-schermutselingen tussen Kongo en Portugal over claims op de wijk Mbwila (niet een erg groot territorium maar geen van beide partijen had een excuus nodig voor een gevecht) leidden tot de Slag bij Mbwila (of Ambuila of Ulanga, afhankelijk van de historicus die het account schreef) in Oktober 1665.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Daar versloeg een leger van Portugese musketiers en licht kanonnen het leger van de Manikongo op beslissende wijze; de slachtoffers onder de inheemse krijgers waren meer dan 5000, inclusief de koning. Na de slag wedijverden de Kimpanza en de Kinlaza-facties, twee takken van de koninklijke familie, om de kroon. Onopgelost drong de burgeroorlog voort naar de volgende eeuw, waarbij het platteland werd verwoest terwijl duizenden Kongolese gevangenen door beide partijen werden verkocht aan slaven. De hoofdstad zelf werd verschillende keren ontslagen, en het werd grotendeels verlaten door 1696. Tot slot, Pedro IV van Kibangu construeerde een overeenkomst tussen de overlevende edelen (niet dat er veel over waren) die het koningschap onderling draaiden. Vrede kwam terug ... soort van.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De verlaten hoofdstad van M'banza werd opnieuw bezet door de Portugees-ondersteunde inheemse christelijke profeet Beatriz Kimpa Vita en haar volgelingen, de Antonianen, in 1705 AD. Het doel van Antonian (genoemd naar St. Anthony) was de creatie van een nieuw, heilig christelijk koninkrijk van Kongo, direct onder Gods bescherming. Maar dat leek niet het geval te zijn, aangezien koning Pedro IV (regerend van 1696 tot 1718) vervolgens Beatriz als een ketter opnam, probeerde en executeerde en vervolgens de hoofdstad herbezet en Kongo herstelde naar zijn rechtmatige plaats als een "onafhankelijk" koninkrijk in 1709.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hoewel het rotatiesysteem van het koningschap de dingen relatief vredig hield, waren er nog steeds af en toe dynastieke ruzies. Anders keken dingen op tijdens de 18e en 19e eeuw. Kunstenaars uit Kongo begonnen met het maken van crucifixes die Christus als zwart afschilderden, een begrip dat de laatste sceptici overbracht; zo door religie geteisterd, werd de natie een populair verhaal dat de verwoeste kathedraal in Sao Salvador 's nachts door engelen werd herbouwd, ging onbetwist. In 1836 schaften de Portugezen - onder intense Britse druk - de slavenhandel af.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Uiteindelijk was het nog een andere dynastieke ruzie die het einde van het koninkrijk Kongo spelde. In 1856 na Chr. Betwistten twee facties het koningschap na de dood van Henrique II, beide van de Kinlaza-clan. Pedro Lelo was overwinnaar, hoewel hij zijn toevlucht moest nemen tot Portugese troepen om dit te doen. Maar elke deal met de duivel heeft een prijs, en in 1857 ondertekende Pedro V een Verdrag van Vassalage met Portugal, vloek trouw aan die troon. Het jaar daarop bouwde Portugal een fort in Sao Salvador om een garnizoen te huisvesten om er zeker van te zijn dat er geen vraag was wie de dingen runt. Een onafhankelijke staat zou pas in 1960, onder het mom van de Republiek Congo, opnieuw worden gezien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Noorse Vikingen hadden de neiging Noorwegen te verlaten. In 800 AD hadden ze de Shetlands, Orkneys, Faroes, Hebriden en andere plaatsen gekoloniseerd waar niemand anders veel behoefte aan had. Rond 820 plantten ze nederzettingen aan de westkust van Ierland, en richtten enkele van de grote steden van dat eiland op (waaronder Dublin). In of rond 870 ontdekten ze IJsland en verdeelden het onmiddellijk tussen 400 stamhoofden. Honderd jaar later verschenen ze in Groenland en Leif Ericson landde in Noord-Amerika c. 1000 AD (maar bleef niet lang). Gedurende al die tijd was Noorwegen zelf niet eens verenigd, maar bestond het uit verschillende kleine koninkrijken die ruzieden over wie moet leiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Harald Fairhair begon het proces van het creëren van Noorwegen door te stampen op al zijn rivaliserende stamhoofden in de Slag bij Hafrsfjord rond 872 (historici zijn niet zeker van de datum, Viking records zijn wat ze zijn). Maar het werd aan Olaf Haraldsson overgelaten om echt als koning van een verenigd Noorwegen te zitten, de troon besteend in 1015 ... niet dat verschillende heren eeuwenlang probeerden af te breken. "Saint" Olaf was vastbesloten om zijn natie christen te maken en zich te ontdoen van Odin, Thor en Valhalla. Hij dwong de 'dingen' (lokale bestuursorganen) wetten door te geven die het christendom verplichten, de bouw van kerken en het afbreken van de heidense hofjes en de verklaring van Trondheim als het christelijke centrum van Noorwegen. Hiervoor werd Olaf gedood in The Battle of Stiklestad; niettemin was het christendom in Noorwegen om te blijven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hoewel Harald Hardrada op Stamford Bridge viel terwijl hij probeerde het Engelse koningschap in 1066 te nemen, zou zijn familie Noorwegen regeren tot Sigurd Magnusson, bekend als "de kruisvaarder", stierf in 1130. Zijn dood ontketende een eeuw van burgeroorlogen, tot eindelijk in 1217 Haakon IV loste het op en vestigde de Sverre-dynastie. Onder Haakon en zijn nakomelingen beleefde Noorwegen een gouden eeuw, zowel politiek als cultureel. Noorwegen annexeerde zowel IJsland als Groenland. In 1266 Magnus VI 'the Lawmender' (hij repareerde veel dingen die kapot waren gegaan), zich realiserend dat hij de nederzettingen in de Hebriden tegen de woeste Schotten niet kon verdedigen, verkocht hij de eilanden samen met Isle of Man aan de Schotse kroon. (De Shetlands en Orkneys zouden in 1468 hetzelfde gaan.)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het was tijd voor vrede en welvaart in Scandinavië en de Noren haalden er het beste uit. Viking-handelaren reisden zuidwaarts naar het Midden-Oosten, oostwaarts naar de wildernis van Rusland, en vooral naar het westen naar de Britse eilanden, en bracht rijkdom terug in ruil voor grondstoffen: bont, spar, vis en erts. Landbouw bloeide langs de kusten. Ondertussen bereikten de kunsten hoogten die nog nooit eerder waren bereikt. Noorse ambachtslieden werkten met hout en metaal en maakten hoge kunst in een stuk of zes verschillende stijlen, van de Oseberg tot de Urnes. Noorse scheepsbouwers maakten schepen die over de oceanen konden zeilen. Noorse smeden smeedden de beste wapens en post die in heel Europa te krijgen was. En dat was maar goed ook, want hoewel er vrede heerste onder de Viking-koninkrijken, vielen de Noormannen, zoals gewoonlijk, iemand van dichtbij aan van week tot week. Maar de leuke tijden moesten uiteindelijk eindigen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In 1349 of zo bereikte de zwarte dood Scandinavië, waarbij in de komende jaren maar liefst 50% van de bevolking omkwam. De verliezen brachten natuurlijk een belastingvermindering met zich mee en de centrale autoriteit van de kroon gleed uit. Ondertussen verhoogde de katholieke kerk haar tienden, waardoor ze steeds machtiger werd, tot het punt waarop de aartsbisschop van Trondheim eiste en zetel kreeg in de Raad van State. Aan het eind van de 14e eeuw nam de Hanzatiestaad gestaag de Noorse handelsroutes over; in 1343 had de Liga een kontor ("buitenlandse handelspost") in Bergen opgericht en tegen 1400 had hij zijn eigen wijk in de stad gecreëerd en exclusieve rechten ingesteld voor handel met de vissersvloot. (Bergen zou tot het midden van de 17e eeuw onder de Hanseatic thumb blijven.)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Dit alles leidde tot gedachten om de oude Viking-koninkrijken te verenigen om de uitdagingen aan te gaan. Olaf II had de troon van Denemarken geërfd toen hij vijf jaar oud was in mei 1376 na de dood van zijn grootvader; toen zijn vader stierf, volgde hij hem op als koning van Noorwegen. Voor de komende 400 jaar zou Noorwegen worden geregeerd vanuit Kopenhagen, onderdeel van een tweeledig koninkrijk. Al snel werden deze ook bij de Zweedse troon gevoegd, toen Margrete I, koningin-regentes van Denemarken de Kalmar-unie smeedde - die niet alleen de drie koninkrijken omvatte, maar ook de overzeese afhankelijkheid van Noorwegen en Finland (via de Zweedse kroon). Gemaakt om de groeiende invloed van de Hanze en de Duitse prinsen in de Oostzee tegen te gaan, overleefde de Unie tot 1523, toen het "Bloedbad van Stockholm" de Zweedse revolutie teweegbracht, resulterend in de bekroning van Gustav Vaasa als de koning van "het vrije Zweden".</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Kalmar-Unie diende Noorwegen redelijk goed. Behalve die rommel met de Reformatie. Frederik I, koning van Denemarken-Noorwegen, was de voorstander van Luther's ketterijen. Maar in Noorwegen deden de mensen dat niet. En daarin lag een serieus probleem, want in 1529 probeerde de koning het protestantisme op te leggen aan de Noren. Het is niet verrassend dat de weerstand werd geleid door de laatste aartsbisschop van Trondheim, die de bejaarde katholieke koning Christian II uit ballingschap had uitgenodigd. Maar Christian werd de rest van zijn leven gevangengenomen en gevangengezet. In de burgeroorlog die de dood van Frederick volgde, probeerden de katholieke Noren opnieuw, met nog slechtere resultaten. De Deense overwinnaar Christian III verbood de aartsbisschop, degradeerde Noorwegen van een co-koninkrijk tot een Deense provincie in 1536 en legde het volgende jaar het lutheranisme op aan Noorwegen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hierna kalmeerde het een tijdje terwijl de Noren zich in de nieuwe orde der dingen vestigden. Er waren af en toe oorlogen waar de opvliegende Denen hen naar toe trokken - de Kalmar Oorlog (1611-1613), de Dertigjarige Oorlog (1618-1648) en de Tweede Noordelijke Oorlog (1657-1660) - die resulteerde in het veranderen van grenzen. Maar over het algemeen ging het goed. De bevolking groeide ongeveer 750 duizend meer dan 300 jaar (1500 tot 1800). Het Deense bestuurssysteem werd hervormd, met Noorwegen verdeeld in provincies. De corruptie onder de regering nam af onder een reeks bekwame koningen, ondanks het feit dat er 1600 door de overheid benoemde functionarissen verspreid waren over Noorwegen. Helaas, in ieder geval voor de Denen, was het land al snel verwikkeld in de Napoleontische vuurzee ... aan de verliezende kant.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tegen de tijd dat het allemaal voorbij was, maakte Noorwegen deel uit van Zweden, ondanks het feit dat een nationale vergadering in mei 1814, goed was samengesteld en een grondwet voor een parlementaire monarchie had opgesteld. In juli 1814 viel Zweden binnen en met het Verdrag van Moss kwam in augustus overeen om de grondwet te erkennen, mits Noorwegen zich overgaf en zich zou gedragen. Zo begon de constitutionele unie tussen Zweden en Noorwegen, met de Zweedse monarch Karl Johan verkozen om de twee kronen te dragen. Het Noorse nationalisme en het liberalisme grepen aan, want de gemoedelijke Zweden gaven hen veel speelruimte. De Bank of Norway werd opgericht in 1816, en daarmee een nationale valuta (de speciedaler). De oude Noorse aristocratie werd in 1821 afgeschaft door het parlement. In 1832 beseften de boeren dat er meer waren dan welke andere groep ook, en bij de verkiezingen eindigde dat jaar met de meeste zetels in de Dieet. Dus belastingverlagingen op het platteland en hogere invoerrechten, en de wet op de lokale comités die verkozen gemeenteraden instelden om zaken lokaal uit te voeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen Zweden de vrijhandelsovereenkomst met Noorwegen afschafte en een grens trok tussen de twee en vervolgens weigerde om een Noorse minister van Buitenlandse Zaken te benoemen, verspreidde agitatie voor onafhankelijkheid zich over Noorwegen. Toen de koning in juni 1905 opnieuw weigerde Noorwegen zijn eigen minister van Buitenlandse Zaken te verlenen (ondanks het feit dat het Parlement voor een dergelijke functie heeft gestemd), stemde het Parlement om de unie te ontbinden. Bij de daaropvolgende referendumstemming wilden slechts 184 mensen in Noorwegen het houden. De nieuwe Noorse regering bood de constitutionele kroon aan een Deense prins; hij accepteerde en werd Haakon VII (zijn echte naam was Karl). Na een half millennium was Noorwegen opnieuw zijn eigen natie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In de loop van het volgende decennium, bewees het zich één van de meest progressieve naties. In 1913 nam Noorwegen het tweede land ter wereld dat het kiesrecht van vrouwen aannam. Het parlement keurde wetten goed die zieke loon, fabrieksinspecties, wetten van de arbeidersveiligheid, en een werkdag van tien uur vestigen - waarbij dus dingen voor kapitalistische baronnen sindsdien worden bedorven. Er werden spoorwegen langs de kust aangelegd; de Bergen-lijn werd voltooid in 1909. Industriële fabrieken, met name waterkrachtcentrales, werden sneller gebouwd dan iemand kon bijhouden. Noorse ontdekkingsreizigers zoals Amundsen (die als eerste de Zuidpool bereikten), Sverdrup en Nansen werden wereldberoemd. Echt, het was de tweede gouden eeuw van Noorwegen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Net als zijn Scandinavische buren probeerde Noorwegen buiten de crises en oorlogen van Europa te blijven. Dat lukte het tijdens de Eerste Wereldoorlog. Maar niet zo de Tweede. Noorwegen bevond zich gevangen tussen de Britten, wiens marine de kuststroken kon verstoren en had geen enkele moeite om de Noorse wateren te schenden, en de Duitsers, die wanhopig ijzererts uit Noord-Noorwegen nodig hadden voor de industriële oorlogsplanten; In april 1940 viel Nazi-Duitsland binnen en sloeg snel Noorwegen over om een landroute voor de ertszendingen te verzekeren. De Noorse regering ging in ballingschap en de beruchte Vidkun Quisling (wiens naam synoniem is geworden met "verrader") heeft een samenwerkingsregering opgericht. Met uitzondering van enkele commando-invallen en acties van partizanen, bevond Noorwegen zich echter in het algemeen aan de rand van de oorlog, hoewel ongeveer 80% van de vooroorlogse Amerikaanse koopvaardijvloot (op vier na grootste ter wereld) ontsnapte om de geallieerden te dienen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Met het einde van de oorlog keerde Noorwegen terug naar zijn traditie van neutraliteit, waarbij zijn inspanningen op het gebied van het buitenlands beleid gericht waren op de Verenigde Naties, waarbij inheemse zoon Trygve Lie de eerste secretaris-generaal van dat augustus lichaam werd. Maar het begin van de Koude Oorlog liet niemand neutraal, en in 1949 was Noorwegen een van de stichtende leden van de NAVO (hoewel het nooit toestond dat buitenlandse troepen of kernwapens op de grond werden gestationeerd). In 1969 werd olie ontdekt in de Noordzee (het Ekofisk-veld) en miljarden dollars stroomden in de economie van de natie, waardoor de levensstandaard - gegeven de relatief kleine bevolking - een van de hoogste in de wereld was. Over het algemeen hebben de Noren zich na de oorlog gewijd aan een goed leven, genieten van wintersport, een paar Olympische Spelen houden en worden overspoeld door toeristen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Of je nu gelooft dat Rome rond 750 voor Christus gesticht werd door Romulus en Remus, door vluchtelingen uit Troje, of door een stel smerige barbaren die toevallig een mooie heuvel met een bron van schoon water in de buurt vonden, gedurende enkele eeuwen alle wegen - zoals de zeggen gaat - leidde ertoe. Na verloop van tijd ontdekten de patriciërs dat de plebejers onoplettend konden worden gehouden voor ernstige zaken met brood en circussen - nog steeds een gemeenplaats - en de Republiek werd een dictatuur en later een rijk. Rome heeft de basis gelegd voor de westerse beschaving en haar tradities (goed en slecht) leven vandaag voort.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Volgens het Romeinse geloof werd de stad gesticht door tweelingbroers, Romulus en Remus, de zonen van de god Mars en de dochter van een menselijke koning. De kinderen werden bij de geboorte in de steek gelaten, maar ze werden gered door een wolvin die ze zoog. Bij het bereiken van volwassenheid stichtten de jongens een nieuwe stad en maakten vervolgens ruzie over wie zou heersen (of, zoals sommigen zouden willen, de hoogte van een muur). Romulus won; hij vermoordde zijn broer en werd de eerste koning van Rome. Dit verhaal van verlatenheid en wolvin en moord kunnen een beetje uitleggen over de daaropvolgende geschiedenis van Rome.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De strategische ligging van Rome zorgde ervoor dat het enorm werd gewaardeerd door zijn buren; gedurende twee eeuwen bevochten de Latijnen aanvallen van de Etrusken en de Sabijnen, waarbij ze uiteindelijk beiden onderwerpt en hun cultuur, religie, technologie, rijkdom en natuurlijk land voor Rome claimden, en een bruikbare sjabloon voor het bouwen van hun rijk vestigden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Romeinse overlevering verklaart dat de laatste Romeinse koning een brutale tiran was. Deze slechterik, Tarquinius Superbus, werd omvergeworpen door de burgers nadat zijn zoon een deugdzame edelvrouw verwondde. Moderne historici geloven dat de waarheid veel prozaïscher is. Volgens deze bedompte academici werd Rome veroverd door de Etrusken, die de Romeinse koning uitschakelden, maar externe gebeurtenissen dwongen hen om de stad te verlaten voordat ze hun eigen monarch konden installeren. Omdat ze vonden dat ze er de voorkeur aan gaven zonder koning te zijn, herinnerden de Romeinen Tarquinius niet aan de macht, maar implementeerden ze in plaats daarvan een republiek losjes (nadruk op 'los') gebaseerd op het Griekse democremodel (niet dat de Grieken zelf bijzonder democratisch waren).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De politieke structuur was ingewikkeld, maar ging ongeveer als volgt: Rome werd geregeerd door twee consuls. De consuls fungeerden zowel als hoofdbestuurders van de stad als de militaire commandanten. De consuls werden jaarlijks gekozen door de "centuriate assembly" - het Romeinse leger. Om de eenheid van het bevel in tijden van groot gevaar te verzekeren, kon een "dictator" worden benoemd uit de consuls die de volledige macht hadden.Het tweede machtsblok in de Romeinse regering was de Senaat .De Senaat bestond uit ongeveer 300 "deugdzame" mannen getrokken uit de leidende families, volgens de theorie was de Senaat strikt een adviesorgaan, maar in feite bekleedde het een enorme politieke invloed (aangezien de leden allemaal smerig rijk waren), en het "advies" werd bijna altijd gevolgd: de Romeinse Republiek werd het model, voor beter en slechter, voor de meeste republieken die volgden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tijdens een groot deel van zijn geschiedenis was de Romeinse Republiek in oorlog met een of meer van zijn buren, omdat het voortdurend zijn grondgebied uitbreidde ten koste van andere, minder efficiënte koninkrijken. De meeste van deze winsten werden weggevaagd in 390 voor Christus, toen een Gallische stam de geroemde Romeinse legioenen versloeg en de stad ontsloeg ... niet de laatste keer dat een stelletje ongeletterde barbaren door de straten van de Eeuwige Stad wandelden. Het duurde bijna een halve eeuw voor Rome om van dit debacle te herstellen. In het midden van de jaren 200 voor Christus was Rome echter de baas over Midden-Italië, met Latijns-Amerikaanse koloniën die zich ver uitstrekten naar het noorden en het zuiden. Verder vorderde het werk aan het onvergelijkbare Romeinse wegennet dat de groeiende republiek samenbond, en Rome was bezig met de bouw van zijn eerste marine ... net op tijd voor het grootste deel naar de bodem van de Middellandse Zee.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Naarmate de uitgestrektheid en reputatie van Rome groeide, kwam het onvermijdelijk in conflict met andere regionale koninkrijken die ook op zoek waren naar de grootste pester in het vak. Een daarvan was Carthago, een eenmalige Fenicische kolonie gebaseerd op de Noord-Afrikaanse kust in Tunesië. In die tijd had Carthago een machtig maritiem rijk dat het grootste deel van Noord-Afrika ten westen van Egypte, de kust van Spanje en Frankrijk, en een groot deel van Sicilië, Sardinië en Corsica omvatte. Rome en Carthago vochten drie "Punische oorlogen" (264-146 v.Chr.) Om te beslissen wie de westelijke Middellandse Zee zou beheersen. Toen het stof, ondanks de schittering van Hannibal, de moed van de Carthaagse zeelui en het verstand van hun politici tot rust kwam, verdween Carthago en al zijn bezittingen in de muil van het toekomstige Romeinse rijk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hoewel Rome de oorlogen over de Middellandse Zee bleef bestrijden, zagen in de eerste eeuw voor Christus tienduizenden soldaten terugkeren als burgers van vreemde landen. Er was niet genoeg werk voor de ex-soldaten, vooral omdat Rome overspoeld werd met slaven uit overzeese bezittingen. Om gekozen te worden als consul, moesten Romeinse politici deze ex-soldaten kalmeren, en de Romeinse politiek werd steeds populistischer, met politieke machtsstrijd steeds bitterder. Het was duidelijk dat de controle over Rome zou vallen voor wie de loyaliteit van het ontevreden leger zou kunnen kopen. In 62 v. Chr kwamen drie mannen overeen om de macht tussen hen te delen; dit "Eerste Triumviraat" bestond uit de grote Gnaeus Pompeius, de senator Marcus Crassus, en een obscure generaal uit een rijke familie genaamd Julius Caesar.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Deze mannen hadden hetzelfde vermogen om samen te werken en de macht te delen zoals je zou verwachten in de doorsnee moordenaarshaai, en na Crassus 'dood in de strijd lagen Caesar en Pompey elkaar in de keel. Toen Caesar uiteindelijk Roma op marcheerde met zijn loyale legioenen, vluchtten Pompeius en de Senaat de stad uit; in 49 v.Chr. trad Caesar ongehinderd Rome binnen. Terwijl hij de façade handhaafde dat Rome een republiek was, werd Julius een de facto dictator. Hij gaf zichzelf de macht om alle senatoren te benoemen, en hij veranderde de grondwet zodat de vergaderingen alleen zouden stemmen op kandidaten en rekeningen die hij indiende. In 44 v.Chr. Werd hij vermoord door leden van de senaat die genoeg hadden van deze shenanigans (het feit dat de goede burgers werden geschandaliseerd door de overspelige affaire van Caesar met die buitenlandse heks Cleopatra hielp Julius niet).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Na de dood van Caesar bond zijn luitenant Markus Antonius samen met Marcus Lepidus en Caesars neef Gaius Octavianus om de republikeinse moordenaars van Caesar te verslaan. Maar tijdens het proces nam Anthony het op met Cleopatra en haar zoon door Julius, die bezig was het Egyptische rijk te doen herleven met zijn hulp. Daarna maakten de leden van dit 'Tweede Triumviraat' ruzie. Die tiff eindigde met Cleopatra, Caesars zoon, Anthony en vele andere doden en Octavianus - nu 'Augustus' genoemd - als onbetwiste permanente dictator, hoewel het gevaar voor Rome al lang voorbij was. Terwijl de Romeinse Republiek dood was, was het Romeinse Rijk net begonnen en de hele wereld zou 'beven voor zijn kracht en glorie'.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Voor de volgende vier eeuwen zou Rome worden geregeerd door de dictators, die de titel "Caesar" namen om te onthouden vanwaar hun macht kwam. De lange lijst van keizers omvat de bekwame (Tiberius, Vespasian, Hadrianus), de briljante (Trajanus, Marcus Aurelius, Constantijn), sommigen noch (Otho, Pertinax, Balbinus, en anderen te talrijk om op te noemen), en veel ronduit vileine (Caligula , Nero, Commodus, de lijst gaat maar door). Sommigen hadden lange regeerperioden - de 48 jaar van Theodosius II is het record - terwijl andere slechts enkele maanden duurden (enkele dagen), waarbij velen stierven aan loodvergiftiging op de bladen van de Praetoriaanse Garde. De hele gekke stoofpot was gezuurd met opstanden, opstanden, opstanden, oorlogen en de altijd aanwezige strijd om de grenzen te handhaven tegen de barbaarse hordes.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Door al deze onrust zijn de Romeinen erin geslaagd om enkele van de meest duurzame werken van de beschaving te produceren. Latijnse kunst en literatuur hadden zich eindelijk afgestoten van het slaafs kopiëren van de Grieken; satire (iets waar de Grieken geen waardering voor hadden) is een Romeinse innovatie, en het Latijnse beeldhouwwerk, fresco's en landschapsschilderijen (de Romeinen vonden het genre uit) overtroffen alles wat eerder was gezien. Romeinse bijdragen aan de architectuur omvatten de boog, de kluis en de koepel; sommige van hun aquaducten, bruggen en gebouwen staan nog steeds. Ondertussen werden rijke Romeinen 's werelds eerste toeristen, zwerven rond Egypte, Griekenland en Perzië, verwondering over de monumenten en ruïnes, maar geen parallellen trekken naar hun eigen tijd. Degenen die thuis bleven werden vermaakt door bloedsporten in het Grote Colosseum en wagenrennen in het Circus Maximus; en er waren periodiek die kruisigingen langs de Via Appia om de verveling te verlichten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Op het hoogtepunt van zijn bezittingen onder Trajanus reikte het rijk van de laaglanden van Schotland tot de Moorse bergen tot aan de Eufraat en de Rijn. Rome was zelf 's werelds grootste metropool, met naar schatting twee miljoen inwoners, burgers en anders. Handel vloeide naar Romeinse landen vanuit Afrika, Gallië, Scandinavië en ver India, alles werd bijgehouden met gestandaardiseerde gewichten en maten en telde op het Romeinse telraam, perfect geschikt voor het Romeinse cijfersysteem. In feite, terwijl het rijk vorderde, werd, gezien de Romeinse neiging tot organisatie, zowat alles gestandaardiseerd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het was een goed moment om Romein te zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar tegen de derde eeuw na Christus begon het te krimpen. De administratie, gegeven de staat van communicatie in die tijd, werd zo onpraktisch dat het niet op crises kon reageren. In 285 na Christus verdeelde keizer Diocletianus het uitgestrekte rijk in een westelijke helft en een oostelijke helft, met het oosten bestuurd vanuit Byzantium, waar een "tweede" keizer werd geïnstalleerd om te handelen in naam van de eerste keizer in Rome. De no-nonsense godsdienst van het christendom greep Rome, dat altijd verschillende geloofsovertuigingen had aanvaard; Keizer Theodosius I maakte er de staatsgodsdienst van en onverdraagzaamheid sloeg scheuren in de sociale structuur breder in. Barbaren werden meer technologisch geavanceerd en knabbelden aan de randen van Romeinse landen. Toen was er altijd de mogelijkheid dat de Romeinen lijden aan loodvergiftiging dankzij die prachtige aquaducten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Wat de bijdragende oorzaken ook waren, de laatste jaren van het Westerse rijk werden gekenmerkt door onbekwame heersers, usurpaties en barbaarse invallen in het hart van de Romeinse landen. In 410 na Christus werd Rome zelf ontslagen door de troepen van Alaric, een Visigotische koning. De Vandalen overrompelden Afrika en verschillende provinciale Romeinse gouverneurs braken weg om hun eigen dynastieke dromen na te jagen. Ten slotte viel de Duitse Odoaker, die generaal in dienst van de Romeinen was geweest, binnen, gaf Romulus Augustus af, stuurde de keizerlijke insignes naar Byzantium en installeerde zichzelf als de nieuwe koning van Italië. Het "licht van Rome" was uitgedoofd, hoewel de schaduw nog steeds doemt in Europa en daarbuiten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Boyars, Kozakken, uikoepels, met sneeuw bedekte landschappen, de "woestenij" van Siberië, zorgeloze lijfeigenen, opzwepende composities, eindeloze winter en ijsgekoelde wodka. De romantiek van Rusland kan aantrekkelijk zijn, maar de echte geschiedenis is iets minder ... vooral als je naar die lijfeigenen luistert. Met één voet in Europa en de andere in Azië heeft Rusland de loop van de wereldbeschaving beïnvloed zoals weinig andere natiestaten. De wortels van Rusland lagen in de eerste nederzetting van Novgorod door de Noormannen en de oprichting van het Kievse rijk rond 882 na Christus door Oleg, die erin slaagde de Ilmen Slaven, Finno-Ugris, Veps en Stemmen die de regio bewoonden te veroveren - maar zij waren allemaal maar een stel ongeciviliseerde wilden. Dus laten we beginnen met de opkomst van het Groothertogdom Muscovy.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het begon allemaal met Prins Daniil Aleksandrovich, de vierde en jongste zoon van de beroemde Alexandre Nevsky; toen de oude man in 1263 na Christus stierf, ontving de twee jaar oude Daniil het minst waardevolle van zijn bezit, een klein en achterlijk prinsdom genaamd Moskou. Hij bracht de volgende decennia door met het afweren van zijn hebzuchtige broers en de westwaarts galopperende Mongolen. Ondanks al dit hardnekkige gekibbel en Mongoolse invallen, slaagde Daniil erin om zijn hertogdom grotendeels uit het algemene bloedvergieten te houden (in feite werd hij in 1652 heilig verklaard door de orthodoxe kerk vanwege zijn "zachtmoedigheid, nederigheid en vredigheid"). Hij deed dit onder meer door hulde te brengen aan de Gouden Horde, een slimme zet zoals later bleek. De prins voegde "vredig" verschillende stukjes aan zijn land toe terwijl zijn familieleden, direct en afstandelijk, stierven - tot het punt dat toen St. Daniil in 1303 stierf, Moskou een "Groothertogdom" werd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Daniil werd gevolgd door een reeks bekwame - zo niet best vreedzame - groothertogen. Maar het was grootvorst Ivan III (ook bekend als "de Grote") die Muscovy echt op de kaart zette. Tijdens zijn 40-jarige regeerperiode (1462 tot 1505), verdrievoudigde hij de grootte van Muscovy door onder meer de Republiek Novgorod en het Groothertogdom Tver te annexeren, hulde te brengen aan de Horde, creëerde een kale centrale administratie, beperkte de onafhankelijkheid van de boyars, renoveerden het Kremlin (de citadel die diende als zetel van de Rurik-dynastie). Nadat hij de kern van Rusland had geconsolideerd, nam Ivan de titels van Tsaar en 'Heerser van alle Rus' voor zichzelf. Hoewel Ivan IV (liefkozend bekend als 'de Verschrikkelijke') de eerste was die officieel werd gekroond als 'tsaar', de ' het verzamelen van "van Rusland werd begonnen door Ivan III.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Omdat hij een megalomaan en een sociopaat was, had Ivan IV het erg moeilijk als kind. Aangezien hij drie was en ziekelijk ten tijde van de dood van zijn vader, was een langdurig regentschap onderworpen aan een grote hoeveelheid politieke intriges, en Ivan leed dienovereenkomstig. Toen Ivan volwassen was geworden, ging het van slecht tot uitzonderlijk slecht - men zou zelfs kunnen zeggen "verschrikkelijk". Er is eigenlijk maar heel weinig bekend van Ivan de man, behalve dat hij zich niet goed voelde en hij zes keer trouwde. Eindelijk gekroond in zijn eigen recht, Ivan begon een programma om zijn macht drastisch te verhogen ten koste van vrijwel iedereen. Het keizerlijk hof was bezeten van een onafhankelijke nobel en bezaaid met sycophantische bullebakken. De bovenste regionen van het leger werden op dezelfde manier gezuiverd. Ivan verklaarde miljoenen acres van het beste land om oprichnina te worden - of kroonland - alleen onder zijn directe controle. Ivan was ongeveer net zo goed een militaire leider als humanitair: hij verwoestte het leger vrijwel en bankroette het land in de rampzalige Livonische Oorlog, die zo'n vijfentwintig jaar voortduurde. Hij stierf in 1584 ... en geen moment te vroeg.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een generatie later zou de Rurik-dynastie worden vervangen door de Romanov. Na de dood van Feodor I (de zoon van Ivan IV) stortte het Russisch zich in de "Time of Troubles", een crisis in de successie omdat Feodor geen mannelijke erfgenamen had. Het Russische parlement koos uiteindelijk Boris Godoenov als de nieuwe tsaar; hij regeerde zeven jaar en had last van een reeks bedriegers die bekend staan als de "Valse Dmitriys (elk beweert Feodor's lang geleden overleden jongere broer te zijn). Dit alles, met inbegrip van claims van buitenlandse pretendenten, werd uiteindelijk tot rust gebracht toen de boyars Michael Romanov verkozen om de troon te nemen in 1613 AD. De Romanovs regeerden in een ononderbroken lijn totdat de laatste van hen werden neergeschoten door bolsjewieken in een kelder in Yekaterinburg.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Als tirannieke despoten gaan, waren de Romanov-tsaren niet al te slecht. Sterker nog, een aantal van hen verdiende de sobriquet "the Great" en verschillende anderen verdienen die erkenning waarschijnlijk, behalve dat een andere met dezelfde naam het al had. De eerste Romanovs slaagden erin verdragen te sluiten met Zweden, het Pools-Litouwse Gemenebest, en de Oekraïense Kozakken, die overeenkwamen om te dienen onder leiding van de tsaar. Helaas, dankzij nieuwe, strengere beperkingen voor de slaven, waren er ook veel boerenopstanden, zoals de Salt Riot, Copper Riot en Moscow Uprising. Deze werden neergelegd met de gebruikelijke reserve van tijd en plaats. En Rusland bleef in omvang groeien, met name door de verovering en kolonisatie oostwaarts naar Siberië.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen kwamen de Groten. Peter de Grote verwierf, door middel van een reeks succesvolle oorlogen tegen de Ottomanen en de Zweden, warmwaterhavens voor het tsarisme en dus gemakkelijke toegang tot Europa. En zo sleepte hij Rusland - schoppen en schreeuwen, zoals het gezegde luidt - de Renaissance in. Veertig jaar na Peter's dood, richtte Catharina de Grote - die zelfs niet in Rusland was geboren - de erkende 'gouden eeuw' van het rijk op, maakte Rusland een grote Europese macht ... en begon om wat ondoorgrondelijke redenen de kolonisatie van Alaska in de verte. Known as “the Blessed,” Tsar Alexander I guided Russia through the upheavals of the Napoleonic Wars, defeated Napoleon during the invasion (mainly by avoiding battle and torching everything in front of the French), and firmly embedded his nation in the quagmire of the Balkans after the “Revolt of the Greeks” in 1821 AD. Next up, Alexander “the Liberator,” who, despite his many accomplishments (notably the “liberation” of the serfs) managed to get himself assassinated.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Gedurende deze lange jaren ontwikkelde Rusland een unieke cultuur, een traditie van uitmuntendheid in literatuur, muziek, dans en architectuur. Eeuwen voordat Peter de Grote de deuren wijd uitstortte voor de Europese invloed, waren de Russische folklore en volksambachten duidelijk Slavisch, zwaar gekleurd (of bedorven) met het orthodoxe christendom. Constantinopel's eerste en grootste outreach-programma van bekering was de verzending van zendelingen naar Kievans; tegen het midden van de 10e eeuw had de Grieks-orthodoxe kerk zijn haken in een groot aantal van de Russische gewone mensen, en deze is nog niet losgelaten. Andere invloeden, vooral Scandinavisch en Aziatisch, werden toegevoegd aan de culturele pot onder de Rurik en vroege Romanov-dynastieën. Expatriates hebben sindsdien de Russische cultuur over de hele wereld gedragen, en maar weinig volkeren zijn van cruciaal belang geweest in de waardering van de wereld voor de fijnere dingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In de literatuur maakten Slavische Bylinas plaats voor de episch gigantische werken van Gogol, Dostoevsky en Tolstoj ... hoewel de grote Chekov zijn woord aftelde. De eenvoudige harmonieën van etnische volksmuziek gespeeld op de wil van de balalaika, garmon en zhaleika uitgegroeid tot de complexe en ingrijpende composities van Glinka, Mussorgsky, Rimsky-Korsakov en Tsjaikovski, misschien wel de grootste componist van de Romantiek. De boeren khorovod en barynya, volksdansen nog steeds genoten in heel Rusland, maakten plaats voor het ballet - voor het eerst naar St. Petersburg gebracht door, wie anders, Peter de Grote - zo geliefd bij de culturele elite.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Misschien is een van de meest herkenbare aspecten van de Russische cultuur (althans voor het gemiddelde sap) zijn architectuur. Met de Orthodoxie kwamen Byzantijnse architecturale vormen, weergegeven in de enige stenen gebouwen: vestingwerken en kerken. Toen Peter de Grote het land naar het Westen opende en een renaissance in de kunst ondersteunde, een smaak voor de rococo vastgemaakt aan Russische architecten. Onder Catherine en de Alexanders werd de hoofdstad van St. Petersburg omgevormd tot een museum voor neoklassieke gebouwen (voordat de sjofele Sovjet-stijl werd verplicht).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Rusland heeft weinig grote of zelfs herkenbare kunstenaars in verf of beeldhouwkunst voortgebracht. Maar bijna iedereen kan zijn volkskunst herkennen. De Matryoshka-pop, een serie fel beschilderde nestelfiguren, is overal geliefd en wordt nu wereldwijd vervaardigd voor de verkoop van vakanties wereldwijd. Russische iconen, het schilderen van religieuze afbeeldingen op hout, gleden in de Slavische denkwijze met het orthodoxe christendom; uitgewerkt en vaak verguld, deze werden een kunst op zich, en de grote meesters van het vroege Rusland wendden hun vaardigheden aan deze vereerde iconen. Hoewel weinigen de term 'gzhel' kunnen herkennen, zullen de meeste mensen de kenmerkende stijl van keramiek herkennen waarnaar ze verwijst.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Na de Liberator's zoon, Alexander genaamd "de vredestichter", kwam de laatste erkende Romanov om Rusland te regeren, de familiale maar onbeholpen Nicholas II (om duidelijke redenen geen naam gegeven). Nicholas erfde een Rusland met allerlei problemen, zowel intern als extern. Hij geloofde heilig in "goedwillende" autocratische heerschappij en zag de tsaar als "kleine vader" voor zijn volk. Hij behield het conservatieve beleid en de politiek van zijn vader, een fout die niet werd geholpen door zijn huwelijk met een impopulaire Duitse prinses.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tegen 1900 was Rusland hard op zoek naar hervorming en modernisering; wat het kreeg was onderdrukking en bloedvergieten. Geisoleerd van de realiteit door sycophants (de grondig onaangename Gregori Rasputin onder hen), slaagde Nicholas er niet in om de landbouw- of industriële productie vooruit te helpen, waardoor Rusland de meest achtergebleven Europese landen bleef. Erger nog, hij miste de visie om politieke hervormingen door te voeren - ondanks dat hij erg onder de indruk was van de Britse versie van de democratie - in een tijdperk van groeiende ontevredenheid. Hij vervreemde de Doema, een adviesraad die hij zelf had opgericht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Nicholas II, toen hij probeerde het splijtende staatsschip recht te zetten, maakte de zaak alleen maar erger. Hij zou door de meeste van zijn onderdanen worden veroordeeld vanwege incidenten als de Khodynka-tragedie, Bloedige zondag, antisemitische pogroms, de onderdrukking van de mislukte revolutie van 1905 en zijn neiging om vocale tegenstanders uit te voeren. Bovendien slaagde hij erin Rusland te troosten in rampzalige militaire campagnes, met name de vernederende nederlaag door keizer Japan in 1905. Hoewel dit aangaf hoe wanhopig het Russische leger behoefte had aan hervorming en modernisering (in termen van tactiek, training, uitrusting en al het andere), kwam er geen - wat leidde tot dergelijke incidenten als de muiterij van Potemkin. In combinatie met dit alles voltooide de Russische toegang tot de ketel van de Eerste Wereldoorlog zijn misrekeningen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In februari 1917, toen de politie in Sint-Petersburg begon te schieten op hongersnood (als gevolg van acute voedseltekorten in de steden) en bevriezing (een strenge winter in combinatie met een tekort aan kolen en hout) braken er rellen uit met een verontwaardiging over een einde aan de oorlog en troonsafstand van de tsaar. Ondanks aanvankelijke pogingen om de controle te behouden, minachtte het Volinsky-regiment van het leger en weigerde om orders op te volgen - al snel werden er andere eenheden bijgehaald - verliep de order in de hoofdstad volledig. De Doema vormde een voorlopige democratische regering en Nicholas trad af (zijn broer Michael wees wijselijk de troon af toen de Doema hem aanbood). De democratie die het rijk verving werd al snel genoeg vervangen door de Unie van Socialistische Sovjetrepublieken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Scythen waren een losse (zeer losse) confederatie van ongeletterde nomaden-veehouders die ongeveer duizend jaar lang ronddoolden over de steppen van Centraal-Azië. Het meeste van wat bekend is van hen komt van een handvol oude 'historici' - zoals de Griekse Herodotus en de Romeins-Griekse Strabo en enkele Hindoestaanse teksten - en dat is niet veel. Op hun hoogtepunt strekten de Scythen zich uit over de hele Pontisch-Kaspische steppe en verder, van wat vandaag de Oekraïne is tot aan de grenzen van Mantsjoerije. Ze zaten schrijlings op de Zijderoute, werden rijk van de slavenhandel, ontwikkelden een onderscheidende artistieke stijl en lieten beschavingslegendes van centauren en Amazones achter ... maar niet veel anders.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Moderne wetenschappers merken op dat de term 'Scythisch' door oude schrijvers werd gebruikt om te verwijzen naar een breed scala aan paardenstrijders uit de steppen, anders niet gerelateerd maar met een paar overeenkomsten in levensstijl en taal. Herodotus verklaart dat de Scythen hun oorsprong vonden in de oostelijke steppen waar ze oorlog voerden met de nauw verwante Massagetae, maar "met ziek succes". Daarom emigreerden de Scythische stammen naar het westen, staken de rivier Araxes over en binnen 30 jaar verplaatsten de Cimmerians (die zelf migreerden) naar Assyrië en de hel daar ophief). Als meesterlijke ruiters en bekwame boogschutters verspreidden de Scythische stammen zich over de regio en brachten hun kwaliteitstijd door met het overvallen van Macedonische en Perzische nederzettingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Na een paar decennia stuurde de Perzische koning Cyrus de Grote een aanbod tot huwelijk met de vrouwelijke heerser van de Massagetae-Scythische horde, een Tomyris, in 530 voor Christus. Toen ze zijn voorstel verwierp, verzamelde Cyrus een gewapende gastheer bij de rivier Syr Darya en begon met het bouwen van boten. Tomyris eiste dat hij ophield en bood aan hem "in eervolle strijd" een dagtocht vanaf de rivier in open terrein te ontmoeten (ongetwijfeld perfect voor bereden strijd). Cyrus accepteerde het en trok met zijn beste troepen weg uit zijn kamp. Maar nadat hij had gehoord dat de vijand niet bekend was met de bedwelmende effecten van wijn, liet hij een kleine kracht achter die een enorme hoeveelheid alcohol bewaakte. Het hoofdlichaam van Scythen, geleid door Tomyris 'zoon Spargapises, viel op het kamp, werd brullend dronken, werd verslagen door de wachtende Cyrus en Spargapises pleegde zelfmoord. Toen Tomyris het debacle hoorde, verklaarde hij dat de tactiek niet "eervol" was en leidde hij een tweede golf van paardenstrijders tegen de Perzen. In de daaropvolgende melee, werd Cyrus gedood en zijn leger gerouteerd. Tomyris beval het lichaam van de Perzische koning naar haar toe te brengen, onthoofde het en doopte het hoofd in een schaal bloed als symbolische wraak. Dus gaat het account door Herodotus, dus de werkelijke details kunnen wat minder kleurrijk zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In 513 v.Chr. Vielen opnieuw de grondig geïrriteerde Perzen onder het persoonlijke bevel van Darius de Grote opnieuw Scythische landen binnen, dit keer met een veronderstelde 700 duizend mannen. Door gebruik te maken van de grote ruimtes en hun mobiliteit, omdat er geen velden of steden waren om te verdedigen, ontweken de Scythen verstandig een gevecht. De boogschutters lastigden gewoon de langzaam bewegende kolom en haalden achterblijvers en de oneven bagagekar weg. Herodotus meldt dat op een bepaald moment een grote Scythische gastheer zich eindelijk had verzameld voor de strijd, maar plotseling echode een luide gier en een aantal van hun rangen galoppeerden weg na een paar hazen die dekking hadden gebroken. Darius zei naar verluidt dat "deze kerels een hartelijke minachting voor ons hebben." De ploeterende kracht van Darius, enigszins verminderd, bereikte uiteindelijk de Wolga. De gefrustreerde Darius rende tekort aan voedsel en voorraden en keerde terug en keerde terug naar zijn rijk zonder iets te regelen. De Scythen bleven zich vermaken door de grenzen te overschrijden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Uit archeologisch bewijs gevonden in de grote grafheuvels, bekend als kurgans (ongeveer de enige permanente structuren die de Scythen bouwden), blijkt rond 470 v.Chr. De hoofdman Ariapeithes (een Griekse moniker, wie weet wat zijn echte naam was) erin geslaagd een aantal van de Scythische stammen en noemde zichzelf "koning." Zijn opvolgers zouden de confederatie regeren tot circa 340 voor Christus, toen de dynastie omver werd geworpen door de grote Ateas (een andere Griekse naam). Volgens Strabo, nadat hij alle Scythische stammen tussen de Donau en de Maeotiaanse moerassen had verenigd, kwam Ateas al snel in conflict met Phillip II van Macedonië; in de verzekerde oorlog werd de 90-jarige Ateas gedood in de strijd c. 339 voor Christus en zijn 'rijk' vielen uiteen. Een decennium later vocht Phillip's zoon Alexander echter opnieuw tegen de Scythen, en won een 'beslissende' slag bij de rivier de Syr Darya om hun plunderingen langs de grenzen te beëindigen, zodat de Grieken naar het zuiden konden marcheren in glorie. In de nasleep verplaatsten de oprukkende Kelten de Scythen van de Balkan. Gokarriers deden het niet zo goed in de bergen als op de steppen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In de tussentijd migreerde een groep Scythische stammen (nu bekend als de Indo-Scythen) onder de hoofdman Maues naar het zuidoosten in Bactria, Sogdiana en Arachosia. Daar hadden ze de Indo-Grieken grotendeels verdrongen in de Punjabi en Kashmiri regio's tegen de tijd van Azes II, c. 35 BC. Maar, voor zover te bepalen, was hij de laatste Indo-Scythische koning, want kort na zijn dood werden de Indo-Scythen overvallen door de Kushans; en kort daarna vielen de Parthen vanuit het westen binnen en verdwenen de Scythen uit Indiase archieven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Westwaarts, over de steppen van de Krim en Oekraïne, overleefden de resterende Scythische stammen relatief onveranderd gedurende nog eens drie eeuwen, paardrijden en overvallen. En zelfs settelen op plaatsen; de stad die bekend staat als Scythian Neapolis (bij het huidige Simferopol) diende als het handelscentrum van de Krim-Scythische stammen. Maar het zich uitbreidende Romeinse rijk zou uiteindelijk de zorgeloze Scythen verdoemen. De Goten verplaatsten de Sarmaten van het grootste deel van de Romeinse grens, en op hun beurt overrompelden de Sarmaten de Scythen, hoewel het meer een proces van assimilatie dan verovering was. Maar in het midden van de derde eeuw nC ontsloeg de Goten Scythische Neapolis, officieel een einde aan de Scythische beschaving. (Hoewel, de Romeinen en Grieken hadden de schrijnende gewoonte om te verwijzen naar nomadische steppelensen als Scythen, zoals toen Priscus, een Byzantijnse afgezant, voortdurend Attila's volgelingen "Scythen" noemde.)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zo verdwijnen de Scythen uit de geschiedenis en laten ze alleen terpen achter die door de steppen worden verspreid om hun passage te markeren. Variërend van kleine heuvels voor de gewone krijgers tot de "koninklijke" kurgans die de overblijfselen van stamhoofden en grote strijders huisvestten, deze tumuli waren niet alleen hopen vuil en afval over de lichamen, maar lagen zode die over een centrale kamer werden gebouwd - de zode bedoeld om begrazing in het hiernamaals te bieden voor alle paarden begraven bij de overledene. In één van deze vonden archeologen meer dan 400 paardenskeletten in een geometrisch patroon rond de overleden hoofdman. Noch werden alleen paarden geslacht bij de dood van een opmerkelijke Scythiër, maar consorten en verzorgers hadden ook de twijfelachtige eer om de overledene naar het hiernamaals te begeleiden. De grootste van deze kurgans is de hoogte van een gebouw met zes verdiepingen en meer dan 90 meter breed aan de basis. Nogal een staaltje van techniek voor een stel ongeletterde barbaarse ruiters.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Herodotus meldt dat de internering een spektakel was om te aanschouwen. Rouwdragers zouden hun linkerhand (ze waren zeker niet dwaas genoeg om hun boog-hand te verminken) met een pijl afsnijden, hun armen en borst snijden en soms zelfs delen van hun oren afsnijden. Op de verjaardag van de begrafenis een jaar later, voor sommige stamhoofden 50 paarden en 50 slaven zouden worden gedood en gestript, dan gespietst op rechtopstaande posten rond de Koergan, met de dode slaven gemonteerd op de dode paarden. Zulke opzichtige vertoningen kunnen ook de basis zijn geweest voor - of op zijn minst hebben bijgedragen aan - de Griekse legenden van de Amazones. Veel van deze heuvels, zelfs 20%, langs de lagere Don en Volga rivieren bevatten vrouwen gekleed in gevechtsuitrusting en gewapend met bogen en zwaarden "alsof ze mannen waren." Hoewel het geen echte Amazones waren, is het wel geweest gespeculeerd dat de Scythische cultuur een plaats had voor vrouwelijke krijgers, zoals blijkt uit de verhalen van Tomyris.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Als dat zo was, moesten ze vrij hardhartig zijn, want de wegen van Scythische strijders waren gruwelijk voor hun meer "geciviliseerde" buren. Ongeschoren en getatoeëerd waren de Scythische bereden boogschutters meestal bewapend met een korte samengestelde boog, vuren pijlen met weerhaken bedoeld om een wond open te scheuren zodat deze niet zou genezen. Ze trokken hun pijlpunten met een mengsel van slangengif, verrot bloed en paardenmest om te verzekeren dat de gewonden snel genoeg zouden sterven. Volgens de verslagen dronken de Scythen na het gevecht het bloed van hun verslagen vijanden en onthoofdden ze vervolgens om hun aandeel in de buit op te eisen; alleen degenen die zo'n grimmige voucher presenteerden, kregen een aandeel. Terwijl de vroegere praktijk (bloed drinken) niet ongewoon was onder de onbeschaafden, was de laatste zeker een unieke manier om iemands daden in de strijd te bewijzen. Scalpen van dode vijanden sierden hoofdstellen en schilden en trillen; de schedels van bijzonder dappere (zoals Scythen beoordeeld valor) vijanden werden verguld en gebruikt als vereerd drinken drinkbekers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Scythen riepen bij de Grieken zulke terreur op dat ze werden gecrediteerd met het inspireren van de mythe van de centaurs, vierpotige beesten die dodelijke boogschutters waren. Zo berucht waren de Scythische paardenstrijders die geleerden geloven dat de Bijbelse profeet Jeremia over hen sprak toen hij de Israëlieten waarschuwde dat krijgers op hen zouden neerdalen die "wreed zijn en geen medelijden hebben, hun stem brult als de zee en zij rijden op paarden" , iedereen in volgorde. "Daarover gesproken, de Scythen hadden wel een pantheon van goden, alle gebruikelijke - zon, maan, oorlog, dood, jacht enzovoort - je zou verwachten van onverlichte heidenen, maar ze geven niet Het lijkt te overdreven geloofwaardig te zijn geweest. De uitspraken van hun goden lijken flexibeler te zijn geweest dan wetten die in steen zijn beschreven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Natuurlijk waren het niet alle hoofdhuid en schedels na een gevecht; daar was de buit. De Scythen verwierven goud en zilver van hun frequente overvallen op de Perzen en Macedoniërs, evenals in ruil voor slaven. Scythische ambachtslieden hadden oog voor design, met name dieren - wolven, herten, griffioenen, luipaarden, adelaars en natuurlijk paarden - opgesloten in dodelijke gevechten. Dieren van allerlei soort verschijnen op de meeste van hun kunstwerken, aardewerk, bronzen, afgoden en dergelijke, vaak in rust (als ze niet gevangen zitten in dodelijke gevechten). Beide afbeeldingen verschijnen vaak op de overvloed aan spitsen, riemen, helmen, oorbellen, halskettingen, draaimomenten en andere snuisterijen die in de kurgans worden gevonden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Er zijn veel theorieën (het belangrijkste product van geleerden) over de redenen voor het verval en de verdwijning van de Scythen. Tenslotte wilden geen beschaafde mensen op de steppen leven. Sommige academici suggereren dat ze steeds meer gaan settelen, trouwen met mensen uit nabijgelegen gebieden en het hoeden van en overvallen achterlaten. Enkele kurgans uit de late 3de eeuw bevatten kachels, symbool voor thuis en haard; het is genoeg om een echte Scythian in het graf te laten rollen. Andere theorieën stellen een langdurige droogte of pest van paarden voor die hen ertoe bracht om zich te vestigen. Anderen stellen dat de Scythische voorliefde voor alcohol (onthoud Spargapises?) Heeft bijgedragen aan hun ondergang, omdat weidegrond werd omgezet in groeiend graan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Wat de waarheid ook was, de Scythen hielden de dingen zeker levendig op de steppen, en zetten een standaard voor pure barbaarsheid en bloederige ingesteldheid, dat laatkomers zoals de Sarmaten, Hunnen, Mongolen, Timuriden en Kozakken alleen maar konden streven naar een match.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Federico Lorca schreef: "In Spanje zijn de doden levendiger dan de doden van enig ander land in de wereld." Zeker, er waren er veel in de bloedige geschiedenis van Spanje. Carlos werd geboren aan het einde van de Reconquista met de unie van Castilië en Aragon en overleefde verwoestende oorlogen en eeuwen van politieke onrust, evenals gouden tijden en religieuze bewegingen. Van zijn (her) ontdekking en kolonisatie van de Nieuwe Wereld, tot zijn wereldrijk rijk, tot zijn bijdragen aan de cultuur en de romantiek van het leven, tot zijn betrokkenheid bij talloze oorlogen, Spanje is een van de weinige landen die een allesomvattend invloed op de wereldbeschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In 711 n.Chr. Kruiste de islamitische Umayyad-dynastie de Straat van Noord-Afrika en reed over zeven korte jaren over Iberië, waarbij de Visigoten daar werden omgebouwd of gedood. Ondanks een gedeelde religie en doel (winst), waren de binnenvallende Mooren nauwelijks verenigd; verschillende Moorse koninkrijken ontstonden aan het begin van de 11e eeuw, met name de machtige in het centrum van Valencia en Granada. De islamitische heersers waren tamelijk tolerant ten opzichte van andere religies, waardoor de Joden en christenen in hun land hun heidense manieren konden voortzetten, op voorwaarde dat ze speciale belastingen betalen om zich te gedragen en zich te onderwerpen aan een paar discriminerende praktijken. Ondanks deze minder belangrijke - voor de tijd - ongemakken, begonnen veel inwoners zich tot de islam te bekeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar de Moren waren een controversieel lot en oorlog tussen hen was niet ongebruikelijk. Jammer genoeg (voor hen), lieten deze gevechten sommige van de overgebleven christelijke koninkrijken in het noorden toe om hun grenzen uit te breiden ... en nadenken over het "bevrijden" van Iberië van het moslimjuk. En zo begon de Reconquista, een paar honderd jaar bloedvergieten toen de christelijke koninkrijken - Leon, Navarra, Aragon, Castilië en uiteindelijk Portugal - de kruistocht leidden om de moslims te verdrijven, aangemoedigd door het pausdom en overal goede katholieken. Natuurlijk vochten deze christelijke koninkrijken onderling ook zonder ophouden, dus Iberia was een verwarde puinhoop ... tot de noodlottige unie van de koninkrijken Castilië-Leon en Aragon, samen met het huwelijk van Isabella I en Ferdinand II in 1469. De twee vorsten leidden een geconcentreerde aanval tegen het laatste islamitische bolwerk van Granada, en in 1492 eindigde uiteindelijk de 781-jarige aanwezigheid van de moslims op het Iberisch schiereiland.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">En om te verzekeren dat het nieuwe rijk van Spanje christen bleef, vestigden Ferdinand en Isabella (meestal de laatste), op aandringen van de paus, het Tribunaal van het Heilige Bureau van de Inquisitie. Het kantoor stond onder directe controle van de Spaanse monarchie, waarbij de kerk adviseerde. Een opeenvolging van groot-inquisiteurs die met de Torquemada begon, zocht ijverig onbekeerde moslims, joden, protestanten, moriscos en iedereen die de heerschappij van Rome ontkende of zou kunnen betwisten. En misdaden zoals hekserij, godslastering, bigamie, sodomie en vrijmetselarij vielen ook onder de bevoegdheid van de Inquisitie. In tribunalen in heel Spanje (en zich verspreid in andere Europese koninkrijken in verwaterde vorm) werden de beklaagden gemarteld, berecht en vaak schuldig bevonden. Indien veroordeeld (en de meeste waren), werd hun eigendom geconfisqueerd en kregen ze de keuze voor een auto-de-fé (een openbare terugkeer naar de ware kerk) of executie. Van de ongeveer 150.000 'verwerkt' door de Inquisitie tot de afschaffing ervan in juli 1834, werden er ongeveer 5000 ter dood gebracht. De Inquisitie hield ook toezicht op de strijd tegen ketterse teksten en verbrandde die boeken gecensureerd door de pauselijke indices (maar zulke brandstapels waren niet zo vermakelijk als brandende ketters en sodomieten, en kregen dus veel minder aandacht).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Isabella - Ferdinand was sceptischer - financierde ook een Genuese gek die dacht dat hij het fabelachtige Verre Oosten kon bereiken door westwaarts over de open oceaan te varen in plaats van te vechten met het hebzuchtige Portugal, dat daar al was geëffend door Afrika rond te zeilen. In 1492 botste Christoffel Columbus de nieuwe wereld binnen en Spanje zou de eerste echte 'wereldmacht' in de geschiedenis worden. Hij werd gevolgd door avonturiers van alle soorten, waaronder conquistadores zoals Cortez en Pizarro die net op zoek waren naar een snelle bok, evenals zendelingen en kolonisten met plannen voor de langere termijn. De Spanjaarden leidden de wereld in dit 'tijdperk van ontdekking', en verzamelden enorme hoeveelheden rijkdom uit hun talrijke koloniën en vorstendommen. Op zijn hoogtepunt telde het Spaanse rijk bezittingen over de hele bekende wereld, van grote stukken Noord- en Zuid-Amerika en kleine stukjes Europa, tot verschillende steden in Noord-Afrika en geheel Oost-Indië. Er werd gezegd, en terecht, dat de zon altijd ergens scheen (ondanks de orkanen, vulkanen en rook van slash-and-burn landbouw) in het Spaanse rijk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De nieuwe holdings in Spanje leverden niet alleen waardevolle metalen, specerijen en agrarische bounty, maar brachten ook nieuwe kennis en cultuur naar Europa. Deze Spaanse "Gouden Eeuw" zag eveneens intellectuele en geestelijke hervormingen, beginnend met de opkomst van het humanisme, het begin van de Protestantse Reformatie (ondanks de inspanningen van de Inquisitie) en de oprichting van de School van Salamanca. Maar, Spanje zou veel schatten en bloed spenderen om zijn rijk bij elkaar te houden - misschien meer dan het op de lange termijn waard was.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Met grote kracht komen grote lasten, tenminste als je niet wilt dat Barbary-piraten en Engelse zeehonden raids doen langs de kustplaatsen van het imperium. Naast de groeiende Britse en Ottomaanse bedreigingen, bevond Spanje zich routinematig in oorlog met Frankrijk. Religieuze onrust en oorlogen schokten het katholieke rijk, terwijl de protestantse reformatie het in een toenemend aantal militaire engagementen door heel Europa sleepte. De Habsburgse vorsten hadden te maken met opstanden in zulke ongeciviliseerde plaatsen als Mexico en Nederland ... en veel andere plekken. Welke onrust en religieus fanatisme elkaar niet raakten, de pest deed dat, en in de jaren vijftig werd het hele rijk opgeschrikt door de Grote Plaag van Sevilla.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Vanaf dat moment gingen de macht en invloed van Spanje geleidelijk en toen niet zo geleidelijk achteruit. Spanje begon zelfs haar Europese holdings te verliezen, voornamelijk de scheiding van Portugal en Nederland, en kreeg daarna militaire tegenslagen van de zeer destructieve Dertigjarige Oorlog. Oorlogen en meer oorlogen bedreigden en decimeerden het eens zo trotse rijk gedurende de volgende twee eeuwen. De Successieoorlog zag de Habsburgers omvallen van de troon en de komst van de Bourbons. Het Verdrag van Utrecht in 1713 schonk de Britse Gibraltar, een anachronisme dat tot op de dag van vandaag voortduurt. Aan het einde van de 18e eeuw viel Napoleon Bonaparte het land binnen met list, bewerend dat hij op weg was naar Portugal. Toen in het begin van de 19e eeuw, leidde een nationalistische opstand om hun regering in Franse bezetting omver te werpen tot de Spaanse Onafhankelijkheidsoorlog (beter bekend als de Peninsular War). Ondanks hun uiteindelijke overwinning op de Fransen (voornamelijk als gevolg van de rampzalige Russische campagne van Napoleon), werd het land in politieke onrust geworpen ... en dus herstelden ze de Bourbons op de troon.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Spanje bevond zich al snel aan de andere kant van de oorzaak van de vrijheid als gevolg van meerdere onafhankelijkheidsbewegingen - de meesten gewelddadig - in zijn eigen buitenlandse koloniën. Spaans Amerika werd geveegd door oorlogen van "bevrijding" (de meeste nieuwe naties eindigden onder dictaturen en militaire juntas) van 1808 tot 1833. Aan de lange lijst van inheemse opstanden kon worden toegevoegd die in de Filippijnen, Cuba en anderen in Afrika en Azië. Tegen het einde van de 19e eeuw besloten de Verenigde Staten om een paar stukken uit het wankelende rijk voor zichzelf af te trekken; vandaar de Spaans-Amerikaanse oorlog.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hoewel er kortstondig (1873-1874) een Spaanse Republiek was, werd de monarchie hersteld en bleven "constitutionele" koningen van de Bourbon ilk tot 1931 op de troon zitten. Tijdens deze periode, naast (of misschien vanwege) het verlies van de overblijfselen van hun rijk, droomden de Spanjaarden van dagen van cultureel glorie verleden - kunstenaars zoals El Greco en Goya, auteurs zoals de Cervantes en Lope de Vega, componisten zoals de Sarasate en Fernando Sor ondergingen een herontdekking en heropleving in populariteit. Regionale diversiteit in taal en keuken werd gevierd. Maar de mensen bleken helaas meer gepassioneerd over politiek.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Met de verkiezingen van april 1931 werd het duidelijk dat er een diepe kloof bestond tussen de monarchistische en de republikeinse partijen. Toen menigten zich verzamelden op straat om te protesteren tegen de economie en de voortdurende controle van de monarchistische regering van de Cortes Generales, adviseerden vrienden koning Alfonso XIII (passend ongelukkig) om te vluchten, wat hij prompt deed. De Tweede Spaanse Republiek gaf vrouwen het recht om te stemmen en sloot zich aan bij de Baskische verlangens naar meer autonomie, maar loste de economische of sociale ellende niet op, en duurde dus maar vijf jaar. Een vloedgolf van bloedvergieten en geweld resulteerde uiteindelijk in een militaire coup en een bittere burgeroorlog van drie jaar tegen de democratische, linkse republiek ... een conflict dat het land verwoestte, naar schatting een half miljoen slachtoffers teweegbracht, betrokken was bij de strijd tegen de Europese machten, en eindigde met het fascisme, onder het mom van generaal Francisco Franco, de wet van het land voor de komende 36 jaar.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De dood van Franco in 1975 gaf aanleiding tot het herstel van de constitutionele monarchie in de persoon van Juan Carlos I de Borbon y Borbon. De Bourbons waren terug, dit keer om te blijven. Met een zorgvuldig gekozen raad van adviseurs en populaire steun, bewees de jonge koning zich een verstandige agent voor verandering. Als gevolg hiervan hebben de Cortes een nieuwe, grotendeels democratische grondwet aangenomen, geratificeerd door de populaire stem in december 1978. De Spanjaarden konden opnieuw terugkeren naar lange siësta's en dromen van vergane glorie, en hun rijke erfgoed vieren met wereldberoemde festivals en feestdagen ... ondanks ongebreidelde verstedelijking, industrialisatie en vervuiling.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Nooit echt een koninkrijk of imperium, meer een verzameling stadstaten met gewone gewoonten en een soms centrale autoriteit, toch wordt Sumerië beschouwd als 's werelds eerste' beschaving '. Koningschap (of meer precies, hegemonie) werd verleend door het priesterschap, die de neiging hadden om opeenvolgende kortstondige dynastieën te creëren van de heersers van gevestigde en invloedrijke stadstaten: Kish, Lagash, Ur, Uruk, Adab enzovoort. Op enig moment vóór 3000 voor Christus ontwikkelden de Soemeriërs een geschreven taal (nou ja, een logograaf in hun proto-geletterde periode), dus in ieder geval hebben historici een idee van wat ze aan het doen waren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Uit deze geschriften en archeologisch bewijsmateriaal voor het geval er enige twijfel bestaat, lijkt het erop dat de Ubaidians de eerste civilisatie waren (normen voor beschaving die niet hoog zijn) in de regio die Soemerië werd genoemd. Ze droogden moerassen langs de rivier de Eufraat, bouwden lemen hutten en muren, geïrrigeerde velden, ontwikkeld weven, leerwerk, metselwerk en aardewerk, en een geschreven taal. Na verloop van tijd verwierven ze een ander kenmerk van geciviliseerde samenlevingen - het gebruik van slaven, gevangen in het heuvelland in het noorden. Daarna bouwden ze een paar steden, meestal tempelgericht met een centrale administratie van een soort (meestal een priester-koning met een stel oudere adviseurs). Met al deze verstedelijking is de Soemerische beschaving uiteindelijk rond de vierde millennia voor Christus samengegaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De evolutie van de priester-koningen in alleen maar autocratische koningen vond ergens rond 2900 voor Christus plaats en begint de 'dynastieke periode' van Soemerië, die wordt verteld in de lange Sumerische koningslijst. Een aantal dynastieën hielden het koningschap van Sumerië meerdere jaren vast, en vaak meerdere keren (er waren bijvoorbeeld vijf dynastieën van Uruk en drie van Kish). Hegemonie over het collectief van stadstaten werd verleend door het priesterschap in het heilige Nippoer. Het is waarschijnlijk dat het gezag van de Soemerische koning de neiging had beperkt te zijn - behalve in zijn eigen stad - maar hij moest toch de hele Sumer blijven kalm houden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het lijkt erop dat ze het niet erg goed gedaan hebben. Zoals de verschillende overgebleven stukjes schrift en monumenten laten zien, werden de volgende paar honderd jaar gekenmerkt door toenemend geweld, wat blijkt uit de bouw van hoge muren (zoals Gilgamesj deed voor zijn stad Uruk) en de verdwijning van kleine dorpen in het zuiden van Mesopotamië. Op den duur sloegen de invloedrijkere stadstaten samen voor handel en defensie. In de loop van de tijd was het onvermijdelijk dat een stadstaat het permanent wilde overheersen op de anderen ... met geweld van wapens.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Eerst slaagde hij in de dynastie van Lagash (ca. 2500-2270), in de persoon van Eannatum, die vrijwel geheel Sumer-Kish, Uruk, Larsa en anderen annexeerde, en de stad Umma reduceerde tot een eerbetonenklant , De aartsrivaal van Lagash. De lagash-koningen leken terreur te hebben gebruikt als een kwestie van staatsbeleid; de toepasselijk gelabelde Stele of Vultures toont wat er gebeurde met vijanden van Lagash (het was niet leuk). Uiteindelijk hebben de koningen van Umma Lagash omvergeworpen en Uruk veroverd om er de hoofdstad van hun rijk van te maken, waarvan ze beweerden dat ze van de Perzische Golf naar de Middellandse Zee reikten. De Ummans waren de laatste etnische Sumeriërs die regeerden voordat de Akkadische Sargon de Grote binnenviel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Vanaf dit moment zijn de lotgevallen van de niet-Semitische Sumeriërs en de Semitische Akkadiërs onlosmakelijk met elkaar verweven. Het Akkadische rijk bereikte zijn hoogtepunt c. 2400 v.Chr. Toen de superieure troepen van Sargon de meeste stadsstaten overkwamen die ze konden bereiken. Buigend voor het onvermijdelijke (en met Akkadiërs die Nippur bezighielden die voorzichtig was), erkende het priesterschap de Akkadische hegemonie over Sumerië. De Semitische Akkadische taal verdrong de inheemse Soemeriër, die in de loop van de tijd een 'literaire taal' werd. De Akkadische douane veranderde in de Sumerische gebruiken en de religies vermengden zich tot één pantheon.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Alles verliep vlot voor alle betrokkenen (behalve misschien de slaven en boeren) tot het Akkadische rijk ineenstortte, en een regionaal duister tijdperk inluidde dat duurde tot de opkomst van de derde dynastie van Ur rond 2112 voor Christus. Het was een periode van anarchie. Irrigatiesystemen ingestort; velden liggen braak; and the barbarian Guti tribes from the Zagros Mountains swept over Sumer. These Gutians seemed to have had little regard for the niceties of civilization. Having installed themselves as rulers in most of the city-states, they showed no concern for agriculture, written records or public safety. They reputedly had all the Sumerian livestock released to wander freely; coupled with a severe decades-long drought and rocketing grain prices, this led to famine throughout the region.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Te midden van dit alles werd de hoofdstad van Akkad ontslagen - meerdere keren - zo grondig (barbaren zijn erg goed in het ontslaan) dat de ruïnes ervan onontdekt blijven. Door gebruik te maken van al deze verwarring, slaagden verscheidene van de meer zuidelijke Soemerische stadstaten erin om onafhankelijk bestuur te herstellen. Toen de Gutians, die niet in staat waren om al deze huiselijkheid aan te pakken, zich terugtrokken, steeg de dynastie in Lagash opnieuw tot plaatselijke bekendheid. Omstreeks 2093 v.Chr. Werd de Lagash-dynastie - die nu afstamt van het goddelijke - door de Nippuriaanse priesters verklaard primaat te hebben op alle anderen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar het duurde niet lang. Binnen 50 jaar werd de tweede Lagash-dynastie vervangen door de derde dynastie van Ur, onder de koningen Ur-Nammu en zijn zoon Shulgi. Toen Utu-Hengal van Uruk (de volgende dynastie na Lagash) de resten van de Gutians versloeg onder hun laatste koning Tirigan, was Sumer terug. Maar de vijfde Uruk-dynastie eindigde abrupt na zeven jaar (volgens de King List) met de hemelvaart van Ur-Nammu. De omstandigheden zijn wazig; sommige historici veronderstellen een opstand door Ur, anderen geloven dat Nammu op de een of andere manier verwant was met Hengal en vredig koning werd. Wat het geval ook was, Nammu en zijn zoon veroverden of dwongen alle stadsstaten tot aan Noord-Mesopotamië om deel te nemen aan de 'Sumerische Renaissance'.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Renaissance zag verfijning terugkeren, nieuwe steles verschijnen overal, religie rebounds na die atheïst Guti vertrok, landbouw bloeit opnieuw, en die hoeksteen van beschaving - een code van wet - komt in de vorm van de Code van Ur-Nammu die een lange lijst van misdaden en voorgeschreven straffen (meestal geld, hoewel gezuurd met enkele executies en ledematen afgehakt). Nammu ondernam ook grote technische projecten en kunst en literaire werken werden gesponsord door de rijken. Vooral de ontwikkelingen op het gebied van architectuur en beeldhouwkunst waren opmerkelijk (de Ziggurat van Ur was zo'n prestatie). Zo geavanceerd was deze tijd dat het door historici Neo-Sumeria is gaan heten, gewoon om het bij te houden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Shulgi overtroefde zijn illustere vader. Hij ondernam beslissende stappen om de procedures van zijn administratie gecentreerd in de hoofdstad van Ur te formaliseren. Hij wordt gecrediteerd met het standaardiseren van de bureaucratie, archiefdocumentatie, het belastingsysteem en de kalender - waarvoor de moderne beschaving hem zou moeten bedanken. Hij vestigde een permanent leger voor zijn rijk, en legde al die goed gedocumenteerde belastingen aan het werk. Zo onder de indruk was het priesterschap dat Shulgi vergoddelijk werd terwijl hij nog leefde, wat in tegenstelling tot het huidige tijdperk een zeer zeldzame eer was.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar tegen de tijd van zijn kleinzoon Ibbi-Sin, die in 1963 voor Christus opsteeg naar het koningschap, was het voor Sumerië niet zo rooskleurig. Gedurende de eerste twintig jaar van zijn regeerperiode bracht herhaalde invallen en invallen door de oorlogszuchtige Amorieten een groeiend gebrek aan vertrouwen teweeg bij zijn onderdanen in zijn vermogen om te leiden. Elam verklaarde zich onafhankelijk en voegde zich bij de algemene roof van handelskaravanen en onbewaakte nederzettingen. Het werd nog erger. Ibbi-Sin versterkte de gebieden rond Ur en Nippur, zonder veel effect.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Omdat de koning Sumer niet leek te kunnen verdedigen, volgden steeds meer stadstaten de voorsprong van Elam en braken ze weg uit de wankelende hegemonie. De graanprijs steeg met 60 keer het gebruikelijke; de pest verwoestte verschillende stadstaten; de vier ruiters waren in Sumerië in het buitenland. In de laatste jaren van Sumerië bestuurde Ibbi-Sin alleen zijn eigen stadstaat Ur. In 1940 v.Chr. Legde een Elamitisch leger samen met "wilde" stamleden uit de Zagros Ur neer en nam Ibbn-Sin gevangen. Hij werd naar Elam gebracht en gevangengezet en stierf kort daarna (de oorzaak van zijn vroegtijdige einde is niet vastgelegd).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De glorie van Sumer was voorbij. Maar de prestaties ervan - vooral omdat ze de eerste waren - hebben de tand des tijds doorstaan. De pundit Samuel Noah Kramer somt 39 op in zijn baanbrekende werk, History Begins at Sumer, zoals ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Sumeriërs, die in een semi-droog land langs rivieren landbouwden, waren de eersten die irrigatiesloten, kanalen en uiteindelijk reservoirs bouwden. Hoewel ze misschien niet de eerste waren die het schrijven ontwikkelden, waren ze er zeker de meest bekwame persoon van - al vele eeuwen, in feite - en ze schreven alles op, zodat het onthouden kon worden door toekomstige generaties. En zij waren de eersten die al dit gekrabbel opsloegen in bewaarplaatsen (dus de eerste "bibliotheken"). Ze ontwikkelden zich ook als eersten om allerlei soorten literaire vormen te ontwikkelen: liefdesgedichten, heroïsche verhalen, dierlijke fabels, autobiografieën , elegieën, enzovoort.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Wat met al dit schrijven, ontwikkelden de Sumeriërs ook het concept van een geschreven contract (het werd vanzelfsprekend dat ze in de depots werden opgeslagen zodat men niet uit een overeenkomst kon wiebelen), en die zegen om "krediet" te financieren. Het idee dat men hoefde aanvankelijk slechts een deel van de vraagprijs te betalen en de rest moest "danken" aan de Sumerische economie, zo niet al het aantrekkelijke voor verkopers. Ze gestandaardiseerde nummers om dit allemaal bij te kunnen houden. En dus zouden betalingen op een ordelijke manier worden gedaan, de Sumeriërs waren ook de eersten die het jaar in maanden en de dag in standaardstappen verdeelden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Bovendien waren ze de eerste beschaving die het wiel goed gebruikte. Karren hadden wielen; ploegen hadden wielen; strijdwagens hadden wielen. Handel, landbouw en oorlog duurde niet lang meer. Als de Soemeriërs het wiel niet uitvonden (en historici hebben dit punt ad nauseam besproken), hebben ze er zeker veel gebruik van gevonden. Jammer dat ze niet veel paarden hadden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_18">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De lijst met "primeurs" gaat door.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_19">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Uiteindelijk was het echter hun gebrek aan fatsoenlijke bouwmaterialen - modderstenen maken gewoon geen hele hoge of stevige muren om al die barbaren uit het noorden, zuiden en oosten buiten te houden - die hun ondergang teweegbrachten. Maar in de loop van de tijd zouden de Babylonische en Assyrische rijken hun vorming te danken hebben aan Sumerië, de ware 'wieg van de westerse beschaving'.</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
