<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een eenheid die het gevecht overleeft, krijgt "ervaringspunten" (XPs). Als de eenheid voldoende XP's heeft verzameld, kunt u deze gebruiken om 'promoties' voor die eenheid te verkrijgen. Er zijn een grote verscheidenheid aan promoties in Civilization VI. Elk geeft een eenheid speciale voordelen in de strijd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ADVANCED_ENGINES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Helaas waren vroege vervoerders vaak traag ... te traag om de slagschepen en kruisers van de hoofdvloot bij te houden en hun rol als luchtverdediger te vervullen. Ook waren vliegdekschepen erg kwetsbaar als ze achterbleven door de hoofdvloot; zowat alles kan deze gehoekte, dunne huid schepen laten zinken. Zo zijn de vlootvervoerders - mogelijk gemaakt door interbellum-ontwikkelingen in het motorontwerp. Hoewel het Washington Naval Treaty van 1922 de verplaatsing van vervoerders naar 23.000 ton water beperkte, negeerde iedereen dat. Het concept van een vliegdekschip werd in 1931 ontwikkeld door de Amerikaanse admiraals Clark en Yarnell ... snel genoeg om de vloot bij te houden en erdoor te worden beschermd. De Essex-klasse van Amerikaanse vlootvervoerders - aangedreven door Westinghouse-getunede turbines aangesloten op acht boilers - werd de meest veelvuldige klasse van kapitaalschepen van de 20e eeuw.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ADVANCED_RANGEFINDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Naarmate artillerie krachtiger werd en doelen steeds verder weg kon raken, werden betere en snellere manieren om het traject en het punt van impact te berekenen noodzakelijk. De tijd van open blik en een vinger in de lucht steken was voorbij. Dus, stadiametrische afstandmeters ... een voorschot op de Romeinse dodecaëder afstandsmeter zoals beschreven door Julius Caesar in 'De Bello Gallico.' In feite gebruikte de stadiametrische benadering een aangepaste telescoop om snel afstanden te berekenen, gebaseerd op het principe dat in vergelijkbare driehoeken dezelfde zijden evenredig zijn, wat handig is wanneer je een verre plek probeert te raken - of dat een muur of een bewegend schip is . In feite werden tegen het midden van de negentiende eeuw stadiametrische afstandmeters aangetroffen in alle kustversterkingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SHRAPNEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen de artillerie van een solide schot naar een explosieve schelp verhuisde, werd de grapeshot vervangen door granaatscherven, ontworpen om boven de grond te exploderen in een luchtstorm en de onderzeeërs met dodelijke balletjes te douchen; het werd uitgevonden door Henry Shrapnel rond 1780 AD voor het Britse leger. In de Napoleontische oorlogen was het behoorlijk populair bij Britse commandanten, hoewel het moeilijk te fabriceren en te gebruiken was (de schelpen hadden de ongelukkige neiging om zichzelf in de grond te begraven in plaats van te exploderen in de lucht). Maar in de Eerste Wereldoorlog waren de knikken uitgewerkt en beide kanten gebruikten ze met groot succes.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CHOKE_POINTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In militair opzicht is een "knelpunt" het tactisch gebruik van plaatsen waar het terrein de paden beperkt waarmee de vijand de positie van een eenheid kan bereiken - smalle sporen in het bos, smalle valleien in de heuvels, bruggen of doorwaadbare plaatsen bij rivieren, droog plekken in moerassen, enzovoort. Het herkennen van de knelpunten is een vaardigheid bezeten door grote en capabele officieren. Door de nadering van de vijand te verkleinen, kan een leger het verloop van de strijd dicteren; De militaire geschiedenis is rijk aan voorbeelden: Leonidas verdediging van de pas bij Thermopylae, Godwinson bij de slag om Stamford Bridge, Wallace bij Stirling Bridge en natuurlijk Agincourt waar de Fransen moesten aanvallen door een nauwe opening in het bos.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_AMPHIBIOUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Beschouwd als de meest complexe operaties (nu), leek het niet de oude Grieken, Perzen of Vikingen te bevechten van water naar de strijd. En het oversteken van Alexander de Grote van de door moessons opgezwollen Hydaspes om koning Porus te verpletteren wordt beschouwd als een van de grootste overwinningen ooit. Natuurlijk had geen van hen te maken met kustartillerie, vliegtuigen en machinegeweren. Maar eenheden die speciaal zijn opgeleid om van boten te landen en onmiddellijk de vijand in te schakelen zijn een relatief moderne ontwikkeling. Tot Gallipoli was de grootste amfibische operatie de Perzische landing op de Marathon vlak voor de slag. Maar de Tweede Wereldoorlog wordt gekenmerkt door veel grotere conflicten, in Afrika en Europa, en over de Stille Oceaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_AUXILIARY_SHIPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hoewel je misschien een beperkt gevechtsvermogen (meestal defensief) hebt, zijn hulpschepen over het algemeen degenen die de echte gevechtsschepen op topefficiëntie houden. Zonder de hulpfunctionarissen kan geen enkele blauwwater-marine efficiënt, succesvol of vaak drijvend zijn. Toen de Europese marines de oceanen in de 18e en 19e eeuw begonnen te bereiken, hadden die grote oorlogsschepen supportschepen nodig om voorraden aan te vullen, reparaties uit de buurt van havens te maken en die marinebases verspreid over de hele wereld te bewaken. Toen het tijdperk van de stoom aanbrak, hielden colliers en later olieboeren de ketels in de torpedojagers en slagschepen die vuren. Naarmate de marines steeds diverser werden, deden de hulpschepen dat ook; de moderne Amerikaanse marine somt ongeveer 86 verschillende typen op (afgezien van drijvende reparatiedokken).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BATTLECRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het eerste geregistreerde verslag van een strijdkreet is te vinden in de epische Ilias van Homerus, maar krijgers schreeuwen sinds lang geleden de strijd in. Bedoeld om de vijand te intimideren, of misschien hun eigen moed te versterken, hebben vele soldaten van beschavingen onderscheidende kreten en geschreeuw ontwikkeld. Onder de beroemdste weergalmende door de geschiedenis: de 'Alala' van Athene, de verschillende Kipchak-kreten, moslim 'Allahu Akbar', de Mongoolse roep om hun paarden aan te zetten tot de strijd, de geduchte rebellie-schreeuw van het zuiden, 'Vive l'Empereur, 'en' Denk aan de Alamo. 'Oorlog is een lawaaierige zaak, zo lijkt het.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ARROW_STORM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het is gerapporteerd - waarschijnlijk een apocrief verhaal - dat de Perzische afgezant die probeert Spartanen te overtuigen zich over te geven bij Thermopylae zei: "onze pijlen zullen de zon zwart maken", waarop Dienekes antwoordde: "Goed, dan zullen we vechten in de schaduw. "De meeste troepen waren niet zo zelfgenoegzaam over het onder ogen zien van een pijlonweer, het snelle gezamenlijke vuur van boogschutters op een bepaalde vlek. Terwijl de meeste goed opgeleide boogschutters ongeveer zes pijlen per minuut konden vuren, waardoor een behoorlijk dichte storm ontstond, waren de Engelse boogschutters gewapend met de lenden vooral bedreven in het neerleggen van zo'n regen des doods ... beter zelfs dan kruisboogschutters.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BOARDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Omdat - in tegenstelling tot marineschepen - het zinken van een vijandelijk schip geen winst opleverde, vertrouwden piraten en kapers op zwaar bewapende en wrede roeiers om de bovenste dekken te bestormen en zo de (hopelijk) kostbare lading te beveiligen. In vroeger dagen vóór het wonder van buskruit, waren de aanhoudacties de primaire vorm van zeeslagen (er waren er veel minder gezonken door rammen) en er werden veldslagen gewonnen op de dekken. De boarding party's waren bewapend met verschillende wapens, steeds dodelijker naarmate de tijd verstreek: messen en zwaarden, donderbussen en flintlock pistolen, vastzittende pinnen en zowat alles scherp of bot. Maar met de ontwikkeling in de vroege 16e eeuw van kanonschietbanen en dekkleden kwam er geleidelijk een einde aan het gebruik van de instaptactieken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BOMBARDMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het bombardement van de kust kwam toen Edward III van Engeland bombardeerde op sommige van zijn schepen die Calais in 1347 AD belegerden. Sindsdien is het een populaire manier om steden en troepen te mishandelen. Het draaien van de grote kanonnen van de vloot op civiele doelen - fabrieken, dokken, magazijnen, huizen, enz. - werd algemeen afgekeurd ... tot de Eerste Wereldoorlog. Op 16 december 1914 beschoot de Keizerlijke Duitse marine de Britse steden Scarborough, Hartlepool en Whitby , waardoor 137 verkeersdoden en wijdverspreide publieke verontwaardiging ontstonden (sommigen van dat gericht tegen de Koninklijke Marine voor het toestaan van de overval). De Britten bombardeerden zelf doelen in de Dardanellen, Salonika en de Belgische kusten. In de volgende oorlog werd het vernietigen van burgers grotendeels overgelaten aan de luchtstrijdkrachten, waarbij de marine kanonnen werden gereserveerd voor invasies.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ROLLING_BARRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een rollend spervuur is een methode om massale vuurkracht af te leveren over een breed gebied, net zo effectief voor marineschepen als voor landgebonden batterijen. Het feit dat de kanonnen schieten van rollende, bewegende, onvaste platforms, maakt het alleen maar uitdagender voor de zeegeschuiters. In feite zijn de kanonnen gericht op opeenvolgende punten, meestal 20 tot 30 yards uit elkaar voor moderne schelpen, langs een pad van een paar honderd tot enkele duizenden yards lang. Met meerdere schepen die vuren, kan dit een doos vormen, een rechthoek waar alles in het pad is afgeplat. Glooiende stuwdammen tijdens de Tweede Wereldoorlog bleken zeer effectief in het afvuren van de vijand uit de bebouwde kom en versterkingen. Dus werd het toegevoegd aan het marine-repertoire van vernietiging.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BREAKTHROUGH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Wanneer een commandant zijn zware cavalerie begaat - zij het paarden of tanks - is de hoop om de verdedigingslinie van de vijand te doorbreken en dan snel de kloof te exploiteren. Veel van het manoeuvreren op het slagveld wordt gedaan om een doorbraakpoging te doen - een grote kracht concentreren op een klein deel van de lijn - of om te verzekeren dat reserves beschikbaar zijn om de kloof te dichten. Voor beiden waren de zware, mobiele eenheden het beste. Zodra de vijandelijke linie is verbroken, kan het pantser diep in de achterkant doordringen of de blootgestelde flanken van de eenheden aan weerszijden van de bres aanvallen. In beide gevallen is de strijd waarschijnlijk voorbij.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CAMOUFLAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Terwijl de stiekeme barbaren altijd camouflage hadden gebruikt (van een soort, hoewel het vuil en de vuiligheid zich veel verborgen hielden), verborgen eervolle soldaten zich niet voor de vijand. Maar de komst van het lange-afstands musket en het Baker-geweer maakten het verbergen van een overlevingsbehoefte. Tijdens de Franse en Indische oorlog droegen de gewapende Rangers van Rogers grijze en groene uniformen, die zich mengden met de bossen. Tijdens de Napoleontische oorlogen gaven de Portugese Caçadores de voorkeur aan bruine jassen die hielpen om ze te verbergen. Tegen de tijd van de Eerste Wereldoorlog hadden alle grote naties - behalve de Fransen - hun rode, witte en felblauwe uniformen opgegeven die zulke mooie doelen maakten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CHARGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Er is niets - tenminste voordat tanks alles bedorven hebben - spannender en effectiever dan een lading door zware cavalerie; helaas kwamen ze niet vaak voor. Veldslagen werden zelden gevochten op niveau, droge en open grond, geschikt voor zo'n pittoreske veldslag. Tegen het einde van de 14e eeuw kwamen de meeste ridders af om te vechten, en hun gewaardeerde destriers werden naar de achterkant geleid ... behalve de Fransen, maar kijk eens wat er gebeurde in Crécy, Poitiers en Agincourt. Maar als de cavalerist de vijand zou bereiken, zou de schok van contact overweldigende verdedigingsposities kunnen overweldigen, zelfs die beschut door veldwerken. Maar de komst van machinegeweren, prikkeldraad en mijnen maakte een einde aan al dat glorieuze opladen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_RUTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Vóór de komst van gedetailleerde nautische kaarten (maar nadat zeilers slechts het geluk hadden vertrouwd om de kust veilig te bereiken), was een rommel een zeemanshandboek met vaarrichtingen voor navigatie - een periplus ('zeilend' boek genoemd) door oude mediterrane zeilers. Deze werden angstvallig bewaakt door zeevaarders en piloten in de middeleeuwen, want ze waren de persoonlijke gegevens van iedereen die wist over de handelsroutes die ze hadden verkend of gevaren. Tijdens de Renaissance, deelden rutters tussen kooplieden in de stad handelaren zoals Pisa, Genua en Venetië ongelooflijk rijk. The Age of Discovery bracht rappers naar nog meer aandacht, omdat ze het nautische record waren van hoe je die verre plaatsen opnieuw kunt bereiken. Uiteindelijk werd al deze privékennis vervangen door nautische kaarten en werd zeilen veel minder avontuurlijk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CLOSE_AIR_SUPPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Militair gezien is close air support (CAS) luchtaanvallen op vijandige grondtroepen die in de buurt zijn van bevriende strijdkrachten en die coördinatie eisen met deze vriendelijke strijdkrachten om ze niet per ongeluk te bombarderen en te beschieten. Er waren wat CAS-operaties geweest tijdens de Eerste Wereldoorlog, en de Britten debuteerden de eerste grondaanvalsvliegtuig - gemodificeerde FE2b-jagers - eind 1917. Na de oorlog waren de zegevierende krachten niet bijzonder geïnteresseerd in verder onderzoek en ontwerpen voor CAS ... maar de verslagen Duitsers waren dat wel. Verboden strategische bommenwerpers door het Verdrag van Versailles, de Luftwaffe wendde zich tot CAS duikbommenwerpers, met de beroemde Junkers Ju-87 (de Stuka) het eerste resultaat. Ongelofelijk succesvol in de Spaanse Burgeroorlog voor het Condor-Legioen, het bleek in staat om vijandelijke posities te raken met bijna exacte nauwkeurigheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COCKPIT_ARMOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Niet lang nadat piloot Louis Quénault en waarnemer Joseph Frantz in oktober 1914 een vijandelijk vliegtuig met een machinegeweer neerhaalden in luchtgevechten, begonnen vliegtuigbouwers na te denken over hoe ze harnassen konden toevoegen om het meest kwetsbare deel van een gevechtsvliegtuig te beschermen ... de piloot. Helaas was gewicht een zorg voor die houten en canvas vliegtuigen; elke extra beïnvloedde de prestaties van een jager. Desalniettemin zagen de Deutsche Luftstreitkräfte en de Royal Air Force er enige waarde in om hun piloten in leven te houden, dus werden een paar vliegtuigen achteraf uitgerust met licht gepantserde pilotenstoelen. Tegen de Tweede Wereldoorlog beschikten de meeste jagers over cockpitbepantsering en splintervrije luifels, om al dat vuur van bovenaf en vooral van beneden af te buigen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COINCIDENCE_RANGEFINDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In de jaren 1880, gaf de Britse Admiraliteit - erkenning van de verbetering van scheepsgeschut en munitie - een vereiste voor een nieuwe afstandsmeter tot 3% op 3000 meter nauwkeurig. In 1888 bouwden professoren Archibald Barr en William Stroud de eerste toeval-afstandsmeter die precies dat deed; tegen 1898 had hun bedrijf meer dan 150 over de hele wereld verkocht, het meest geschikt voor oorlogsschepen. De eenheid bestond uit een lange buis met een naar voren gerichte lens aan elk uiteinde, twee prismatische wiggen aan de binnenkant en een oculair in het midden; De operator kan de prisma's roteren totdat de twee afbeeldingen uitgelijnd zijn; de mate van rotatie van elk geeft dan het bereik aan een ver verwijderd doelwit door eenvoudige triangulatie. Toeval afstandsmeters werd de marinestandaard ... totdat deze werd vervangen door moderne laserafstandsmeters.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COMMANDO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Commandos, die soldaten die getraind zijn in de meer esoterische aspecten van oorlog - infiltratie, klimmen en abseilen, close combat, amfibische operaties en dergelijke - zijn de elitetroepen van vandaag, van de Amerikaanse groene baretten tot de Israëlische Shaldag-eenheid. Hoewel verschillende landen eenheden hadden die waren opgeleid in onconventionele aanvallen op 'waardevolle doelen', werd de term 'commando' voor het eerst gebruikt in relatie tot de Boerenbands van milities die begin 1900 de Britse ravage hadden verwoest. Zo onder de indruk waren de Britten, dat in 1941 hun keizerlijke generale staf de naam aannam voor hun vrijwillige eenheden die waren opgegroeid om het door de Duitsers bezette continent te overvallen. Andere militairen volgden al snel hun voorbeeld met deze 'speciale troepen'.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CONVOY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zee konvooien bestaan al sinds de 12e eeuw, toen klassen oorlogsschepen werden onderscheiden en verschillende soorten hadden verschillende, gecoördineerde rollen om te spelen in een verloving. Tijdens het tijdperk van de kolonisatie stuurden Spanje en Portugal militaire escortes met hun logge schattenschepen om piraten en kapers af te weren. Convoy-tactieken kwamen prominent voor tijdens de Napoleontische oorlog, toen Groot-Brittannië de Franse graanvloten probeerde te verstoren; verschillende veldslagen - Ushant, Doggersbank en de Glorieuze eerste juni - kronkelden rond konvooien. Tijdens de Eerste Wereldoorlog, werd een konvooi-systeem ingesteld door de Britse Admiraliteit om de dreiging van Duitse onderzeeërs tegen te gaan, een beleid dat werd overgedragen naar de veel dodelijkere slag om de Atlantische Oceaan in de volgende grote oorlog.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CREEPING_ATTACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tijdens de vroege fase van de anti-onderzeeër oorlog, tijdens de laatste run van een konvooi escorteren om neerwaartse gemonteerde dieptebommen te laten vallen op een sluipend U-boot contact werd verloren door het actieve geluidsdetectiesysteem (ASDIC) ... waardoor de Duitse sub de kans om op het laatste moment van diepte of richting te veranderen. Om dit tegen te gaan, bedacht de 36 Escort Group van de Royal Navy de "Creeping Attack." Met twee schepen, een stationair om contact te houden en een om het doelwit te sluiten, waarbij de laatste de dieptebommen op een signaal van de eerste loslaat. Hoewel de tactiek geduld vereiste, en extra tijd en schepen in beslag nam, bleek het effectief te zijn. De komst van meer geavanceerde ASDIC, samen met de voorwaarts werpende dieptepunten van Hedgehog en Squid, maakte de tactiek overbodig - hoewel de Britten deze bleven gebruiken tot het einde van de oorlog.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DEBATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Gedurende het grootste deel van de middeleeuwen en de Renaissance boden godsdienstige 'disputaties' (formele debatten) de erkende methode om waarheid in theologie te vestigen. Gebaseerd op de grijze oude tradities van de platonische filosofie, werden deze debatten beoordeeld op basis van de citatie van "geaccepteerde" geschreven werken door de debaters en de gebruikelijke retorische vaardigheden van woordvoerders. Betwistingen tussen katholieke en joodse theologen (zoals die in Parijs in 1240) waren behoorlijk beleefd; die tussen protestanten en katholieken (bijvoorbeeld Regensburg in 1541) iets minder. Ondertussen, naar het Oosten, organiseerde de Mughal-keizer Akbar de Grote disputaties tussen moslim, hindoe, jain, zoroastrian en katholieke jezuïeten heilige mannen als een blijk van zijn religieuze tolerantie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DECK_CREWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In 1922, met de lancering van de USS Langley, werd het duidelijk dat toegewijde vliegdekschepen speciale bemanningsleden (en later, hangar-dek) nodig hadden voor efficiënte opstart- en hersteloperaties en onderhoud van alle temperamentvolle vliegtuigen. Tegen de tijd dat de Tweede Wereldoorlog van start ging, konden goed opgeleide dekbemanningen een eskader vliegtuigen landen, onderhouden en lanceren alsof hun leven ervan afhing ... zoals ze deden. De bemanningen werden zeer georganiseerd, met een hiërarchie van taken onder toezicht van onder meer de luchtofficier, katapultofficier, vliegtuigdirecteuren, seingevers en tientallen anderen. Bijtanken, herbewapenen en repareren werden tijdens gevechten behandeld op de stuurhut, soms zelfs toen de koerier probeerde te voorkomen dat hij zou zinken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPIKING_THE_GUNS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Lichte cavalerie in de 1700s en 1800s - vooral de flamboyante types zoals huzaren en lancers - werden over het algemeen gebruikt voor scouting, schermutselingen en rooftochten. Over het algemeen was hun gebruik op het slagveld beperkt tot na de gevechten, toen ze werden losgelaten om de vluchtende vijand te verslaan. Maar af en toe werd de lichte cavalerie gebruikt om vijandelijke artillerie aan te vallen, meestal met ontzettende slachtoffers voordat hij de kanonnen naderde. Waarop de kanonniers naar de dichtstbijzijnde vriendelijke infanterie zouden rennen en de ruiters zouden afstappen om de kanonnen te spietsen, een prikkeldraadspijker in het aanrakingsgat duwen en de kanonnen nutteloos maken. Een populaire tactiek voor vele decennia; inderdaad, graaf Friedrich von Bismarck beval aan dat elke cavalerist spikes zou dragen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DOGFIGHTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Aanvankelijk was de militaire luchtvaart redelijk kalm, de meeste verkenningen, artillerievlekken en af en toe een bomaanslag op voetmassagiers; zelfs in de eerste maanden van de Eerste Wereldoorlog was dit het geval. Toen begonnen een paar piloten met vijandelijke piloten te schieten met pistolen. Voordat iemand het wist, waren vliegtuigen uitgerust met machinegeweren (nadat Fokker het probleem van het schieten door een draaiende propeller had opgelost) en het hondengevecht begon. Avontuurlijke piloten bedachten manoeuvres - zoals de Immelmann en de Lage Yo-Yo - om zichzelf een voordeel te geven in de strijd. Overwinning tijdens een luchtgevecht - in tegenstelling tot ridderlijke steekspelen, het is meer een samenstelling van angst en vlammen - werd al snel een kwestie van technologie en techniek.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ECHELON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het gebruik van echelon - in feite zijn eenheden in de infanterie lijn diagonaal gerangschikt, om de flank te weigeren (bijvoorbeeld in een rechter echelon, elke is geplaatst aan de rechterkant en iets achter de aangrenzende eenheid aan de linkerkant) - datums terug naar de oudheid. Het vroegst opgetekende gebruik is toen de Thebans de Spartanen aanvielen in de slag bij Leuctra met hun linkervleugel terwijl ze een echelonformatie gebruikten om hun zwakke rechterflank te weigeren; ze wonnen ... een van de weinige nederlagen die de Spartanen ooit hebben geleden. Het gebruik van echelon ging niet over met de komst van buskruit; de beroemde Jomini schreef er uitgebreid over in zijn werken over lineaire tactieken, die tientallen jaren later van invloed waren op Europese en Amerikaanse officieren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ELITE_GUARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Velen een koning, een keizer en een generaal hadden een elitewacht, zorgvuldig uitgekozen en goed getrainde soldaten die met hem (of haar) waren vergezeld toen hij (of zij) campagne voerde. Hoewel de primaire taak van deze "keizerlijke" bewakers de voortdurende ademhaling van hun commandant was, waren zij ook de beste stoottroepen die beschikbaar waren in een veldslag: beter bewapend, beter gedisciplineerd en bereid om tot de dood (vermoedelijk) te vechten. De geschiedenis vertelt over de opwindende heldendaden van veel van deze - Perzische onsterfelijken, Ottomaanse Janitsaren, de Tang-dynastie verboden troepen, de oude wacht van Napoleon en de Britse huishoudelijke afdeling. Dus deze eenheden waren veel meer dan alleen mooie uniformen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EMBOLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het embolon (Grieks voor "wig") was een van de vroegste formaties gebruikt door oude krijgers, eerst op het land en vervolgens op zee. In volle zee zeilden de Griekse triremen meestal in één rij, geleid door het schip van de commandant. Bij het zien van de vijandelijke oorlogsschepen zou de Griekse vloot zich echter in een driehoekige of trapezoïde formatie opstellen, met het moedige commandantsschip op de punt. Deze formatie betekende dat de vijand een beperkt front had om raketten af te vuren, en gaf de superieure Griekse zeelieden de kans om hun rammen optimaal te gebruiken terwijl ze de zijkanten van het voor hen liggende schip beschermden - elke vijand die zich naar ram keerde zou in plaats daarvan geramd worden door de volgende verscheep in de wig. Het embolon was zo effectief dat het in gebruik bleef, totdat het kanon het tot een verantwoordelijkheid maakte.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EMPLACEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Als een belegering een paar dagen voorbijging, bouwden de aanvallers grondwerken om zichzelf te beschermen tegen de boze kerels aan de muren die de stad verdedigden. Dit was vooral handig om de bemanningen die de belegeringsartillerie bemannen te houden - deze katapult of kanonnen - in leven te houden, want ze hadden de neiging de aandacht te trekken terwijl ze probeerden de muren af te slaan. De introductie van buskruit maakte dit nog essentiëler, omdat kanonnen die op muren waren geplaatst, een behoorlijke afstand tot de schelpen konden nemen. Tijdelijke schuilplaatsen en emplacements betekenden dat de kanonnen op de muren konden blijven schieten totdat deze werden geschonden; in 1453 na Christus bijvoorbeeld, Mehmed II's 62 kanonnen - beschermd door aarden wallen - weggebarsten aan de muren van Constantinopel gedurende zes weken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ESCORT_MOBILITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Lichte cavalerie bleek uitstekend te dienen als escorte naar kwetsbare delen van het leger: commandanten en hoofdkwartieren, bevoorradings- en medische eenheden, artillerie, communicatie en technische troepen, en dergelijke. Bij gelegenheid werden ze ook aangesteld om veiligheid te bieden aan burgers, met name aan kolonisten en werkpartijen; inderdaad, tijdens de afwikkeling van het Amerikaanse westen, Zuid-Afrika en Australië, begeleidde lichte cavalerie huifkarren, spoorwegwerkploegen, vrachtkaravanen en zelfs postkoetsen (als iemand of iets belangrijks aan boord was) over gebieden vol vijandige inwoners. De militaire escorte, die over het algemeen niet gelukkig was met zo'n oppasplicht, had de neiging om deze mensen in een snel tempo te haasten. Zo werd iedereen gelukkiger toen hun bestemming werd bereikt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EVASIVE_MANEUVERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Bommenwerpers - vooral met vier motoren - zijn niet erg manoeuvreerbaar en neigen ernaar te vertrouwen op de massieve vuurkracht van de formatie wanneer ze worden aangevallen door vijandige interceptors. Dus, meestal recht en stabiel was de beste verdediging, en het gaf de schutters van het vliegtuig op zijn minst enige kans om hun doelen te raken. Maar bij (wanhopige) gelegenheid zouden ze zich bezighouden met luchtfoto's. Eenzame bommenwerpers zouden bij het aanvallen van lucht proberen te remmen of de kurkentrekker (een reeks steile duiken en klimmen). Tegen het grondvuur kunnen deze werken, maar de meeste bommenwerpers hebben er de voorkeur aan gegeven om het doel van de AA-kanonniers hieronder te laten schieten. In het algemeen werkte echter geen van deze zeer goed; bommenwerpers waren nog steeds grote, loeiende doelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EXPERT_CREW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Naarmate het slagveld in 1700 in Europa vloeiender werd, creëerden verschillende landen paardenartillerie - lichte, snel bewegende en snelvurende artillerie die mobiele ondersteuning kon bieden, een soort hybride van cavalerie en kanonnen. Geïntroduceerd door de Zweden tijdens de Dertigjarige Oorlog, werd paardenartillerie een hoofdbestanddeel van alle "moderne" legers, en de geweren werden zelf groter en toch lichter. Zo evolueerde slagveldkanon ... helaas, dat betekende dat de bemanning beter getraind moest worden. Maar het was pas in 1915, toen Groot-Brittannië de School of Instruction voor Royal Horse en Field Artillery ('s werelds eerste) in Larkhill instelde dat een dergelijke training beschikbaar was, waardoor zijn afgestudeerden' experts 'werden in vuur en schiet artillerie-tactieken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EXPERT_MARKSMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Met katapulten, onagers, ballistae, en dergelijke, werkte een oogbol op een doelwit goed genoeg, gezien hun bereik en de grootte van hun doelen. Maar aangezien artillerie in het buskruittijdperk terecht kwam, met langere reeksen en vaak kleinere doelen, was dat niet zo effectief. Zo werden een aantal apparaten uitgevonden om te helpen met de ballistische berekeningen voor kanonnen. Het eerste geregistreerde apparaat om hoogtehoeken te meten was het kwadrant van de schutter, c. 1545 na Christus. In 1742 bracht de ballistische slinger van Benjamin Robins een revolutie teweeg in het artillerievuur. En in 1892 kreeg het bedrijf Barr &amp; Stroud een contract van het Britse leger voor zes afstandszoekers, de allereerste. Dit alles veranderde in een geweer dat eerder een wetenschap was dan een kunst.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GUERRILLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Doorgaans omvatten guerrilla-operaties een soort van "vecht en vluchten" -tactiek, waarbij een kleine, lichtbewapende, snelbewegende eenheid een grotere aanvalt en vervolgens galant wegrent. Met elk voordeel van cover, camouflage, stealth en hinderlaag, proberen guerrilla-eenheden de voordelen van de vijand in aantallen en munitie te verslijten, terwijl ze tegelijkertijd een negatieve invloed hebben op de wil om door te gaan. Maar het belangrijkste punt is om een "stand-up" gevecht te vermijden; anders is de guerrillakracht vernietigd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INCENDIARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het werpen van verlichte fakkels op speren werkte redelijk goed, maar het schieten van brandende pijlen werkte nog beter. Gebouwde gebieden in de geschiedenis hebben de neiging om mooi te verbranden, waardoor verdedigers beslist ongemakkelijk werden, en zo ontdekten oude generaals al snel dat aanvallen op steden en wijken succesvoller waren wanneer een regen van vurige raketten kon worden neergelegd. Vlammende projectielen afgevuurd met bogen, katapulten en kanonnen zijn gebruikt sinds de eerste geregistreerde gevallen van de Assyriërs en de Judeeërs dat deden. Toen buskruit opdook, werd het karkas, een hol ijzerprojectiel gevuld met een licht ontvlambaar mengsel over de muren, voor het eerst gebruikt door de Fransen in 1672 na Christus.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_FLIGHT_DECK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De eerste vliegdekken waren hellende houten opritten gebouwd op het prieel van een paar oorlogsschepen ... voor het geval dit 'vliegtuigding' nuttig zou blijken. Het eerste vliegtuig dat vanuit een oorlogsschip werd gelanceerd (USS Birmingham) vond plaats in november 1910; twee maanden later werd het eerste vliegtuig dat landde op een oorlogsschip (USS Pennsylvania) bestuurd door Eugene Fly. Het eerste vliegdekschip met een "moderne" cockpit was de omgebouwde liner HMS Argus, waarvan het bovenwerk was weggesneden en een groot houten platform over de romp was gelegd. Het werd gebruikt om te experimenteren met mogelijkheden, waaronder de bouw van een stuurboord "eiland" om te dienen als brug- en chartalen, briefing en controletoren. De cockpit bleek ook de belangrijkste - eigenlijk enige - plaats om de vliegtuigen te parkeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HANGAR_DECK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het bleek niet handig om de vliegtuigen van een koerier op de cockpit te houden; de vliegtuigen waren onderhevig aan weer, ruwe zeeën en vijandige attenties. Tegen de tijd van de Tweede Wereldoorlog droegen Japanse en Amerikaanse vlootvervoerders vaak twee of meer jagers eskadrons, een paar torpedo-bommenwerpers eskadrons, tenminste één duik bommenwerpers squadron en verschillende verkenningsvliegtuigen. Er was bijna geen ruimte boven voor deze 80 tot 100 vliegtuigen op een typische drager. Tussen de oorlogen werd door scheepsbouwkundigen een 'hangendek' - de garage van een koerier - ingebouwd. Het hangar-dek op de USS Eisenhower ligt twee dekken onder het cockpitdek en is 110 voet breed, 25 voet hoog en 685 voet lang ... veel ruimte voor 60 vliegtuigen, evenals brandstoftanks en zware reparatieapparatuur.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_FOLDING_WINGS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zelfs met hangar decks raakte het druk, vooral toen duikbommenwerpers werden toegevoegd aan het luchtvaartcompliment van de koeriers in de jaren dertig van de vorige eeuw. Omdat het toevoegen van een ander hangar-deck onpraktisch was, richtten maritieme 'denkers' zich tot meer radicale oplossingen voor het verpakken van meer vliegtuigen op vlootvervoerders ... en dus werden opvouwbare vleugels verwerkt in nieuwe ontwerpen voor vliegtuigvliegtuigen. Ondanks de twijfels van sommige piloten (die niet echt enthousiast waren over de mogelijkheid dat hun vleugels omhoogvouwen terwijl ze omhoog waren), kwamen vliegtuigen zoals de Britse Supermarine Spitfire en Fairy Gannet al snel aan boord van Britse luchtvaartmaatschappijen; tegen het einde van de jaren 1930 waren vrijwel alle Amerikaanse draagvlakken omgebouwd tot vouwvleugels. De Japanse ook. Vouwende vleugels betekenden meer hydraulische en elektrische onderhoudswerkzaamheden, maar de toegevoegde vliegtuigen leken de moeite waard.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_FORWARD_OBSERVERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een voorwaartse waarnemer, of "spotter", is degene (of degenen) die lang voor de batterij is opgesteld, dus artillerie- of mortiervuur kan op de vijand worden neergezet als de toorn van God ... nauwkeurig. Omdat dit indirecte vuurwapens zijn, zolang een batterijcommandant wist waar het doelwit zich bevond, waren belemmeringen voor de gezichtslijn zoals heuvels, bomen, gebouwen en dergelijke geen probleem. Hoewel er sinds de Krimoorlog enige gebruik was gemaakt van voorwaartse waarnemers, maakte de Eerste Wereldoorlog ze onmisbaar. Met behulp van een verrekijker en afstandmeters, en het terrein voor camouflage, communicatie met de batterijcommandant via een veldtelefoon of radio, kan een spotter de koers van een moderne strijd veranderen met een goed geplaatst en onverwacht spervuur.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GARRISON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Van het Franse werkwoord 'garner' ('uitrusten'), wordt een garnizoen in een stad geïnstalleerd om het te beschermen, de bewoners te intimideren, te rusten of de troepen op te leiden, of gewoon als beleid. De Romeinen, overvallen door barbaren, zouden zich vaak terugtrekken van veteranen in grenssteden, een kant-en-klaar garnizoen van ervaren soldaten zou noodzaak moeten eisen. Voor garnizoenen, vechten van achter muren en gemotiveerd (omdat er geen plaats was om je terug te trekken), bleek de beste verdediging tegen aanvallers. Vaak hadden de garnizoensgroepen hun families bij zich ... ook een motivatie om de plaats tot de dood te verdedigen. Het vermogen van garnizoenen om aanvallen af te weren is de voornaamste reden dat er zoveel belegeringen in de geschiedenis zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GRAPE_SHOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Voor het eerst gebruikt tijdens de Hussite Wars in kanonnen en "handkanonnen" (onhandige pistolen), bleek grapeshot zeer effectief tegen vijandige infanterie. In feite is grapeshot een massa kleine metalen (of zelfs stenen) stukjes die stevig in het vat zitten; wanneer ontslagen, spreiden de metalen stukjes zich uit als buckshot, hoewel met veel dodelijkere resultaten. Het was iets nieuws in oorlogsvoering, want oude artillerie was gewoon niet in staat om zo'n shotgun te benaderen. Op zee werd de grapeshot gebruikt om de dekken van vijandige schepen te ruimen, hoewel minder effectief dan te schieten op een dichte formatie van zachte doelen in de open lucht. Na verloop van tijd werden de kleine stukjes, in plaats van ze erin te scheppen, verpakt in speciale omhulsels - schot van een bus - die open braken toen ze werden afgevuurd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GROUND_CREWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Vliegtuigen zijn complexe en breekbare machines, vooral als ze worden beschoten. Vanaf het begin, al in de Amerikaanse Burgeroorlog, hadden militaire ballonnen een toegewijde grondploeg, zij die het voertuig konden maken en het konden laten vliegen (goed, zwevend). In de Eerste Wereldoorlog had elke luchtmachtbasis het contingent grondpersoneel dat werkte aan het repareren, onderhouden, bewapenen en onderhouden van de vliegtuigen. Natuurlijk maakte het feit dat zij en hun faciliteiten onmisbaar waren voor de operatie, hen tot hoofddoelwitten voor de vijand, dus werden regelmatig beschietingen en bombardementen op vliegvelden uitgevoerd. Terwijl gevechtsvliegtuigen steeds geavanceerder werden, deden ook de grondbemanning ... dat gespecialiseerde training nu maanden in beslag neemt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HEATHEN_CONVERSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Al geruime tijd was het zwaar op de georganiseerde religie, wat met al die andere religies streed om de 'harten en geesten' van de mensen. Buddhists in Japan, Christians in Rome, Hindus in Indonesia … all struggled to bring holy writ to the heathens they faced. Although the Christian conversion of the Roman Empire proceeded by fits and starts, it wasn’t long before the Church had missionaries all over Europe. And then Africa, Asia and the Americas, converting heathens everywhere – by the sword if necessary.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SHELLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Mortieren hebben tijdens belegeringen eeuwenlang verdedigingsmuren gestampt; de hoge, vonkende baan van hun bommen en granaten zijn ook handig om explosieven over dingen te liften, waardoor muren, loopgraven, bastions en dergelijke enigszins nutteloos worden. De meeste historici beschouwen de belegering door de Turken van Constantinopel als het eerste gebruik van mortieren, die ze gebruikten om nog beter effect te sorteren bij de belegering van Belgrado in 1456 na Christus. Europese mortieren waren vrijwel te zwaar om te bewegen, totdat Menno van Coehoorn lichtere bouwde, met behulp van explosieve granaten om muren uit elkaar te schieten bij de belegering van Grave. Mortieren vielen uit de gratie tijdens de oorlogen in de jaren 1800, maar ondergingen een opleving in populariteit toen de Eerste Wereldoorlog honderden kilometers sleuven zag graven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HELMSMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het besturen van een schip is niet zo eenvoudig als het lijkt; het is veel meer dan alleen de helmstok draaien. Zodra de zeilen omhoog gingen, escaleerde de waarde van een bekwame stuurman aanzienlijk, wat zowel vaardigheid als kracht vereiste. In Griekse triremen, bijvoorbeeld, werd de besturing bereikt door twee stuurknoppen aan beide zijden van de achtersteven gecontroleerd door een enkele kybernetes ("roerganger"), die meestal de Trierarch ("kapitein") naast zich had die advies schreeuwde. Een goede stuurman had een scherp idee van hoe zijn schip zou reageren op verschillende omstandigheden (wind, zwelt, stromingen en stormen) en was in staat om te anticiperen op de vertraging tussen het roer vervangen en wanneer het schip op het roer zou reageren. Hetzelfde is vandaag zo waar als toen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SENTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het belang van het vasthouden van de hoge grond is erkend sinds Sun Tzu adviseerde dat elke algemene hoop op de overwinning het zou moeten aangrijpen - of op zijn minst ervoor moest zorgen dat de vijand dat niet deed. Het was moeilijk om bergopwaarts op te laden of stenen, speren en dergelijke bergop te gooien. Omgekeerd was het makkelijker om dingen op te laden of weg te gooien. Het vasthouden van de hoge grond zorgt ook voor langere zichtlijnen dan rondslenteren in valleien. Generaal Ji Ling van de Oost-Han-dynastie stuurde uitkijkposten naar hooggelegen posities om vroegtijdige waarschuwingen te geven over het binnendringen van barbaren. Hij was niet de eerste, of laatste, om schildwachten op heuveltoppen te plaatsen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HOLD_THE_LINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Op 25 oktober 1854 na Christus was het Britse 93e Highland (Sutherland) Regiment in positie, samen met een kleine groep Royal Marines en enkele Turkse infanteristen, in de buurt van het Britse hoofdkwartier tijdens de slag om Balaklava. Uitgevoerd in de tweede regel diep, toen de massale Russische cavalerie raakte, vormden de Highlanders geen vierkant, maar hielden ze in plaats daarvan stand. Vuren snel in de tegemoetkomende lading. De Russen braken, de eerste keer dat infanterie in de rij een aanstaande cavaleristen aanval had uitgevoerd. Ze stelden de eenheden aan beide zijden open en bewaarden de dag. Het evenement werd vereeuwigd door William H. Russell, correspondent van de Londense 'Times', en zijn beschrijving van de 'dunne rode streep getipt met een stalen lijn' zou 'de dunne rode lijn' worden ... die sindsdien wordt gebruikt om moedige kalmte te tonen in het gezicht van aanstormend gevaar.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CAPARISON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De mensheid heeft al duizenden jaren dieren in conflict gebruikt en al snel genoeg geprobeerd deze waardevolle toevoegingen aan oorlog te beschermen. Wat waarschijnlijk het eerste door de mens gemaakte "pantser" voor dieren was, verscheen c. 2600 voor Christus in Ur, waar de onagers die Sumerische strijdwagens sleepten, lijken opgevulde leren borstbeschermers te hebben gedragen; het vroegste bewijs voor Europese paardenpantser dateert uit de 8e eeuw vC toen stoffen en leren caparisons werden gedragen door Griekse springpaarden, een praktijk die waarschijnlijk uit het oosten werd geïntroduceerd. Hoewel opgevulde caparison tijdens de middeleeuwen evolueert naar meer decoratief dan defensief, blijft het in gebruik voor ceremoniële gelegenheden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INDULGENCE_VENDOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een aflaat, volgens de katholieke kerk, was een manier om de straf voor je zonden te verminderen ... voor een prijs. Oorspronkelijk was de boetedoening een bedevaart, of het doen van liefdadigheidswerken. Maar in de vroege Renaissance werden de aflaten voor geld verkocht. Quaestores - professionele "pardoners" - beoefenden de onbeperkte verkoop van aflaten, en een van Gutenberg's vroegste commissies als drukker was de grove productie van aflaten voor de Duitse kardinaal Nicolaus Cusanus. Zo slecht waren de misstanden dat de praktijk een belangrijk onderdeel werd van de protestantse reformatie die de kerk uit elkaar scheurde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INTERCEPTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tegen het einde van de Eerste Wereldoorlog, toen lange-termijn bombardementen steeds vreesachtiger en frequenter werden, begonnen verschillende ontwerpers met het bouwen van gevechtsvliegtuigen om deze te voorkomen; ze noemden ze 'interceptorvliegtuigen'. Tussen de oorlogen, toen het duidelijk werd dat iedereen doelen in elkaars thuisland zou bombarderen (volgens de theorieën van de Italiaanse Giulio Douhet), was er een duw om interceptors te ontwerpen; deze ontwerpen namen twee vormen aan: relatief lichtgewicht en snelle jagers om de bommenwerpers op afstand te houden, en zwaardere en langeafstandsjagers om te werken bij slecht weer en 's nachts. Tijdens de Koude Oorlog behielden zowel de Verenigde Staten als Sovjet-Rusland volledige vleugels van onderscheppers (niet dat ze veel goeds zouden hebben gedaan toen de kernwapens werden losgelaten).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_LINE_OF_BATTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De spannende beelden van torenhoge schepen in de rij van gevechten die elkaars breedtes laten zien terwijl ze majestueus zeilen terwijl ze in stukken worden gehakt, zijn eigenlijk redelijk accuraat ... in tegenstelling tot sommige andere filmreperaties uit de geschiedenis. De tactiek waarin een vloot oorlogsschepen een lijn achtersteven om te buigen, bedacht op een gegeven moment vóór 1555 AD, toen de Portugese schrijver Fernão de Oliveira het aanbeveelde als de ideale gevechtsformatie. In vergelijking met andere formaties kon elk schip zijn broadsides vuren zonder bang te zijn een vriendelijk schip te raken, die allemaal parallel of in tegengestelde richting van de vijandelijke schepen liepen. Tijdens de Eerste Wereldoorlog werd de gevechtslinie nog steeds gebruikt door de slagschepen en kruisers van de Grote Mogendheden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_LONG_RANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tegen het einde van 1943 was het duidelijk geworden dat de Verenigde Staten behoefte hadden aan een zeer lange afstand, hoogvliegende strategische bommenwerper om de oorlog naar de Japanse thuiseilanden en het hart van de Japanse industrie te brengen. De Amerikanen ontwikkelden de Boeing B-29 Superfortress met een operationeel bereik van 3230 km (5230 km) en de Britten hun Avro Lancaster met een bereik van 2530 mijl (4073 km). De langeafstandsraketten op Japan mondden uit in de bommen die in augustus 1945 door B-29's op Hiroshima en Nagasaki waren gevallen. In de daaropvolgende Koude Oorlog ontwikkelden zowel Sovjet-Rusland als de Verenigde Staten zich steeds langer verspreide bommenwerpers, zodat kernbommen konden vallen op het kernland van de ander.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DROP_TANKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Dalingstanks werden voor het eerst gebruikt tijdens de Spaanse Burgeroorlog om escortisten van jagers toe te staan bommenwerpers te begeleiden bij langeafstandsmissies. Toen de Tweede Wereldoorlog begon, gebruikte de Luftwaffe 80-gallon droptanks om het bereik van de langeafstandsversie van de beruchte Stukas voor grondaanvallen uit te breiden. Gedurende de oorlog maakte elke luchtmacht gebruik van deze externe brandstoftanks voor elke soort jachtmissie, van luchtpatrouilles tot reconvluchten. Omdat deze tanks de jager minder aërodynamisch maakten, werden de tanks bij het inschakelen van de vijand meestal overboord gegooid (d.w.z. op een of andere ongelukkige plaats onderaan neergezet). De naoorlogse introductie van straaljagers maakte het probleem van het bereik directer, omdat het berucht was voor het brandstofverbruik.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_LOOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Sinds de legendarische Zeevolken rond de Egeïsche Zee rond de 14e eeuw voor Christus hebben gevaren, hebben rovers de kuststeden geplunderd. In de klassieke oudheid stonden de Illyriërs en Tyrrhenianen bekend als piraten, en al in 258 AD verwoestten Herulic-rovers steden aan de kusten van de Zwarte Zee en de Zee van Marmara. Omdat een piratenvloot niet zomaar naar de dokken kon varen en de haven kon plunderen (dat is waar forten met kanonnen voor waren), waren kustfeesten noodzakelijk om de stad te helpen pakken en vervolgens te plunderen. Het was tijdens de "Gouden Eeuw van de Piraterij" dat kustfeesten van raiders geleid door onder meer l'Ollonnais (Maracaibo), Morgan (Panama City) en Drake (Santo Domingo en Cartagena) veel succes boekten ... en winst maakten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MARTYR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Elke religie lijkt een (lange) lijst van martelaren te hebben, die bereid zijn om te lijden aan marteling en dood voor hun overtuigingen. De meesten van hen - hoewel niet allemaal - hadden diepgaande gevolgen voor hun geloof, waarbij ze vaak de neiging hadden om hun voorbeeld te volgen door dood te gaan voor god of goden. De meesten van hen - hoewel niet allemaal - worden alleen door hun geloof als 'heilig' beschouwd. Na hun dood worden alle soorten spullen - sandalen, spijkers, botten, kopjes en andere rare dingen - ook als heilig beschouwd. En al deze relikwieën worden gehuisvest in tempels, kerken en kloosters waar de gelovigen een pelgrimage kunnen maken om ze te zien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CHAPLAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Elk geloof heeft zijn genezers. In de oudheid waren priesters vaak ook artsen, die de gelovigen gezond in lichaam en geest hielden. Een aantal vroege christelijke genezers worden vereerd als heiligen door de katholieke kerk, en in de middeleeuwen werden verschillende religieuze ordes opgericht die ziekenhuizen, melaatse koloniën, ziekenhuizen, hospices en rudimentaire medische zorg voor de armen onderhouden ... sommige doen het nog steeds. De katholieken waren niet alleen. Boeddha verklaarde: "Bodhisattva's zouden de kunst van het genezen moeten leren om anderen te helpen en om hen te bevrijden van lijden"; en islamitische geleerden hielden de kennis van de oude artsen levend door de donkere tijdperken van Europa.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ALPINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Terwijl sommige vroege stammen bedreven waren in het sjokken door de heuvels en bergen van Europa en Azië (in feite hadden veel primitieven sterke bijgeloof met betrekking tot de 'hoge plaatsen' en neigden deze te vermijden), in het algemeen was het pas in de Renaissance dat militaire eenheden werden gevormd in Zwitserland, Oostenrijk, Italië, Duitsland en zelfs India met de vaardigheden om te werken op heuvelachtig terrein. Sinds de oorlog begon, was het vasthouden van de hoge grond belangrijk voor de overwinning; deze alpiene formaties - meestal klein - verkenden niet alleen de ligging van het land, maar wilden verzekeren dat het aan hun zijde werd gehouden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_OBSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Duitsland stuurde twee golven van oppervlakkige koopvaarders in de Tweede Wereldoorlog, meestal omgebouwde koelschepen die meestal sneller waren en meer versterking hadden dan gewone koopvaardijschepen. Gewapend met scheepskanonnen en een paar torpedo's en mijnen, was het de bedoeling dat ze daar onder de geallieerde scheepvaart rampen zouden veroorzaken in de Stille Oceaan ... maar hun grootste voordeel was misschien dat sommigen waren uitgerust met een marinewalschip, in staat om prooien over de horizon te spotten. Sterker nog, radar diende de Kormoran toen het verrast werd en bracht de Australische cruiser Sydney tot zinken in een van de meer beruchte afleveringen. Onderzeeërs, zowel Axis als Allied, moesten op sonar vertrouwen met het doel verre schepen te lokaliseren, aangezien de radar onder water niet zo goed werkte.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ORATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Of het nu rustig onderwijzen van het "Woord" of luid op de kansel bonzen, de belangrijkste methode om nieuwkomers in een geloof te brengen is spreken in het openbaar, met alle technieken van het oratorium om op te tekenen. Inderdaad, in de rooms-katholieke kerk is een "retorica" een plaats die gereserveerd is voor kerkelijk openbaar gebed. In het begin, religieuze oratorium gedragen slechts voor zover de stem van een profeet, maar het massamedia-tijdperk gaf het evangelische vleugels op de radio (Billy zondag, bijvoorbeeld) en televisie (Billy Graham).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DOUBLE_ENVELOPMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een dubbele omhulling is een van de meest verwoestende manoeuvres in oorlogsvoering, een gelijktijdige aanval op beide flanken van een vijandelijke formatie, meestal uitgevoerd door zeer mobiele elementen zoals lichte cavalerie. Sun Tzu overwoog de kunst van de "tang" -manoeuvre, maar raadde het af omdat een vijand waarschijnlijk zou rennen voordat hij kon worden voltooid; als hij in de val zat van ruiters, voelde hij dat de vijandige soldaten des te heviger zouden vechten, omdat ze hoe dan ook waren gedoemd. Desondanks werd de dubbele envelop met succes gebruikt door Miltiades in Marathon, Alexander in Hydaspes en Hannibal in Cannae. En Genghis Khan gebruikte een rudimentaire soort bekend als de Mongoolse "hoorns". Uiteindelijk vervolmaakten de Duitsers het voor gepantserde oorlogsvoering - de blitzkrieg.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PILGRIM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zoals Nelson DeMille het stelde: "We zijn allemaal pelgrims ... maar sommige pelgrims hebben betere wegenkaarten." Een pelgrim is een reiziger met een doel, om een heilige plaats te bereiken - dus een fysieke en spirituele reis naar een speciale plek in een aantal specifieke geloofssysteem. Dit kan een heilige stad zijn (Rome, Mekka en dergelijke), een natuurlijk wonder doordrenkt met betekenis (berg Sinaï, Naj Tunich, de rivier de Ganges, etc.), of iets veel kleiner, maar net zo belangrijk. Onvermijdelijk komen sommige pelgrims naar dergelijke plaatsen terug met "het licht gezien" en staan erop hun verlichting te delen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PREPARATORY_FIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Scheepsvlootondersteuning (een soort kustbombardement bekend als NGFS) is het gebruik van scheepskanonnen - van primitieve mortieren tot moderne raketten - om artillerieondersteuning te bieden aan grondtroepen die in de buurt van de kust opereren. Moderne NGFS maakt vaak deel uit van het voorbereidend vuur ("verzachten") voor amfibische aanvallen. Tijdens de 17e eeuw hadden bommenvaartuigen twee of meer mortieren gemonteerd om explosieve granaten op vijandige troepen op of nabij de kust af te vuren. Tijdens de Amerikaanse Burgeroorlog en de Krimoorlog verschenen gepantserde monitoren, samen met 'zwevende batterijen'. Maar in de Eerste Wereldoorlog waren de grote kanonnen van slagschepen, kruisers en destroyers beter geschikt voor NGFS. Een praktijk die veel wordt gebruikt tijdens de vele amfibische operaties van de volgende twee grote oorlogen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROSELYTIZER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Proselytizing probeert anderen tot iemands geloof te bekeren, of hen tenminste te overtuigen dat het een aantal verlossende punten heeft. In het proces proberen bekeerlingen ook de invloed van andere religies uit te roeien of te beperken. De meeste geloven hebben diegenen die nieuwe gelovigen proberen aan te trekken; in het Baha'i-geloof wordt het sterk benadrukt, en elke getrouwe mormoon gaat op een missie die huis-aan-huis aan het bekeren is. Voor veel mensen wordt dergelijke activiteit echter beschouwd als respectloos, beledigend of vervelend. In sommige landen is dergelijke bekering zelfs illegaal en in de meeste landen is het niet goedgepraat in scholen, overheidsgebouwen en op het werk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_RANGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ondanks de fantasieën van Tolkien praten echte rangers niet met de vogels en de dieren ... maar ze kunnen rustig door het bos glippen en zijn dodelijke scherpschutters. Hoewel een aantal elite-eenheden in verschillende beschavingen deze vermogens in het verleden hadden, waren de eerste eenheden die zo genoemd werden de koloniale ranger-eenheden gevormd door Benjamin Church en door Robert Rogers tijdens de Franse en Indische oorlog. In 1775 machtigde het Continentale Congres de vorming van acht rangerbedrijven om de Redcoats tijdens de Amerikaanse opstand te bedeveren; de meeste Europese landen volgden al snel hun voorbeeld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_REACTIVE_ARMOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Naarmate de wapens verbeterden, ontwikkelde zich een "wapenwedloop" tussen bepantseringstechnologieën en pantserdoordringende technologieën, een die zo oud is als de oorlog zelf. In de late Middeleeuwen probeerden uitvinders gebruik te maken van vulling aan de binnen- en buitenkant van de plaatpantser in de hoop de effecten van kruisboogschroeven en -snoeken te verminderen (niets werkte erg goed). In de wereldoorlogen was het antwoord simpelweg om meer wapenlagen toe te voegen; nogmaals, het werkte niet erg goed. Na de Tweede Wereldoorlog werden verschillende soorten "reactieve bepantsering" uitgevonden. Het concept van het explosieve reactieve pantser werd voor het eerst voorgesteld door de Russische Bogdan Voitsekhovsky in 1949, met de eerste productiemodellen die in de jaren zestig verschenen. De meeste hoofdgevechtstanks dragen nu een of andere vorm van reactief pantser.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_REDEPLOY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Kolom, lijn en vierkant. De basale infanterieformaties totdat moderne wapens zoals machinegeweren en snel geschokte artillerie samen slagerij maakten. Elke formatie had zijn voordelen en niet-uitkeringen. Het vermogen om snel van de een naar de ander te veranderen was vaak het verschil tussen overwinning en nederlaag voor een infanterie-eenheid en het onderwerp van veel training. Hergebruik van een mobiele kolom in een lijnformatie, die in staat was om alle musketten of spiesen mee te nemen in de strijd, was dus een noodzaak; en wee naar de lijn die niet snel een vierkant kon vormen als de kurassiers - "grote mannen op grote paarden" - opgeladen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_REINFORCED_HULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het wijdverbreide gebruik van rammen leidt onvermijdelijk tot pogingen om de rompen die ze zo vaak vernielden te versterken. De Grieken experimenteerden met het versterken van de rompen met extra balken als versteviging, en bouwden zelfs rond 200 voor Christus een paar zeer grote schepen met dubbele rompen, een genest in de buitenste: schepen zoals de Tessarakonteres, Thalamegos, Syracusia en Leontophoros. Helaas waren de meeste van hen zo onpraktisch en zwaar dat ze slecht manoeuvreerden en de neiging hadden abrupt weg te zakken. Carthago versterkte niet alleen hun rompen met beugels, maar ook hun vorken, zodat ze vijandige schepen in stukken konden slaan zonder zelf schade toe te brengen. Toen stoom ten oorlog kwam, betekende versterkte rompen steeds dikkere staalplaten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CREW_WEAPONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Artilleristen - die bemanningsleden van de katapulten en kanonnen - werden snel gedood als vijandige troepen hen bereikten. De specialiteit van de bemanning was lange afstanden, geen hand-tot-hand-gevechten. Maar de meeste artilleristen waren licht bewapend in het geval van dingen die vreselijk verkeerd gingen; De Romeinse artillerie-ploeg had bijvoorbeeld pilum om zich te verdedigen tegen vijandige voet-soldaten die hen bereikten, hopelijk om ze af te houden totdat andere legionairs konden aankomen. Met de komst van buskruit en vooruitgang in tactiek (waarbij cavalerie werd gezien als de primaire tegen-veldartillerie), waren artillerie-bemanningen bewapend met pistolen en korte zwaarden en konden ze natuurlijk hun gereedschap gebruiken (laadstokken, spikes, schoppen en dergelijke ) om de ongewenste aandacht van vijandige soldaten af te weren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ARMOR_PIERCING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Vanaf het moment dat gepantserde cavalerie op het slagveld verscheen, werd andere gepantserde cavalerie gebruikt om te proberen en hen ervan te weerhouden om over de rest van het leger te rennen. Tijdens de Hoge Middeleeuwen nam dit de vorm aan van tegengestelde lichamen van ridders gewapend met steeklansen, getooid met puntige ijzeren of stalen koppen met een kop met stokken die de plaatpantser konden binnendringen (ridders droegen gewoonlijk ook een zwaard of dolk om te vechten als ze niet gewaaid werden). Gepantserde voertuigen op het slagveld brachten een nieuwe reeks pantserdoordringende wapens: pantserdoordringende explosieven (APHE), explosieve brandgevaarlijke (HEI), explosieve anti-tank (HEAT), pantserdoordringende sabot (APDS) en vele andere shells.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SCHILTRON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tijdens hun oorlogen van onafhankelijkheid bedachten de Schotten de schiltronformatie om de Engelse voordelen in aantallen en wapens tegen te gaan, gebruikmakend van hun 6 tot 8 voet snoeken om zowel infanterie als cavalerie af te schrikken, zoals toen William Wallace zijn schiltrons in een cirkel opstelde bij Falkirk in 1298 AD. Schiltrons kunnen rond of meer algemeen rechthoekig zijn, waarbij de laatste formaties zowel aanstootgevende als verdedigende acties kunnen uitvoeren, vrij goed in het terugdringen van massa's Engelse zwaardvechters. Het eerste gebruik van de schiltron wordt offensief toegeschreven aan Robert the Bruce in Bannockburn, een glorieuze overwinning voor de Schotten. Daarna dachten rechtlijnige schiltrons in een aantal overwinningen (en ook nederlagen), en de formatie werd ook overgenomen door de Welsh en de Vlamingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DEPREDATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Lichte cavalerie was beroemd om plundering - niet plunderen of plunderen, wat inhoudt dat je spullen afvoert. Onder de meest primitieve stammen was dit de meest voorkomende en effectieve vorm van oorlogsvoering, omdat ze in het algemeen een beschaafd leger niet konden zien in een stand-up gevecht. Deze depredaties kunnen de hele regio verwoesten, de chevauchée (letterlijk 'paardentol') populair tijdens de Honderdjarige Oorlog, zoals die uitgevoerd door de Zwarte Prins in Zuid-Frankrijk in 1355 na Christus. De profeet Mohammed predikte het gebruik van depredatie tijdens de initiële expansies van de islam, een strategie die perfect geschikt was voor de Arabische strijdkrachten. Als beleid duurde de depratie in de Napoleontische en Amerikaanse Burgeroorlogen, waarna het uit de gratie viel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SCOUT_PLANES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Verkenning was een van de eerste taken wanneer ballonnen en vliegtuigen militaire zaken betraden, en het was nog belangrijker op de uitgestrekte, open oceanen. Het zou best gênant kunnen zijn voor een vijandelijke vloot om binnen bereik te sluipen. Marine-verkenningsvliegtuigen maakten hun eerste verschijning tijdens de Eerste Wereldoorlog, gewoonlijk een-persoons vaartuig dat werd gelanceerd met watervliegtuigtenders of van slagschepen met een kort vliegdek bovenop sommige geschutskoepels (deze konden helaas niet landen, dus de piloten moesten sloot hun vliegtuigen in het water naast het schip en wacht om gered te worden). Tussen de oorlogen leidde een zoektocht naar betere oplossingen tot katapulten en arrestaties, en echte vliegdekschepen deden hun intrede, elk met zijn compliment van scoutvliegtuigen met een groot bereik.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SILENT_RUNNING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Eenmaal oppervlak oorlogsschepen - vooral de destroyers, korvetten en fregatten - kreeg sonar, dingen waren lang niet zo gemakkelijk voor onderzeese bemanningen. Sonar is ontwikkeld tegen het einde van de Eerste Wereldoorlog, te laat om de U-boot "gesel" te verslaan. Maar met ongewone vooruitziendheid, bij de volgende grote oorlog hadden veel van de kleinere escorteschepen passieve sonar en luisterden naar de diepten voor het geluid van een op de loer liggende sub, zodat ze de dieptebommen kunnen laten vallen en deze kunnen verwijderen. De enige manier om al die pingpogingen voor de onderzeeër tegen te gaan, was om deel te nemen aan 'silent running' en alle overtollige geluiden de mond te snoeren. Motoren werden geknipt, ventilatie werd geminimaliseerd en de bemanning bleef stil ... meestal in stilte biddend en in de hoop dat de vijand boven hen onbewust zou passeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_AMBUSH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Antropologen en archeologen hebben gesuggereerd dat prehistorische mannen hinderlaag gebruikten voor gevaarlijke prooien en later voor elkaar. Dus de kunst om te profiteren van verborgenheid en stealth om de vijand te verrassen, in een paar klappen te krijgen en dan weg te rennen is al lange tijd een belangrijk onderdeel van oorlogsvoering. Hinderlaag is bedoeld om de sterkere vijand hard te raken, veroorzaakt onevenredige slachtoffers door het verrassingselement en verdwijnt dan in het penseel in plaats van te staan en te vechten. Het is al duizenden jaren de favoriete tactiek van barbaren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PURSUIT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een van de grootste voordelen van lichte cavalerie in vergelijking met zwaar was dat het licht aanzienlijk sneller was en daarom ideaal voor het achtervolgen en neerhalen van verslagen vijandelijke troepen, achterblijvers en kampvolgers. Hun mobiliteit en snelheid betekenden inderdaad dat lichte cavalerie nog steeds werd gebruikt bij de opening van de Eerste Wereldoorlog, terwijl de zwaardere types waren ontbonden. Met de ontwikkeling van gepantserde oorlogsvoering keerde het onderscheid terug, met de belangrijkste gevechtstanks beschouwd als "zware cavalerie" en de gepantserde auto's en lichte tanks, nog steeds aanzienlijk sneller dan hun logge broeders, het "licht." En, indien nodig, de gemechaniseerde lichte cavalerie kan nog steeds over de verslagene rennen zonder te vertragen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPYGLASS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Niemand is er zeker van wie de eerste kijker heeft ontworpen, een enkele optische buis voorzien van een grondlens voor het op grotere afstand vergroten van objecten; het was waarschijnlijk een naamloos Chinees of Arabisch knutselaar, want het was bekend dat kijkers in beide rijken in gebruik waren tegen 1608 na Christus toen de Nederlander Jacob Metius hem in de handel begon te produceren. De eenheid van Metius had een 15 mm-lens aan het ene uiteinde en een dubbel hol oculair dat een vergroting van ongeveer 3x gaf. Niet alleen was het populair bij zeilers, maar al snel moest elke generaal er één hebben ... net als hun verkenningsscouts.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_ACE_DRIVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Af en toe moeten spionnen ontsnappen en het populaire beeld - gefokt door veel te veel actiefilms - is het doel van een snelle achtervolging door de snode schurken of autoriteiten. (In feite zal de agent, als het op deze pas aankomt, redelijkerwijs proberen in te passen en weg te glippen met het openbaar vervoer.) Maar tijdens de Tweede Wereldoorlog en de Koude Oorlog hadden verschillende instanties ontwijkende rijcursussen voor hun medewerkers, ze zulke manoeuvres leren als de J-bocht, powerslide, fishtailing en PIT ("precisie-immobilisatietechniek"). Historische voorbeelden van het vangen van een spion in een voertuig zijn niet aanwezig, maar waarom een goed verhaal bederven?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_CAT_BURGLAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zoals de beruchte (zij het fictieve) Arthur J. Raffles of (echte) Bill Mason, stelen katten inbrekers kostbaarheden. Spionnen worden ook af en toe opgeroepen om dingen te stelen - plannen, ontwerpen, codes ... en illustraties. De laatste om een buitenlandse regering in verlegenheid te brengen of om hun nationale culturele voorwerpen te recupereren die eerder zijn geplunderd of gestolen. Het vermogen om onopgemerkt in en uit te glippen, waardoor de autoriteiten verbijsterd zijn, is een vaardigheid die meer dan één meesterdief in een inlichtingendienst aan het werk heeft gebracht. De meest succesvolle overvallen worden natuurlijk nooit door de slachtoffers of de agenten aangekondigd of toegegeven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_CON_ARTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De kunst van de grote oplichterij volgens enkele succesvolle vertrouwen mannen -Victor Lustig (die de Eiffeltoren verkocht ... twee keer), Charles Ponzi (wiens "get-rijk-snel" zwendel naar hem vernoemd was), en Ferdinand Demara (bekend als " the Great Imposter ") - is om" het doel te lezen "en dan tegemoet te komen aan zijn / haar grootste zwakte (s). Of het nu gaat om het legen van een bankrekening of het destabiliseren van een hele economie (zoals de Duitse "Operatie Bernhard" tijdens de Tweede Wereldoorlog), de trucs van oplichters en spionnen overlappen elkaar vaak. Beiden gebruiken bijvoorbeeld regelmatig de cackle-blaas, en bedriegen sommige ongelukkige spatten om te geloven dat iemand is vermoord.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_DEMOLITIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Sabotage, door spionnen of leden van een verzetsbeweging, is moeilijk te voorkomen en vrij effectief. Een doordringende "eenvoudige sabotage" (zoals het afsnijden van banden, vervuilen van brandstof, verpesten van machineonderdelen, snijden van elektrische draden en dergelijke) kan door bijna iedereen worden uitgevoerd; voor echt grote dingen - zoals de Black Tom-explosie in Jersey City die magazijnen en schepen vol munitie en brandstof verwoestte in juli 1916 - het vereist training. Tijdens de Tweede Wereldoorlog leerde de Amerikaanse OSS (later omgedoopt tot de CIA) honderden geallieerde saboteurs de kneepjes van het identificeren van belangrijke componenten in machines ... en hoe ze op te blazen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_DISGUISE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Alle oude dingen - pruik, bril, katoen dat in de wangen is geplakt, opgevuld over de buik, of zelfs maar een verandering van kleding - is een vermomming, zolang het het uiterlijk van een persoon verandert. Vermomming is de voorraad in handel van acteurs, criminelen en spionnen. Over het algemeen worden vermommingen in spionage kort gebruikt om van en naar buiten te glippen, meestal als iemand die daar ogenschijnlijk thuishoort; af en toe is de vermomming wat betreft diepliggende agentia ietwat duurzamer en kan zelfs een operatie inhouden. Zolang het valse uiterlijk overeenkomt met de vervalste identiteitspapieren, gaat alles goed.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_GUERILLA_LEADER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Romantisch, historisch, doordrenkt van bloed: Massoud, Che, Mao, Fidel, l'Ouverture, Avraham Stern, Michael Collins en nog honderden anderen. Eeuwenlang ondersteunden inlichtingendiensten, financieel of materieel, guerrillaleiders die oorlogen van revolutie of verzet bestreden. In sommige gevallen is deze backing duidelijk en in andere gevallen heimelijk. Maar het doel is hetzelfde, om de macht aan de andere kant van het conflict te hinderen. Hoewel deze leiders (meestal) geen agent zijn van een spionage, profiteert hun irreguliere oorlogvoering toch de sponsor. En brengt steeds meer partizanen naar hun chaotische standaard.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_LINGUIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Voor zowel spionage als contraspionage is vloeiend zijn in meerdere talen een zegen. Het helpt bij alle soorten missies, van surveillance tot infiltratie. Terwijl vroege spionnen vaak alleen vanwege hun faciliteit met een taal werden gerecruteerd, door de openingssalvo's van de Tweede Wereldoorlog, hadden de meeste inlichtingendiensten hun eigen scholen om agenten in de taal (talen) van de vijand te trainen. En taalkundige complexiteiten maakten het moeilijk voor sommige naties bespioneerd te worden, zoals bij de Japanners en Chinezen. Tijdens de Koude Oorlog hebben zowel de CIA als de KGB zelfs instituten opgericht om taalwetenschap te studeren om dergelijke uitdagingen het hoofd te bieden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_QUARTERMASTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Wie kan zich tegen handige kleine gadgets verzetten? Zeker niet die op het gebied van spionage. Sinds de eerste spionnen "onzichtbare" inkt en verborgen wapens gebruikten, hebben de kwartiermakers van de inlichtingendiensten in de wereld een steeds groter wordende inventaris van uitvindingen om te helpen bij het stelen of beschermen van geheimen. Hoewel de lijst met apparaten misschien niet zo lang is als in de James Bond-serie, heeft de Britse geheime inlichtingendienst - beter bekend als MI6 - vermoedelijk een uitgebreide (en dodelijke) verzameling op zijn hoofdkantoor op 85 Vauxhall Cross. Maar natuurlijk weet niemand precies wat deze kunnen zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_ROCKET_SCIENTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">"Operation Paperclip" was een langlopend (1949-1990) OSS / CIA-programma om wetenschappers, ingenieurs en technici uit nazi-Duitsland en andere landen in Amerika te laten werken aan (primair) raket- en nucleaire projecten. Tegen de tijd van zijn opschorting, waren meer dan 1500 "raketwetenschappers" aangeworven, gechanteerd, of gelokt om in en voor de Verenigde Staten te werken. Evenals de Amerikaanse vooruitgang, was het doel van de operatie om deze mensen te ontkennen aan de Sovjet-Unie, die zijn eigen "Operatie Osoaviakhim" had die hetzelfde deed. Onder de meer opvallende gebracht naar Amerika: Werner von Braun, Kurt Debus, Hubertus Strughold en Arthur Rudolph.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_SEDUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Verleiding, als een spionagetactiek, is zo oud als de zonde (zo zeggen ze); in een klassieke honeypot-missie zou een ongeoorloofde verbinding leiden tot chantage, waardoor de patsy gedwongen zou worden om geheime informatie te onthullen of andere klusjes te doen - met andere woorden, om als agent voor de verleider te fungeren. Tijdens het hoogtepunt van de Koude Oorlog, de Sovjet-KGB en Oost-Duitse Stasi actief opgeleide agenten (aangeduid als "zwaluwen" als vrouw of "raven" als man) om vreemdelingen te vangen ... het meest beruchte geval is dat van de Marine Clayton Lonetree.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_TECHNOLOGIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hoewel spionage wordt beoefend sinds de dagen van Francis Walsingham ('spymaster' tegen Elizabeth I), was de verwerving van informatie over technologie een prioriteit voor de komst van moderne oorlogsvoering. Zulke huichelarij bereikte zijn hoogtepunt tijdens de Tweede Wereldoorlog en de daaropvolgende Koude Oorlog. Amerikaanse operaties zoals "LUSTY" (om de Duitse luchtvaarttechnologie bloot te leggen en te evalueren) en de Technical Air Intelligence Units (om Japanse vliegtuigen op te sporen en te analyseren) kenmerken dit soort spionage. Later groeven Sovjet- en Amerikaanse mollen om te zien welke geheimen ze konden stelen in onderzoeksinstellingen, ministeries en fabrieken - werk nu gedaan door door de overheid gefinancierde hackers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SQUARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een infanteriekwadraat is een formatie waarbij de infanterie dicht op de rij staat en alle cavalerie naar buiten gericht is om cavalerie-aanvallen af te schrikken. De Romeinen, geconfronteerd met vechtende paardenbarbaren talloze malen, bedacht het volgens Plutarchus; de legioenen in de slag bij Carrhae bijvoorbeeld, gebruikten het plein met succes om de Parthen te neutraliseren. De bereden infanterie van de Han-dynastie steeg af en vormde vierkanten in hun vele veldslagen tegen de geduchte Xiongnu. De vierkante formatie, die tijdens de middeleeuwen uit de gratie raakte, werd nieuw leven ingeblazen in de 14e eeuw en zou prominent aanwezig zijn tijdens de Napoleontische oorlogen. Helaas waren dicht opeengepakte infanteristen - zoals op een plein - vaak vatbaar voor artillerie. Maar ze bleven het beste afschrikmiddel tegen cavaleristen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_STRAFE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Spoedig nadat machinegeweren waren gemonteerd op tweedekkerjagers, vermaakten piloten met ongebruikte munitie die van een missie terugkeerden zich met duiken en schieten op gronddoelen ... meestal zaten de arme infanterie- en bevoorradingskonvooien onder in de modder van het westelijk front. Kort gezegd zagen generaals de waarde ervan in en daarom werd beschoten onderdeel van luchttactieken (het was minder gevaarlijk dan luchtgevechten). Luchtvaartontwerpers begonnen zelfs vliegtuigen te bouwen die waren gericht op grondaanvallen, zoals de Junkers J.1 met twee naar beneden gerichte machinegeweren. Kom in de Tweede Wereldoorlog. De meeste strijders hadden gevechtsvliegtuigen gewijd aan beschietingen, de meeste met meerdere machinegeweren en enkele kleine raketten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPERFORTRESS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Carpet bombing - ook bekend als gebiedsbombardementen, saturatie-bombardementen en de beschrijvende vernietigingsbombardementen - is een golf bommenwerpers die grote hoeveelheden ongerichte explosieven laten vallen om maximale schade toe te brengen aan elk deel van een geselecteerd stuk land. Deze willekeurige bombardementen op een heel gebied zijn behoorlijk effectief, als ze duur zijn in termen van munitie, in nivellerende velden en boerderijen, industriële gebieden, buurten en al het andere. Het eerste exemplaar van de tapijtbombardementen was dat van het Condor-leger tijdens de Spaanse burgeroorlog tegen vijandige troepen verspreid over de rotsachtige hellingen tijdens de slag bij El Mazuco. Tijdens de Tweede Wereldoorlog hebben alle belangrijke strijders hun toevlucht genomen tot technieken voor tapijtbombardementen. Uiteindelijk werd een dergelijke bomaanslag op gebieden met een "concentratie van burgers" natuurlijk verboden door het Protocol I van 1977 van het Verdrag van Genève.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPER_CARRIER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het eerste schip dat door journalisten als een "supercarrier" werd beschreven, was de HMS Ark Royal in 1938, 685 voet lang en geschikt voor het dragen van 72 vliegtuigen (hoewel het haar niet veel goed deed toen het in 1941 werd getorpedeerd). Vervolgens verklaarden de Amerikanen hun 45-duizend ton Midway-klasse van dragers als "super" in 1943; drie waren voltooid. Maar het waren de nucleaire dragers van de Koude Oorlog van de Verenigde Staten en Rusland die op legitieme wijze supercarriers genoemd kunnen worden. Vrijwel drijvende steden, de Amerikaanse Nimitz-klasse vervoerders hebben een onbeperkt bereik van 20-25 jaar, worden aangedreven door twee kernreactoren, vervoeren meer dan 5000 bemanningsleden van schepen en vliegtuigen, hebben tussen 85-90 vliegtuigen en helikopters en hebben een verplaatsing tussen 100-104 duizend ton. En dat telt niet eens de raketten aan boord.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPPLY_FLEET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Schepen in het tijdperk van kolen, stookolie en diesel gebruikten tijdens de oorlog veel brandstof en munitie. Een inschrijvingsschip - of zoals de Koninklijke Marine dit depotschip noemde - was het antwoord om geen heen en weer rijdende oorlogsschepen naar de haven te hebben. In feite waren dit mobiele onderhoudsbasissen, die in staat waren om de schepen die het vuile werk deden te bevoorraden of te repareren. Vaak waren deze gewijd aan een specifiek type schip, zoals bij de Britse torpedobootschrijvers van de wereldoorlogen. Bijna alles met een grote laadcapaciteit zou kunnen dienen als een tender ... en deed. Tijdens de Tweede Wereldoorlog gebruikten de Duitsers gemodificeerde Type XIV onderzeeërs (bijgenaamd 'Milchkuh') om U-boten op zee te bevoorraden met brandstof, motorolie, torpedo's en voedsel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPPRESSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Volgens de NAVO is onderdrukking "de toepassing van vuur, direct of indirect, om de beweging van de vijand te vernietigen, te neutraliseren of te onderdrukken." Voordat de NAVO de term zo mooi definieerde, omschreef het Koninklijk Leger het als "vuur afgeleverd om een doelwit tijdelijk ineffectief te maken" . "Met andere woorden, schieten naar iemand heeft de neiging om hen te vertragen ... een briljant inzicht dat militaire commandanten al lang vóór de NAVO wisten. Maar onderdrukking van het vuur vereist veel munitie die snel wordt afgevuurd, dus het werd niet vaak gebruikt tot de komst van de industriële oorlogsjaren, toen het een algemene tactiek werd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COURSERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Terwijl de oorlog zich ontwikkelde en de cavalerie evolueerde naar "licht" en "zwaar", werden verschillende soorten paarden gefokt met verschillende vaardigheden. In de Middeleeuwen werd de destrier - de massieve, langzame maar krachtige berg voor de ridders en adel - zeer gewaardeerd; maar veel gebruikelijker was de courser, sterk en snel. Meestal gereden door strijders en schildknapen, deze waren door de strijd getraind, licht gepantserd en opereerden op de flanken van het gevecht en reed over boogschutters, artilleristen en anderen. (Ondertussen waren de zware ridders op hun destriers natuurlijk aan het dukken voor God, koning, en glorie in het midden.) Waardevol, maar veel minder duur dan een destrier, was de courser het werkpaard van het middeleeuwse leger.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SWIFT_KEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Naarmate de tijd verstreek in de zoute zee na de bouw, raakte de romp van een schip vervuild met het leven in zee (met name zeepokken en scheepswormen) en leden aan rot en corrosie. Dit alles vertraagde het aanzienlijk en de romp werd minder gestroomlijnd en stevig. Hoewel er in de loop van de eeuwen verschillende remedies werden geprobeerd, duurde het tot het gebruik van koperen omhulsels door de Royal Navy in het midden van de 18e eeuw werd gepionierd en ontwikkeld dat een "remedie" werd gevonden (hoewel de Amerikaanse revolutie de aanpassing vertraagde). Het bleek een zegen voor marine-raiders, die het uitdagend vonden om een plek te vinden om hun romp te schrapen en schoon te maken. Zo waren de door Britten gebouwde raiders, zoals de met koper omhulde CSS Alabama, Florida en Shenandoah, beiden snel en in staat om lange tijd op zee te blijven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TACTICAL_MAINTENANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Engelsman Conrad Hal Waddington was opgeleid als bioloog en zou later een invloedrijk geneticus en filosoof zijn die de basis legde voor 'systeembiologie'. Maar met het uitbreken van de Tweede Wereldoorlog beantwoordde hij de oproep en werd hij prompt toegewezen aan operationeel onderzoek voor Coastal Command. De B-24 Liberator-bommenwerpers van het commando brachten een buitensporige hoeveelheid tijd door met gronden voor onderhoud; Het team van Waddington verzamelde gegevens en concludeerde dat er te veel tijd werd besteed aan preventief onderhoud, in tegenstelling tot reparaties die nodig waren om de bommenwerpers gereed te houden voor het gevecht. Deze bevindingen leidden tot zijn concept van 'force readiness'; hoewel het voorgaande reguliere onderhoud tot problemen met sommige vliegtuigen zou kunnen leiden, waren er op een bepaald moment veel minder uit de handel. In feite stegen de effectieve vlieguren voor bommenwerpers van Coastal Command met ongeveer 60%.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TANK_BUSTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tijdens de laatste veldslagen in de Eerste Wereldoorlog werden tanks voor het eerst tentoongesteld en generaals zochten al snel een manier om deze te vernietigen; aanvallen vanuit de lucht leek een logische benadering. Maar aangezien de meeste vechters van de dag ongewapend waren en hun wapens zelden in het pantservoertuig konden doordringen, waren ze niet erg effectief ... in feite leed de RAF in 1918 verliezen van bijna 30% onder grondaanvallen. Maar toen Europa ging opnieuw in 1939 waren jachtbommenwerpers gewijd aan aanvallende tanks gebruikelijk, zoals de Duitse Stuka, de Britse orkaan Mk IID en de Russische Sturmovik. Naarmate de oorlog vorderde, waren zelfs standaardvechters opgewapend met kanonnen en raketten om ze "tankbrekers" te maken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_THRUST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Speren - zowel voor gooien als voor stoten - worden sinds de prehistorie gebruikt voor de jacht en voor oorlog. Degenen die bedoeld zijn voor stoten hebben de neiging zwaarder te zijn, steviger en worden gebruikt met een of twee handen. In de Bronstijd waren speren met metalen koppen met een bus het meest voorkomende wapen; en rond de 7e eeuw vC creëerden de Grieken de falanx, een close-order-formatie om stekende speren tot een hoogte van negen voet in dichte rijen te gebruiken. De logge Griekse speer maakte uiteindelijk plaats voor verschillende paalwapens, die de speer van de speer combineerden met de voorhoede van de bijl: de hellebaard, de beglazing, de snavel en de snoek ... de laatste het overheersende wapen in de jaren 1500 en 1600.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BOX_FORMATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tijdens de Eerste Wereldoorlog opereerden primitieve bommenwerpers in degenen, tweeën en drieën; dus de formatie die ze aannamen was niet echt significant, hoewel het hebben van overlappende velden van vuur gunstig was. Maar de massale bommenwerpersraids van de Tweede Wereldoorlog waren een andere zaak; formaties hielpen verdedigen tegen vijandelijke jagers, leverden de meeste bommen op doelwit en zorgden ervoor dat de bommenwerpers niet tegen elkaar aan botsten. Met verliezen bij de eerste USAAF-daglichtmissies boven het bezette Europa bereikte het duizelingwekkende aantallen, kolonel Curtis LeMay ontwikkelde de gevechtsbox-formatie in augustus 1942. In december 1942 waren de verliezen nog steeds aanzienlijk, maar deze waren aanzienlijk gedaald. Kortom, de "Javelin Down" -gevechtbox werd door zowel de Amerikanen als de Britten geadopteerd voor alle bombardementen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BARDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Naarmate de geschiedenis veranderde van de Middeleeuwen naar de Middeleeuwen in Europa, werd het gewapende harnas van caparison vervangen door het afvangen van plaatpantser voor de nobele rossen van de ridders. Caparisons verzetten zich niet tegen de toegenomen effectiviteit van kruisbogen, langbogen en snoeken, en de paarden werden primaire doelen (in plaats van de goed gepantserde ruiters). Barding van borstbeschermers tot het volledige harnas van plaatpantser, eerst ontwikkeld in de wapenmagazijnen van Lombardije. Complete barding bestond uit vijf hoofdonderdelen: chanfron (gezicht), crinière (nek), croupier (achterhand), flanchard (flanken) en peytral (borst). Destriers, dus accoutered, zouden Europese oorlogvoering voor drie eeuwen overheersen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TORPEDO_BOMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In juni 1914 liet Arthur Longmore de eerste luchttorpedo vallen op het Royal Navy Air Station in Calshot. Hoewel luchtfoto torpedo's niet veel werden gebruikt tijdens de Eerste Wereldoorlog (hun kernkoppen hadden de neiging om te exploderen toen ze het water raken), dachten verschillende landen dat er potentieel in hen was - met name Groot-Brittannië, Amerika en Japan. Tijdens de interbellumjaren wijdden alle drie belangrijke inspanningen aan het ontwikkelen van meer betrouwbare torpedo's en het ontwerpen van speciale vliegtuigen om deze te leveren. Torpedo-bommenwerpers, zowel op het land als in de carrier gelanceerd, zouden behoorlijk effectief zijn tijdens de aanstaande oorlog, zoals in Taranto en Pearl Harbor. Hoewel luchtfoto torpedo's over het algemeen verouderd zijn, veranderde zeegevaar voor altijd onder de schaduw van de torpedobommenwerpers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TORTOISE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Romeinen, bedlegerig door barbaren die erop aandrongen om op hen te schieten, bedachten de testudo - of "schildpad" - formatie om die dwaasheid tegen te gaan. In feite brachten de buitenste rijen van een gepakte formatie hun schilden in lijn om een allround muur te vormen, terwijl die binnen hen omhoog hingen om de bovenkant te bedekken. Zolang de schildpad werd vastgehouden, waren ze bedekt van scheenbeen tot schedel. Zodra de vijand stopte met het gooien van dingen, konden de legionairs snel de formatie breken en doorgaan met het afslachten van de wilden. Plutarchus was de eerste die de testudo beschreef, gebruikt door Mark Anthony tijdens zijn invasie van Parthia in 25 voor Christus.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TRANSLATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Of het nu een priester, een zendeling of zelfs een profeet is, het helpt om de taal van zijn kudde te spreken. Het opleiden van zendelingen in de plaatselijke taal (zoals bijvoorbeeld de katholieke kerk deed met zendelingen naar de Noormannen) en het omzetten van heilige teksten, zodat de lokale bevolking de heilige teksten zelf kon lezen, had een enorme impact op het succes van al die prediking. Inderdaad, er is zelfs een patroonheilige van de vertaling (er zijn heiligen voor zowat alles), een Hiëronymus van Stridon die de Hebreeuwse Bijbel in het Latijn vertaalde. Maar zoals de boeddhistische monniken die Indiase soetra's in het Chinees vertaalden deden, werd soms het heilige woord aangepast om rekening te houden met culturele gevoeligheden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MARAUDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zware cavalerie was niet veel goed in stedelijke gevechten, en de bereden soldaten stapten gewoonlijk af om zich bij de plundering, plundering en dergelijke te voegen nadat een stad was gevallen. Het doorbreken van de muren en het daadwerkelijk veroveren van de stad werd overgelaten aan de arme infanterie en artillerie. Cavalerie was echter erg goed in het terroriseren van niet-ommuurde buurten, plunderend door de straten en het afdalen van zowel burgers als soldaten die niet uit de weg gingen. De dingen zijn niet veel veranderd tussen de oudheid en de moderne tijd; tanks zijn nog steeds niet erg goed in straatgevechten, maar zijn geweldig in het blitsen door de buitenwijken ... Stalingrad, Berlijn, Manila, etc.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_URBAN_WARFARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zo'n 5500 jaar geleden, voordat het schrijven werd uitgevonden om het op te nemen, werden de inwoners van de stad Hamoukar, in de buurt van rijke kopermijnen, onderworpen aan het eerste bekende voorbeeld van stedelijke oorlogsvoering toen een leger uit de stad Uruk aanviel en zich een weg baande doorheen de straten, waarbij bijna iedereen vermoord wordt. Vechten in de bebouwde kom is een tactische nachtmerrie, maar in de Middeleeuwen specialiseerden sommige militaire eenheden zich erin. Wanneer de muren van een stad werden doorbroken, zouden deze voetsoldaten door de opening glijden om het verzet in een man-tegen-man gevecht te beëindigen (aangezien noch gemotoriseerde noch raketmilitairen veel te gebruiken waren in de enge beslotenheid), zoals in Jeruzalem en Constantinopel tijdens de kruistochten .</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_VOLLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Volleybrand, dat die Redcoats meer dan eens redde, dateert al lang voordat musketten; het werd gebruikt door formaties van boogschutters in oude beschavingen om een groep pijlen gelijktijdig op commando af te vuren, goed voor de onnauwkeurigheid, de langzame vuursnelheid en het beperkte bereik van primitieve bogen. Na de eerste vrijlating werd meestal vuur afgevuurd door gelederen - zoals bij Agincourt waar Engelse boogschutters de Franse ridders afslachtten - of "uit vrije wil". Aangezien de meeste militielegers tot de jaren 1600 ongeoefende boeren waren, werkte de tactiek redelijk goed tegen even ongetrainde opladende milities. Toen het musket op het Europese slagveld verscheen, werd de tactiek overgenomen, waarschijnlijk eerst door Maurits van Nassau in 1594.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ROUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zware cavalerie komt goed van pas als het een verslagen vijand kan verslaan, vooral diegenen in een chaotische en chaotische route. Een ordentelijke retraite kan snel veranderen in een aanval op zware cavalerie-eenheden die al aanzienlijke verliezen hebben geleden; het resultaat: een staat van "elke man voor zichzelf", ideaal voor die snelbewegende cavaleriemensen met hun lansen en sabels. In feite zijn meer soldaten tijdens de vlucht gedood dan tijdens de strijd. En tanks werken net zo goed als zware cavalerie zich terugtrekken in rout, zoals de Duitsers herhaaldelijk bewezen tijdens hun blitzkrieg in heel Europa.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROXIMITY_FUSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ongeveer 2800 kamikaze-vliegtuigen zonken 34 geallieerde oorlogsschepen en beschadigden 368 anderen tijdens de laatste, wanhopige dagen van de oorlog in de Stille Oceaan ... dus ongeveer 14 procent van de kamikaze-piloten kwam erbij om een hit te scoren. Gezien dit, weinig wonder dat marine-artilleristen hun eigen methoden voor het omgaan met duiken kamikazes ontwikkeld. Hoewel lichte, snelvuur-AA-kanonnen zoals de Bofors en Oerlikon-autocannons veel metaal op het pad van het tegemoetkomende vliegtuig konden gooien, was het vuur van de zwaardere AA (zoals het 38-kaliber) dat hadden de stoot om een uit de lucht te slaan als ze hem konden raken. Maar begin 1945 fuseerde de nabijheid van radiofrequenties - zeven keer effectiever dan de vorige - eindelijk en werd het tij gekeerd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HOMING_TORPEDOES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Na de ontwikkeling van een prototype van een zelfrijdende torpedo door de Oostenrijks-Hongaren in 1864, en de daaropvolgende productie door de Britse ingenieur Robert Whitehead, evolueerde de zeeoorlogvoering opnieuw. De Duitsers hadden een grote interesse in torpedotechnologie, en toen het konvooi het U-boten moeilijker maakte in de Tweede Wereldoorlog, ontwikkelden Duitse wetenschappers de programmeerbare patroon-lopende torpedo's. Deze zouden een vooraf ingesteld patroon volgen totdat ze zonder brandstof zouden raken of iets raken, perfect tegen formaties van schepen. Daarna kwamen torpedo's, die de akoestiek gebruikten om de geluiden van een kielzog op te nemen en het naar een vijandelijk schip te volgen. Deze twee 'vuur-en-vergeet'-wapensystemen maakten de geallieerde konvooien grimmig voor de rest van de oorlog.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_WOLFPACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Admiraal Karl Donitz bedacht de term Rudeltaktik (of 'tactiek van een roedel') om zijn strategie van U-boot oorlogsvoering in de Atlantische Oceaan te beschrijven; het waren de geallieerden die "wolfpack" gebruikten om te verwijzen naar de massale aanval van verzamelde subs tegen konvooien - minder nauwkeurig, maar meer metaforisch. Naarmate de oorlog vorderde, liepen U-boten in plaats van rond te dwalen totdat er een doelwit werd gevonden voor hun torpedo's, afzonderlijk, maar langs gecoördineerde lijnen langs konvoerstroken. Toen een kapitein van een U-boot een konvooi zag, waarschuwde hij de anderen van het "pakket" om een reeks aanvallen op de kooplieden te verzamelen en te lanceren terwijl ze hun overbelaste escortes misten. Het was zeer effectief, totdat de vooruitgang in detectietoestellen en anti-subwapens de slag aan de Atlantische Oceaan eind 1944 won.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ZWEIHANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De 'Zweihänder' (ook bekend als de 'Beidhänder') is een type tweehandig langzwaard, gebruikelijk in de 16e eeuw na Christus en zeer geliefd bij de Duitse en Zwitserse Landsknecht. Uiteindelijk, zo dodelijk waren ze tegen speer en met snoeken bewapende eenheden die de Zwitsers hen verboden, hoewel de Duitsers doorgingen totdat musketten gewoon werden. Zwaar, lang en tweesnijdend kon de Zweihänder met gemak door speren en snoeken hakken en had het bereik om dit te doen voordat de zwaardvechter gespietst kon worden ... zoals in de slag bij Fornovo in 1495. Nauwelijks eervol, maar zeer effectief .</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SHADOW_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Waarom zou je de vijand recht aankijken als je ze vanaf de zijkant kunt raken? En als je het twee keer kunt doen, hoeveel mooier dan?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SHADOW_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Dit was het doel van Hannibal in 216 v.Chr toen hij tegenover het Romeinse leger stond tijdens de slag om Cannae, zodat de vijand naar voren kon duwen en zijn troepen schijnbaar kon verdelen. Maar de Romeinen zouden spoedig merken dat hun rangen van beide kanten door zijn Afrikaanse troepen werden vernietigd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_TWILIGHT_VEIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Wanneer je geconfronteerd wordt met een grotere vijand, is er geen schande om de gereedschappen van misleiding en misleiding te gebruiken om ze te overweldigen. Misschien een beetje schande, maar als je eenmaal je vijand hebt verslagen, wie zal dan overblijven om het verhaal te vertellen?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_TWILIGHT_VEIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Twilight Veil is zo'n techniek, met behulp van verhulling om het bewustzijn van een tegenstander te omzeilen. Als ze je niet kunnen zien, kunnen ze je niet slaan. Maar pas op: je kunt gemakkelijk verdwalen in de schaduw.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_EXPLODING_PALMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Er zijn tijden dat een jager, in het heetst van de strijd, wordt verteerd door de rode mist van een gevecht. Je zou zelfs kunnen denken dat hun handpalmen explodeerden met bovennatuurlijke kracht. Men gelooft dat de krijger-monniken van de geschiedenis dit soort techniek hebben aangewend, gebruikmakend van deze "kracht" om een of meer tegenstanders te verslaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_EXPLODING_PALMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Natuurlijk is dit allemaal geruchten, de woorden van de overwinnaars of misschien de doodsbange overlevenden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SWEEPING_WIND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Er wordt gezegd dat de grootste jagers twee zetten vooruit plannen. Of meer, als ze het kunnen beheren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SWEEPING_WIND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Overweeg de Boeddhistische gevechtsmonnik van de Twelfth Century CE, Benkei, die zover ging als het plannen van zeven zetten vooruit, zichzelf bewapend met zeven wapens. Benkei's wreedheid zou in heel Japan bekend worden nadat hij 999 zwaardvechters ontwapende die probeerden de Gojō-brug in Kyoto over te steken. Hij zou alleen verslagen worden door de ergste vijand van een vechter van nabij-gevecht: een hagel van pijlen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DANCING_CRANE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Chinese oral history zegt dat de White Crane-stijl van vechtsporten is ontstaan nadat Fang Qīniáng de beweging van het dier heeft bestudeerd, die de techniek zijn naam geeft. Tegenwoordig staat het vooral bekend als een hand-tot-hand stijl, maar het was ooit een gewapende techniek.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DANCING_CRANE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Laat je niet misleiden door de naam van het dier - Fang gebruikte haar observaties om een veelzijdige stijl te ontwikkelen, een die de afstand tussen twee tegenstanders verkleinde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_COBRA_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Er gaan al geruchten de ronde over een verboden vechtstijl, een geheimzinnige kunst wiens wreedheid geen rivaal kende. Sommigen zeggen dat deze techniek één beweging had, één slag boven alle anderen, wiens dodelijkheid zo was dat zelfs een losse sparringwedstrijd kon leiden tot het ongelukkige einde van één tegenstander.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_COBRA_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Terwijl de conventionele wijsheid in de krijgswereld zegt dat de Cobra-aanval verloren is gegaan door de geschiedenis, kun je je afvragen of sommige dappere (of roekeloze) zielen in staat waren om het in leven te houden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DISCIPLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het is een gemeenplaats van de krijgswereld dat wanneer de discipel klaar is, de meester verschijnt. En soms is de discipel helemaal niet klaar en levert de meester een woeste pak slaag af waarvan de discipel zich geïnspireerd voelt om al zijn of haar vrienden te vertellen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DISCIPLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Sommige aanhangers zouden niet alleen de technieken van de meester overnemen, maar ook de spirituele en religieuze systemen die in die technieken zijn verbonden - van dorp naar dorp reizen, van natie naar natie.</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
