<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Vooruitstrevende technologie maakt een beschaving sterker, groter, slimmer en een formidabele tegenstander. Het is van cruciaal belang voor een beschaving om technologisch bij te blijven met zijn buren. Hoewel het mogelijk is voor een onverlichte beschaving om hun meer gevorderde buurman te overwinnen, zijn er slechts een paar voorbeelden van dergelijke gebeurtenissen die zich in de geschiedenis voordoen - zo ook is dit het geval in Civilization VI.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toen mensen begonnen met het afschieten van raketten, werd de behoefte aan een nieuw begrip van ballistiek duidelijk. De vlucht van raketten, jets, raketten, ruimtevaartuigen en dergelijke kon eenvoudigweg niet worden gedekt door de huidige kennis van interne, transitie, externe en terminale ballistiek die in die tijd door ingenieurs was verzameld. Toen Goddard en von Braun de hemel begonnen op te lichten, was er meer nodig dan een gyroscoop om de raket waar nodig te laten inslaan. En zaken als ontsnappingssnelheid en baanrondvaart begonnen van enig belang te zijn, vooral voor toekomstige kosmonauten en astronauten. Ondertussen veranderden straalvliegtuigen die in staat waren om te vliegen op Mach op hoogten van 10-15.000 meter (33-49.000 voet) de dynamica van de vlucht in die van de ballistiek.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Hoewel de Newtoniaanse mechanica nog steeds werden toegepast, werd de ballistiek voor raketten en raketten zo complex dat wiskundigen differentiaalvergelijkingen van de tweede orde moesten afleiden om de plot te berekenen, de weerstand te berekenen en de aankomst op het doel te schatten. Zelfs de zwaartekracht moest in aanmerking worden genomen. Voeg vervolgens raketten en raketten toe vanuit snel bewegende vliegtuigen in het traject van het achterschip en alleen computers kunnen het allemaal begrijpen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Degenen die dingen in de ruimte en daarbuiten wilden vuren, werden gedwongen een heel nieuw veld te creëren: astrodynamica, een combinatie van ballistiek en hemelmechanica. Als iemand een man op de maan wilde laten landen (en hem levend terug zou brengen naar de aarde), was ballistiek alleen niet goed genoeg. Proberen om twee bewegende objecten veilig samen te krijgen was zo complex dat NASA's Apollo Guidance Computer werd ontwikkeld, een ingebouwde microcomputer waarmee de astronauten konden communiceren via het DSKY-codepaneel voor vrijwel onmiddellijke ballistische berekeningen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>De toepassing van ballistiek is zo geavanceerd geworden dat alleen mannen er niet meer mee om kunnen gaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Naarmate de Tweede Wereldoorlog vorderde, verscheen er een nieuwe vorm van vliegtuigen, gepionierd door de Duitsers, maar met de Amerikanen en Britten niet ver achter. Vanaf het allereerste begin van de gemotoriseerde vlucht stelden verschillende vooruitstrevende denkers een straalaandrijving voor; in 1910 AD patenteerde de Roemeen Henri Coandă zelfs een ruwe. Ondertussen waren de Duitsers aan het experimenteren met raketten vastgebonden aan vliegtuigen en in 1929 vloog het eerste speciaal gebouwde raketvliegtuig. Terwijl de oorlog opdoemde, krabbelden verschillende uitvinders en ingenieurs om een echte, en betaalbare, straaljager te creëren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De eerste vlucht van een straalvliegtuig werd gemaakt door het Italiaanse Caproni Campini N.1-prototype in augustus 1940. De Duitsers hadden hun eigen werk, de Messerschmitt Me-262, onder de duim gehouden. Hoewel al in 1941 met succes werd gevlogen, startte de massaproductie pas medio 1944 toen verschillende Luftwaffe-eskadrons de lucht ingingen tegen de geallieerde bommenwerpers. De eerste straaljager zag gevechten, het uiterlijk was te laat om de oorlog aanzienlijk te beïnvloeden, maar Me-262s heeft 542 vijandelijke vliegtuigen neergeschoten. En de gereconstitueerde Tsjechische luchtmacht hield ze tot 1951 in dienst.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ondertussen rond dezelfde tijd in 1944 rolden de Britten hun turbojet Gloster Meteor uit, het enige operationele geallieerde straalvliegtuig van de oorlog, om de gesel van de V-1 vliegende bommen te bestrijden. Na de oorlog was het Amerika die het voortouw nam in gevorderde vlucht, baanbrekende vechtende gevechtsvliegtuigen zoals de F-86 Sabre, F-4 Phantom en de Grumman F-14A Tomcat (een Hollywood-ster gemaakt in "Top Gun") . De Amerikaanse luchtmacht bracht de B-45 Tornado, 's werelds eerste jet-bommenwerper, in 1948 in de vaart. Al snel hadden beide supermachten veel met bommen beladen vliegtuigen op stand-by terwijl de Koude Oorlog af en toe werd opgewarmd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Maar degenen die eruit zagen om te doden in het naoorlogse vliegreizen, waren ook niet onbenullig. BOAC opende de eerste commerciële jetservice - Londen naar Johannesburg - in 1952. Maar een reeks crashes met de de Havilland Comet jetliner gaf Boeing de tijd om zijn 707 uit te rollen, die in 1958 in dienst trad en al snel de markt domineerde voor commerciële vliegtuigen. Zo werd de "jetset" geboren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het domesticeren van dieren en het selectief fokken van sommigen om bepaalde eigenschappen te accentueren (veehouderij) lijkt rond dezelfde tijd te hebben plaatsgevonden als de ontwikkeling van de landbouw. De hond wordt beschouwd als het vroegste gedomesticeerde dier, waarschijnlijk om te helpen bij het jagen op wild en het kamp te beschermen. (Ze verbeterden ook de sanitaire voorzieningen door alle restjes op te eten die rond de vuurplaats werden gegooid.) Er zijn aanwijzingen dat honden eerst getemd en gefokt werden in China - in feite geloven genetici dat ongeveer 95% van de rassen tegenwoordig afstamt van slechts een paar Chinese voorouders.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ondertussen werden geiten en schapen gedomesticeerd in het Midden-Oosten tegen ongeveer 10.000 voor Christus. Vervolgens slachtten mannen vee, waarschijnlijk ook in het Midden-Oosten, volgens genetici. Daarna, rond 4000 voor Christus, paarden op de Euraziatische steppen. En volgde vervolgens veel van de rest van de schepselen van de aarde. Na verloop van tijd werden de meeste gedomesticeerde dieren zo tam dat ze niet alleen in het wild konden overleven. Degenen die niet gedomesticeerd konden worden, werden opgejaagd door mannen te paard ... met honden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Om met succes gedomesticeerd te worden, moet volgens Charles Darwin een soort dier aan bepaalde criteria voldoen. Het moet voedsel kunnen consumeren dat minder aantrekkelijk is voor mensen (gras of ongedierte of restjes). Het moet snel volwassen worden, zodat het snel bruikbaar wordt en het kan worden beheerd door herhaalde generaties van fokken. Het dier moet een aangename instelling hebben (bijt niet in de hand die het voedt). Het zou niet snel in paniek moeten raken ... of als dat wel zo is, zou het de neiging moeten hebben samen te blijven met anderen in zijn soort, waardoor het voor mensen of honden mogelijk wordt om de kudde te beschermen. Ten slotte is het nuttig als het dier kan worden getraind of bedacht om aan een mens te denken als de roedelleider of de kuddeleider.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Boogschieten is de methode waarmee een persoon de veerkracht gebruikt die is opgeslagen in een gebogen stok om met grote snelheid een slank gepunt projectiel een grote afstand te schieten. Een zeer nuttige technologie, ongeacht of deze wordt gebruikt tegen jachtdieren of tegen andere mensen. Nu wordt het gewoon als ontspanning beschouwd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Het vroegste gebruik van de boog gaat verloren in de nevelen van de tijd, maar dateert uit het Paleolithicum (dat rond tienduizend v.Chr. Eindigde), hoewel archeologen steenpunten in Afrika hebben gevonden die 60.000 jaar geleden dateren als pijlpunten. Vrijwel elke vroege beschaving gebruikte bogen en pijlen. Het is bekend dat de boog werd gebruikt in oorlogsvoering in het pre-dynastieke Egypte; verschillende succesvolle klassieke beschavingen - Assyriërs, Perzen, Parthen, Indiërs, Koreanen, Chinezen en Japanners - ontvingen grote contingenten boogschutters in hun legers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De technologie van het boogschieten bleef zich verder ontwikkelen. De samengestelde boog, een laminaat van hout en hoorn, spreidde zich naar buiten uit van Azië naar Arabië, Noord-Afrika en zelfs Europa. De Engelse handboog, zo handig voor het stropen van het hertenras, bewees zichzelf eerst in Sluys en Crécy in de strijd, voordat hij uiteindelijk de bloem van de Franse ridderlijkheid in Agincourt afslachtte. Kort daarna verschafte de recurveboog, met zijn enigszins naar buiten gerichte buiging aan het einde van de armen, meer kracht en bereik zonder het trekgewicht te vergroten. De gecompliceerde compound boog toegevoegde wielen en katrollen om het vermogen nog meer te verhogen. En dan was er de kruisboog - zo eenvoudig en niet veeleisend dat elke boer deze effectief kon gebruiken - ontwikkeld door de Chinezen tijdens hun periode van oorlogsvoerende staten en in een paar eeuwen tijd overal in Europa aangenomen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>De komst van de kruisboog, en meer nog vuurwapens, zag het verval van het boogschieten, zowel bij de jacht als vooral bij oorlog. Waarom zou je jarenlang een boogschutter trainen om dodelijk te zijn, als het maar een paar weken kost om iemand te leren om een musket effectief te gebruiken?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTROLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Nu beschouwd als een "pseudowetenschap", is astrologie gebaseerd op het uitgangspunt dat er een soort relatie bestaat tussen hemellichamen en verschijnselen en gebeurtenissen op deze kleine bol aarde. Sterrenbeelden, de maan, kometen, de zon en de planeten (die vanaf de aarde te zien waren) werden geassocieerd met goden, en men geloofde dat deze dus een impact hadden op het fysieke universum. Een bepaalde planeet of sterrenhoop kan elk jaar verschijnen rond de oogsttijd, en uiteindelijk besloten de mensen dat die planeet de oogst regeerde. Misschien als iemand een geit geofferd op de dag dat de planeet voor het eerst verscheen, zou het de komende oogst tot zegen zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTROLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De meeste primitieve beschavingen hechtten grote waarde aan deze onzin, en dat spoorde een aantal vooruitgangen aan. De Indiërs, Chinezen en Maya's ontwikkelden uitgebreide kalenders om hemelse gebeurtenissen te volgen. De staande stenen van Stonehenge zijn mogelijk gebouwd voor astrologische doeleinden. Het vermengen van de Griekse astrologie met de Babylonische astronomie gaf aanleiding tot vele wiskundige principes. De Chinese astrologie bloeide tijdens de Han-dynastie en gaf geboorte aan verschillende traditionele culturele markers: de yin-yang dichotomie, de vijf elementen, de confucianistische filosofie, Chinese theorieën over geneeskunde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTROLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tijdens de zogenaamde Wetenschappelijke Revolutie wierp de astrologie veel van zijn religieuze en mystieke attributen af, veranderend in astronomie. In 1543 publiceerde Nicolai Copernicus 'De Revolutionibus orbium coelestium', waarin werd gepostuleerd dat de zon het centrum van het universum was, niet de aarde, en dat de planeten rond de zon draaiden en de maan om de aarde cirkelde. Als al deze hemellichamen onze planeet niet omcirkelen, waarom zouden ze dan onze levens beïnvloeden? Tijdens de Verlichting vielen de laatste overblijfselen van steun voor astrologie weg, waarbij vooraanstaande denkers verklaren dat ze kinderachtig en kinderachtig zijn. Het verlaten van alleen de oude dames die horoscopen casten en af en toe een New Age herleving om de astrologie in de moderne tijd overeind te houden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTRONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Als iemand lang genoeg in de nachtelijke hemel staart, ontdekt men astronomie (of als niet te helder, astrologie - maar dat is een ander onderwerp). Tot aan de Renaissance was astronomie als studie van objecten in de ruimte geen wetenschap, noch bijzonder leergierig; totdat, dat wil zeggen, Nicholas Copernicus publiceerde zijn heliocentrische theorie van het zonnestelsel in 1543 AD. Zijn werk werd verdedigd, gecorrigeerd en uitgebreid door Galileo Galilei met dat nieuwe wonder, de telescoop. Een sleutelfiguur in de 'Wetenschappelijke Revolutie', Johannes Kepler bedacht vervolgens een wiskundig systeem dat de bewegingen van de planeten detailleerde; een paar decennia later werkte Newton de mechanica uit met zijn ontwikkeling van hemeldynamica en de wetten van de zwaartekracht, met behulp van de reflecterende telescoop die hij had uitgevonden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTRONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Aanzienlijke vooruitgang in de astronomie is meestal gekomen met de introductie van nieuwe technologie; het helpt om dingen groter, verder weg of in andere spectrums te zien wanneer je oneindig studeert. Betere en betere telescopen stelden William Herschel in staat om een gedetailleerde catalogus van nevels en clusters te maken en de planeet Uranus te 'ontdekken' in 1781. De Duitse Friedrich Bessel slaagde erin om voor het eerst de afstand tot een ster (61 Cygni) in 1838 te meten . De spectroscoop en fotografie stuwen de astronomische kennis vooruit, met name toen wetenschappers zich realiseerden dat andere sterren qua samenstelling vergelijkbaar waren met de zon - alleen met een breed scala aan massa's, temperaturen en afmetingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTRONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Maar het was pas in het begin van de 20e eeuw dat astronomen eindelijk beseften dat ons systeem deel uitmaakte van een melkweg, de 'Melkweg', en dat er veel andere melkwegstelsels rondzweven. En tussen deze sterrenstelsels bevonden zich allerlei exotische dingen - quasars, pulsars, blazers, radiosterrenstelsels, zwarte gaten, neutronensterren en dergelijke - ontdekt met esoterische soorten telescopen, en zelfs sommige die rond de aarde cirkelen in de ruimte waar al die mannen Vervuilde vervuiling interfereert niet met het observeren van de nachtelijke hemel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De mechanica van het gooien van dingen is al een hele tijd bekend; primitieve culturen zijn behoorlijk bedreven in het gooien van dingen. De wetenschap van die mechanica staat bekend als 'ballistiek'. De eerste ballistische wapens waren stokken, stenen en speren. Dan worden bogen ongeveer 10 duizend jaar geleden uitgevonden; dan buskruit en de studie van de mechanica van het lanceren van dingen wordt nogal gecompliceerd. De beweging, het gedrag en de effecten van kogels, granaten, bommen, raketten en dergelijke werden van groot belang voor militaire en wetshandhavingsdiensten in de hele beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Terwijl kanonnen gebruikelijk werden tijdens oorlogsvoering, begonnen militaire ingenieurs de combinatie van factoren te bestuderen (van hoogte tot windvlaag) die van invloed kunnen zijn op het pad van een kanonskogel die op weg is om een muur of een mens af te vlakken. Ze verdeelden die studie snel in vier subvelden: interne ballistiek met betrekking tot de aanvankelijke versnelling, overgangsballistiek voor de verschuiving naar niet-gevoede vlucht, externe ballistiek die zich richtte op het traject en eindballistiek voor de effecten wanneer de vlucht eindigt (hopelijk zoals gepland). Hun bevindingen en de vooruitgang die daaruit voortkwam, hielpen het leger niet alleen zijn wapens te verbeteren, maar ook allerlei andere aspecten van oorlogsvoering te begrijpen (zoals de studie van "militaire ballistische wonden"). Betere kogels, betere bommen, betere schelpen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De studie van ballistische ballistische wonden sloop algauw in het civiele rijk. Kolonel Calvin Hooker Goddard - legerofficier, arts, onderzoeker en forensisch wetenschapper - wordt over het algemeen gecrediteerd met het oprichten van het gebied van forensische ballistiek in de jaren 1920. Hij was pionier in het gebruik van de vergelijkingsmicroscoop om kogels te bestuderen van plaats delict. Hij vestigde, niet zonder oppositie, 's werelds eerste Bureau voor Forensische Ballistiek in New York City; zo succesvol was het bij het oplossen van misdaden en het vervolgen van criminelen dat Hoover zijn FBI-kantoren aanmoedigde om de praktijk op te nemen. Tegenwoordig is dat de gemiddelde persoon die zich voor de televisie bevindt en weet over ballistiek.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hoewel er al eerder 'banken' waren geweest - Hammurabi bepaalde zelfs wetten met betrekking tot bankieren in zijn beroemde Code - meestal waren dit privépersonen die leningen verstrekten, met verschillende smakeloze methoden om terugbetaling te verzekeren. Met de val van Rome in het Westen en de val van geldleningen, verscheen Banks pas in de Middeleeuwen in Europa, herontdekt door heersers die op zoek waren naar manieren om hun bloedige en dure kruistochten te financieren. Banken werden door Joodse Florentijnse geldschieters gebruikt als tijdelijke uitwisselingstafels, en vandaar de term 'bank'. Totdat er wetten werden aangenomen tegen woeker, zoals die van Edward I van Engeland in 1275 na Christus (die het als een excuus gebruikte om de rijkdom van honderden geëxecuteerde Joden), het was niet onbekend voor dergelijke leningen om 24% of zelfs 48% rente te dragen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>In de 14e eeuw richtten slimme en slimme personen in families zoals de Bardi, de Medici, Peruzzi, Gondi en anderen permanente banken in hun thuissteden Florence, Genua, Venetië, Siena, Rome en elders in heel Italië. De oudste nog openstaande bank is de Monte dei Paschi in Siena, die sinds 1472 onafgebroken operationeel is. Al snel kwamen de heersende prinsen in actie; in 1407 werd de eerste door de staat gecharterde bank, de Bank van St. George, gesticht door de Doge van Genua (het stopte met operaties in 1805 na de invasie van Napoleon).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ondertussen, tegen de tijd van de Songdynastie in China, waren de twee soorten traditionele financiële instellingen - de piaohao (landelijk) en de qianzhuang (lokaal) - in werking, gefaciliteerd door de oprichting van China's eerste papieren geld in 1024 na Christus door de staat van Sichuan. Hoewel Chinese banken zich meestal op zakelijk bankieren focusten op persoonlijke relaties, waren alle belangrijke bankfuncties in Europa daar ook onafhankelijk ontstaan: deposito's, leningen, uitgifte van bankbiljetten, valutaomwisseling en geldoverdrachten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>De komst van de telegraaf en elektriciteit maakte internationaal bankieren op grote schaal mogelijk, gepionierd door de Rothschilds. Tegenwoordig vervullen banken over het algemeen dezelfde functies als tijdens de Renaissance. En maak toch een comfortabele winst (niet om de term "woeker" te gebruiken).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het Engelse woord "bronze" werd bevrijd van de Franse term brons, dat was ontleend aan de Italiaanse bronzo, geëvolueerd van het Middeleeuwse Latijnse bronzium, aangepast van ofwel de Griekse brontesion of de Perzische biranj. Hoe je het ook noemt, brons is een eenvoudige legering van koper en meestal tin, af en toe met sporen van andere metalen voor sterkte, glans of taaiheid. Met bronzen "werken" konden mannen allerlei handige dingen (zoals pannen en zwaarden) maken die zowel duurzaam als decoratief waren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De vroegste bronzen artefacten - eigenlijk arseenbrons, legeringen van metaalarsenicum in plaats van tin - gevonden door archeologen in Iraanse graven gaan terug tot het vijfde millennium voor Christus. Tinbrons bleek uiteindelijk superieur te zijn aan arseen-brons ... en de dampen van het legeringsproces hebben de bronzen arbeider niet gedood, dus dat was een pluspunt. De oudste (ca. 4500 v. Chr.) Tin-bronzen voorwerpen zijn gevonden in een Vinca-site in Servië, en andere vroege voorbeelden omvatten vreemde stukjes gevonden in China en Mesopotamië.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Stortingen van koper en tin komen zelden bij elkaar in de buurt, en dus werd de uitvoer van tin uit gemakkelijk toegankelijke mijnen op sommige plaatsen een belangrijke economische factor; in Europa zijn tin uit ertsafzettingen in Cornwall zo ver gevonden als Phoenicië in het oostelijke Middellandse Zeegebied. Behalve dat het nuttig was, werd brons ook als waardevol beschouwd, genoeg om zijn naam te geven aan een heel tijdperk van beschaving. In Europa zijn uitgebreide hordes bronsgereedschap gevonden begraven in de buurt van ruïnes van schatten, en in China zijn ritueel bronzen beelden uit 1650 voor Christus gevonden als grafgoederen in de graven van adel en adel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Hoewel brons harder is en langer scherp kan houden dan ijzer, is het ook moeilijker om iets bruikbaars te vinden. Zo maakte de bronstijd plaats voor de ijzertijd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CARTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Er is behoorlijk wat wetenschappelijk debat over hoe lang de 'wetenschap' van het maken van kaarten al bestaat, omdat er nogal wat discussie is over wat een kaart is. De oudste "kaart" die is ontdekt, is een afbeelding van wat mogelijk plaatselijke terreintoepassingen zijn over Catal Huyuk in Anatolië, daterend uit het 7e millennium voor Christus. Maar de eerste inktspatten die absoluut een kaart zijn, is de muurschilderij "House of the Admiral" uit de Minoïsche beschaving c. 1600 BC. Rond de 4e eeuw voor Christus maakten de Grieken en de Romeinen ietwat meer draagbare kaarten. En Ptolemaeus produceerde zijn beroemde verhandeling over cartografie 'Geographia' in de 2e eeuw na Christus.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CARTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>In het oude China zijn kaarten gevonden die dateren uit de Qin-dynastie, terwijl cartografie in het oude India voornamelijk beperkt lijkt te zijn tot sterrenkaarten die meer geschikt zijn voor priesters dan voor reizigers. Tijdens de donkere Middeleeuwen wisten de meeste Europeanen amper wat er in de buurt van de volgende bocht in de rivier was, veel minder over de horizon. Maar de Arabieren produceerden in 1154 prachtige atlassen zoals Muhammed al-Idrisi's Tabula Rogeriana, die liet zien wat bekend was van Afrika, het Midden-Oosten, de Middellandse Zee, de Indische Oceaan en zelfs het Verre Oosten. Zijn werk bleef de meest nauwkeurige en verstrekkende kaartcollectie voor drie eeuwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CARTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tot het tijdperk van de exploratie begon in de 14e eeuw, brachten Portugese, Spaanse, Engelse, Nederlandse en Franse ontdekkingsreizigers en avonturiers grof schetsen van kustlijnen en eilanden terug, en Europese cartografen begonnen met het maken van innovatieve kaarten voor mensen die op verre kusten wilden plunderen. In 1492 maakte de Duitse Martin Behaim de eerste bekende bol van de aarde; in 1527 maakte de Portugese kaartmaker Diego Ribero er een met een evenaar. En waar ze niet wisten wat er was, vulden deze kunstenaars de lege ruimtes met zeemonsters, zeemeerminnen en allerlei mythische en mythologische wezens. Dus, zo niet zo accuraat, de kaarten waren in ieder geval veel vermakelijker dan die bezadigde computergegenereerde kaarten die tegenwoordig zijn gemaakt van satellietbeelden, teledetectie en luchtfotografie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CASTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Grote hopen steen - sommige nog intact (min of meer) - domineren de gevarieerde landschappen van Europa, kastelen die dateren uit het begin van de 10e eeuw na Christus toen feodale heren hun macht en invloed wilden verzekeren. Sommige waren weinig meer dan koude, vuile vierkante stenen kisten; anderen waren sprookjesachtige gebouwen met hoge torens, gekartelde borstweringen en luchtbogen. Maar in plaats van de romantische visioenen van nobele ridders, jonkvrouwen in nood, grote feesten en het weggooien van de barbaren uit de slotgracht, dienden kastelen de ultieme utilitaire rol in de feodale maatschappij - het opleggen van de wil van de heer op het land.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CASTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Volgens archeologen leidde de accumulatie van overtollige rijkdom en hulpbronnen tot de noodzaak van verdedigingsstructuren, en de vroegste vestingwerken ontwikkelden zich in de vruchtbare halvemaan, de Indusvallei, Egypte en China om de barbaren uit de voorraadkast te houden. Europa was langzamer om zulke forten te ontwikkelen, en het was pas in de bronstijd dat er forten uit de heuvels werden gebouwd. Kort na de ineenstorting van de Pax Romana begonnen Germaanse stammen zware stenen vestingwerken te bouwen. De invallen van de Magyaren, Vikingen en Moslims brachten meer kasteelbouw en de ineenstorting van het Karolingische rijk leidde tot de privatisering van de lokale overheid, omdat plaatselijke heren het "voorrecht" namen om de mensen te beschermen. Het succes van Willem de Veroveraar veroorzaakte een lange periode van oorlog en verovering door strijdende koningen, gedomineerd door kasteelopbouw in de westerse beschaving ... totdat buskruit en kanonnen in de jaren 1600 verschenen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CASTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Net zoals de dik- en hoogwandige kastelen in Europa uit de mode raakten, betrad Japan zijn eigen kasteeltijdperk. Evoluerend van de houten stockades van de vroege Daimyo, werden de eerste kastelen gebouwd van steen met houten bovenbouw. Daardoor hadden ze de neiging veel te verbranden - vooral tijdens de Sengoku-periode ("Strijdende Staten"). Anders dan in Europa, zorgde de introductie van buskruit voor de bouw van Japanse kastelen, en de 16e eeuw zag een hausse in het bouwen van kastelen op grotere schaal dan ooit tot de Meiji-restauratie en het einde van het feodalisme daar.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hemelvaart (of astronavigatie, die meer wetenschappelijk dan artistiek klinkt) is de praktijk van hoekmetingen tussen een hemellichaam (zon, maan, planeet of ster) en een punt op de horizon om iemands positie op de aarde te bepalen. Een zeer nuttige vaardigheid voor vroege zeilers die zich buiten het zicht van het land wagen. De hoogte van de zon boven de horizon op het middaguur in vergelijking met de hoogte van andere lichamen gaf bijvoorbeeld de breedtegraad van het schip. Evenzo zou een hoekmeting van de ster-polaris en een vergelijkbare meting aan een ster nabij de westelijke of oostelijke horizon een vrij nauwkeurige longitudinale positie kunnen geven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Polynesische navigatie is waarschijnlijk de meest bekende - en niet te vroege - vorm van hemelnavigatie; hun "reizigers" onthouden de posities van de hemelen in alle seizoenen en kunnen duizenden mijlen van de open oceaan oversteken met weinig fouten. In het middeleeuwse Europa werd hemelvaart beschouwd als een van de zeven mechanische kunsten, en de eerste mariner's astrolabium werd in de Middellandse Zee gebruikt door islamitische handelaars. (Misschien stond de astrolabie er ook toe dat islamitische reizigers de Qibla konden lokaliseren en de tijden voor de Salat konden berekenen.) Ondertussen verspreidde het gebruik van het magnetische kompas zich vanuit China over de beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Omdat navigatie door "dead reckoning" ongelukkige resultaten kan hebben (zoals aan de grond raken en verdrinken of verdwalen en uitgehongerd raken), bereikte het oversteken van de open zeeën met behulp van de astrolabie en het kompas samen hun hoogtepunt tijdens het "Age of Discovery." De eerste omvaart van de aarde gebruikte deze hulpmiddelen, samen met het aangeboren gevoel van richting van Magellan (elke grote admiraal van de periode had er een).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Uiteindelijk heeft de uitvinding van radio-, radar- en satelliettoewijzing natuurlijk het hele proces veel eenvoudiger en veel veiliger gemaakt. Maar zelfs vandaag vertrouwen zeelieden op de hemel om hen op koers te houden en van de rotsen af te houden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CHEMISTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toen de astronomie evolueerde uit de astrologie, evolueerde de chemie van een andere pseudowetenschap: alchemie. Alchemie omvat vier millennia en drie continenten; onderschat nooit het vermogen van de mensheid om in het irrationele te geloven. De wortels van de westerse alchemie zijn terug te voeren tot het Helleense Egypte, waar Zosimos van Panopolis beweerde dat de oude priesters een manier hadden ontdekt om metalen van de ene naar de andere te transmuteren (zoals leiden tot goud, de 'heilige graal' voor alchemisten). De methode en de mix van elementen die dit tot stand konden brengen was echter verloren gegaan. Wat de basis van het haar ook was, dit leidde honderden 'wetenschappers' door de eeuwen heen om de chemische eigenschappen van verschillende metalen, vloeistoffen en verbindingen te onderzoeken en vast te leggen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CHEMISTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Maar in de Renaissance hadden geleerden besloten dat transmutatie - althans op deze manier - een pijpdroom was, en begon te organiseren welke kennis de alchemisten over het hoofd hadden gezien. Het postuum gepubliceerde werk van Jan van Helmont in 1648 AD was de belangrijkste brug tussen alchemie en chemie en enorm invloedrijk op Robert Boyle, een Engelse wetenschapper die in 1661 The Skeptical Chymist publiceerde, de hoeksteen van de moderne chemie. Chemie behaalde haar waardige status in 1789, toen Antoine Lavoisier een artikel publiceerde waarin de wet van behoud van massa werd beschreven. In 'Elements of Chemistry' onthulde Lavoisier de samenstelling van lucht en water, de term 'zuurstof'. Als Boyle de peetvader is, wordt Lavoisier beschouwd als de vader van de chemie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CHEMISTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Toen er in de volgende twee eeuwen nieuwe apparatuur beschikbaar kwam, werd scheikunde een experimentele wetenschap met een eigen theoretische basis. In 1803 stelde John Dalton als eerste de atoomtheorie voor. De 'gaswetten' volgden snel, samen met het periodiek systeem van Dmitri Mendelejev en de wetten van de thermodynamica van Willard Gibbs. In de jaren 1890 pioniers de pioniers van de studie van radioactiviteit in elementen. Tegen het begin van de nieuwe eeuw, bedachten chemici allerlei dingen - plastic, synthetische vezels, nieuwe medicijnen (sommige met medicinale eigenschappen), verbeterde gifstoffen, betere explosieven en nog veel meer. Of, zoals het chemiebedrijf DuPont het zou willen hebben: "Beter leven door chemie."</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBINED_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Al vanaf het vroegste tijdperk hadden bekwame militaire commandanten infanterie, boogschutters en wat dan ook voor cavalerie in de strijd geïntegreerd met meer of minder succes. Maar het was niet tot de campagnes van Gustavus Adolphus die 3-ponder kanon in zijn infanterie regimenten aflegde en teams van musketiers aan zijn cavalerie-eenheden bevestigde dat het concept zijn ware waarde toonde. Naarmate de eeuw vorderde, combineerden verschillende Europese naties musketiers, lichte infanterie, dragoon en paardenartillerie tot uniforme brigades. Napoleon bracht een revolutie teweeg in de tactiek door in zijn Grande Armée snel bewegende voortbewegingsdetachementen te gebruiken bestaande uit lichte cavalerie, lichte infanterie en paardenartillerie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBINED_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ondanks de afdaling in loopgravenoorlog aan het westelijk front, bracht de Eerste Wereldoorlog twee nieuwe wapens naar de voorgrond - de tank en het vliegtuig. In de volgende jaren vóór de volgende grote brouhaha, stelden verschillende militaire denkers nieuwe gecombineerde wapensystemen voor voor de "all-arms battles" die ze voor ogen hadden, zoals dicht bij elkaar ondersteunende artillerie, luchtsteun en tanks en infanterie in onderlinge ondersteuning tijdens een Een van degenen wier ideeën enige aandacht hebben getrokken, was een Duitse officier genaamd Erwin Rommel, wiens boek 'Gefechts-Aufgaben für Zug and Kompanie' werd gepubliceerd in 1934. De succesvolle blitzkrieg in het westen en oosten werd uitgevoerd met snel bewegende gepantserde formaties, ondersteund door gemotoriseerde infanterie, gemotoriseerde kanonnen en gespecialiseerde grondondersteunende vliegtuigen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBINED_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Na de successen tegen de Duitsers, keurden de supermachten de gecombineerde-wapensbenadering als doctrine goed (laat staan de nucleaire raketten klaar om te laten zakken). Het Amerikaanse Korps Mariniers formaliseerde bijvoorbeeld het concept van de onafhankelijke Marine Air-Ground Task Force in 1963. De Vietnam-oorlog en de Sovjet-Afghaanse oorlog brachten luchtmobiele troepen en 'speciale troepen' naar het veld, waardoor snel stoot offensieven op een reeks terreinen die niet geschikt zijn voor conventionele gecombineerde wapens. De Golfoorlogen gaven de wereld eindelijk de kans om de nieuwe theorieën over gecombineerde wapens in praktijk te zien gaan, met indrukwekkende resultaten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBUSTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hoewel er vóór de 19e eeuw door ingenieurs verbrandingsmotoren waren beschreven - bijvoorbeeld een gasmotor met zuiger en cilinder van Jean Joseph Étienne Lenoir in 1860 na Christus - tot op industrieel niveau het boren naar aardolie en methoden om het in benzine te verfijnen , ze waren echt niet veel meer dan een nieuwsgierigheid. En een stinkende en luidruchtige om op te starten. Zelfs toen Siegfried Marcus in 1870 in Wenen een mobiele gasgestookte motor op een handkar zette, werd het potentieel niet herkend.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBUSTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Maar dingen opgepikt als ontwerpers in verschillende landen begon te experimenteren en het ontwikkelen van wijzigingen aan de basis verbrandingsmotor. In 1879 kreeg Karl Benz een patent voor een tweetaktgasmotor; een paar jaar later bedacht hij een viertaktmotor die hij in zijn 'auto's' stopte, die hij vervolgens in 1886 in productie nam. In 1884 had de Engelse tinkerer Edward Butler de bougie, de ontstekingsmagneto, de spoelontsteking en de jet uitgevonden carburateur (en bedacht de term "benzine" om generaties lang automobilisten te verwarren). In 1885 bedacht Gottlieb Daimler de aanjager zodat zijn auto's sneller zouden zijn dan die van Benz. Een paar jaar later ontwikkelde Rudolf Diesel zijn Carnot heat engine-type, beter bekend als de "dieselmotor."</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBUSTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ondertussen pasten sommige waaghalsoorten kleine gasmotoren op fietsframes en scheurden ze over het platteland in Europa. In 1894 werd de firma Hildebrand &amp; Wolfmüller de eerste die begon met de productie van een motorrad (d.w.z. motorfiets). Voor echte liefhebbers begon Harley-Davidson met de productie van zijn fietsen in 1903. In hetzelfde jaar zetten de gebroeders Wright er een op een zweefvliegtuig en vlogen. Toen ontdekte Henry Ford hoe je interne verbrandingsmotoren massaal kon produceren en ze in goedkoop geproduceerde, assemblagelijn Model-Ts kon steken, de Ford Motor Company in 1908 oprichtte ... en een liefdesrelatie met een te snelle beschaving op gang bracht, moet nog groeien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Een composiet is elk materiaal gemaakt van twee of meer materialen met significant verschillende fysische of chemische eigenschappen; composieten onderscheiden zich van legeringen of chemische verbindingen (waarbij de componenten hun oorspronkelijke eigenschappen niet behouden).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De vroegste voorbeelden van composieten waren waarschijnlijk Egyptische stenen, gemaakt van stro en modder, die zowel duurzaam als goedkoop waren. De Romeinen hebben beton uitgevonden, een ander composiet dat in de bouw wordt gebruikt. Rond 3400 voor Christus vonden de Mesopotamiërs multiplex uit, dunne vellen van verschillende houtsoorten aan elkaar gelijmd, wat extra sterkte en duurzaamheid gaf. Barbaren gebruikten samengestelde bogen gemaakt van hout, been, hoorn en zijde om de beschaafden te slachten; Mongolian composite bows carried their rule across much of the known world in the 14th Century AD. Papier-mâché, a composite of glue and paper, has been used for centuries by artists and other children. More recently, fiberglass was invented in the 1930s.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Moderne composieten worden alleen geproduceerd in laboratoria of gespecialiseerde industriële installaties. In 1961 werd koolstofvezel gesponnen en binnen een paar jaar waren de eerste koolstofvezelcomposieten in de handel verkrijgbaar. De jaren zeventig en tachtig zagen een reeks doorbraken in de productie van composieten met ultrahoog moleculair gewicht, buitengewoon stevig en bestand tegen corrosie, die al snel werden gebruikt bij de productie van vliegtuigen, boten, auto's en vele huishoudelijke apparaten. Tegen het midden van de jaren negentig domineerde de productie van composietmaterialen de productie van materialen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>De nieuwste ontwikkelingen in composieten omvatten onderzoek naar hybride materialen en nanocomposieten, het creëren van nieuwe materialen op moleculaire schaal. Hybride materialen zijn een mix van organische en anorganische componenten; de bedoeling is om de processen van de natuur na te bootsen voor een verscheidenheid aan voordelen - gewicht, kracht, duurzaamheid, milieuvriendelijkheid en zelfs genezing. (Stel je voor wanneer auto's zichzelf kunnen repareren.) Onderzoek naar nanocomposieten is net begonnen, maar het potentieel (althans volgens onderzoekers) is groot.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Als je een computer als een apparaat beschouwt om de berekening te vergemakkelijken, dan zijn deze er al millennia. Een telraam, gebruikt al in 2400 voor Christus, is net zoiets als een apparaat. (Dat geldt trouwens ook voor het tellen met vingers, maar dat is veel te eenvoudig voor de moderne beschaving.) Een mechanisch astrolabium met een kalendercalculator werd bedacht door Abi Bakr in Perzië in 1235 AD. De rekenliniaal werd rond 1620 uitgevonden. De "differentiaalanalysator", een mechanische analoge rekenmachine, werd voor het eerst voorgesteld door Lord Kelvin in 1876 en tegen de jaren 1920 hadden Vannevar Bush en anderen dergelijke constructies gebouwd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Maar de meeste mensen denken aan een computer als een apparaat dat programmeerbaar is om uit te voeren en een grote verscheidenheid aan taken weer te geven, iets meer dan een opgevoerde rekenmachine. De eerste voorvechter hiervan werd in 1833 gebouwd - ongeveer een eeuw voor zijn tijd - door de 'vader van de computer', de Engelsman Charles Babbage. Zijn programmeerbare "mechanische computer" bevat gestanste kaarten, een printer, een rekenkundige logica-eenheid, voorwaardelijke vertakking en zelfs een geïntegreerd (soort) geheugen ... allemaal herkenbaar voor elke hedendaagse computer-nerd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Het was de komst van elektriciteit die het 'computertijdperk' voortbracht. De principes van pionier 'computerwetenschapper' (eigenlijk was hij een wiskundige) Alan Turing waren voor het eerst uiteengezet in zijn paper uit 1936 'Computable Numbers'. Tijdens de Tweede Wereld Oorlog, verschillende strijdende naties zetten zich in om van zijn inzichten werkelijkheid te maken, van alles van het verbreken van vijandelijke codes tot het neerschieten van vijandelijke vliegtuigen. De meeste ingenieurs gebruikten elektriciteit en vacuümbuizen in plaats van mechanische schakelaars en gaven hun monsterachtige machines namen als "ABC", "Colossus" (de eerste digitaal programmeerbare computer) en ENIAC (geschikt voor 5000 toevoegingen of aftrekkingen per seconde) in 1946, de eerste "Turing-complete" machine.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Sindsdien zijn computers dankzij de uitvinding van bipolaire transistoren en geïntegreerde schakelingen en halfgeleiders, en de inspanningen van veel knutselaars, steeds sneller en compacter geworden en hebben ze zich ontwikkeld tot allerlei menselijke bezigheden, van onderzoek tot productie tot oorlog en entertainment. Dus HAL 9000 en Skynet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Wanneer de architecten en ingenieurs klaar zijn met mollen, nemen de aannemers het over. Zodra er landbouw was en een reden om op één plek te blijven, werden de eerste hutten gebouwd door de mensen die erin zouden wonen. Terwijl steden groeiden in de Bronstijd, ontstonden professionele bouwvakkers - in eerste instantie alleen metselaars en timmerlui -. Deze nieuwe klasse van geschoolde arbeiders, waaronder veel slaven, legden letterlijk de basis voor de beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De geschiedenis van de bouw is de geschiedenis van de vooruitgang in gereedschappen, materialen en energie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De oude beschavingen werden af en toe gebouwd in hout, maar meestal in moddersteen en in steen. Hoewel opmerkelijk duurzaam, zijn steen en baksteen ook vrij zwaar en inflexibel. Het is onmogelijk om uit deze materialen zeer hoge constructies te maken - tenzij het gaat om massief steen of baksteen en piramidevormig is. Anders hebben ze de neiging om te kantelen als ze worden geschud, zoals bij de Pharos van Alexandrië. De Grieken bouwden de kleine dingen uit baksteen, maar gebruikten marmer voor de grote dingen zoals het Parthenon.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Terwijl de Romeinen geen nieuwe bouwmaterialen ontwikkelden - als je hun uitvinding van beton afkeurt - hebben ze de constructie in termen van ontwerpen en gereedschappen radicaal veranderd. De boog, het waterrad, de zagerij en een groot aantal handgereedschap zijn afkomstig van de Romeinen, die niet alleen aquaducten, wegen en muren bouwden, maar ook enkele echt mooie villa's en colosseums. Ondertussen werkten de Chinezen en Japanners in hout, met het ontwerpen van post- en lateibouw en pen- en gatverbindingen om hun pagodes en paleizen te bouwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>De industriële revolutie bracht staal in de bouw. Sterk en duurzaam. Met behulp van staal kunnen aannemers stijgende bruggen, diepe tunnels, torenhoge wolkenkrabbers en verhoogde rijwegen creëren. En nieuwe energiebronnen - elektriciteit, gasmotoren, booglassen, enz. - maakten de constructie een stuk eenvoudiger.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CURRENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Valuta, waar op zichzelf relatief waardeloos iets waardevols is, was de vloek van de beschaving sinds rond 2000 voor Christus, toen een vorm van ontvangst werd gebruikt om eigendom van opgeslagen graan in tempels in Sumerië te tonen. De Egyptenaren adopteerden al snel de praktijk voor hun eigen graanpakhuizen, zodat individuen een gedeelte konden claimen dat ze daarin hadden "ingepakt". Daarna kwamen kleine stukjes van zeldzame metalen, veel gemakkelijker bij te houden dan geschreven bonnetjes (vooral omdat deze op kleitabletten waren), om bepaalde hoeveelheden van verschillende waren te vertegenwoordigen, in staat om te worden ingewisseld ... of opgepot. Rijkdom werd dus bepaald door hoeveel van deze stukjes een persoon had.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CURRENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Maar de ineenstorting van de Mesopotamische en Mediterrane handelseconomie rond 1100 voor Christus bracht een fout aan het licht in dit concept van circulerende valuta - het was slechts zo goed als de garanties van waarde die het ondersteunden. Pas met het herstel van de Fenicische handel aan de overkant van de Middellandse Zee kwam het munten terug, ditmaal gesteund door heersers van de stadstaten Fenicië en Griekenland. De meeste van de grote economieën van die tijd waren snel munten aan het slaan, meestal uit goud of zilver of koper. De handel bloeide, belastingen konden worden betaald, het bankwezen werd geëvolueerd en nu konden mensen zelfs schulden aangaan (een heel nieuw concept).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CURRENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Het werd aan de Chinezen overgelaten om papiergeld "uit te vinden", aanvankelijk in de vorm van promessen van winkels in groothandelaren die door de handelaar werden gesteund, maar deze waren alleen nuttig in de lokale regio. De Songdynastie begon met de uitgifte van een meer universele papieren valuta op basis van het staatsmonopolie van de zoutproductie. Het duurde tot de 13e eeuw voordat dit papiergeld eindelijk gestandaardiseerd en aanvaardbaar werd in het hele koninkrijk. Rond dezelfde tijd namen de islamitische naties het gebruik over en vestigden een stabiele, hoogwaardige valuta (de dinar). Een levendige en krachtige monetaire economie resulteerde; de moslims waren dus de eersten die kredieten, cheques, spaarrekeningen, trusts, wisselkoersen en alle andere wonderen van een "moderne" economie hadden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ECONOMICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Economie is het begrip van "de productie, distributie en consumptie van goederen en diensten." Dit begrip was een stuk eenvoudiger in oude tijden toen dingen werden verdeeld via ruilhandel ("Ik heb een dochter en je hebt wat geiten; laten we ruilen.") , maar zelfs in de eerste stadia van het munten en handelsverkeer waren de noties van productie en winst vrij eenvoudig: oude schrijvers zoals Fan Li uit China ca. 517 voor Christus, Chanakya uit India ca. 350 voor Christus en Aristoteles uit Griekenland ca. 350 voor Christus legde de voorschriften vast van vraag en aanbod, monopolies, leningen en schulden, en het economische beleid van de staat .Tijdens de Middeleeuwen debatteerden Thomas van Aquino en Duns Scotus over de filosofie van een 'eerlijke prijs' en, tot Adam Smith, de moslimgeleerde Ibn Khaldun werd beschouwd als het meest inzicht in de economische theorie, met inbegrip van "aanbodzijde" economie, de specialisatie van arbeid, en de financiële levenscyclus van beschavingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ECONOMICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Maar niemand behalve een paar verwende historici herinnert zich die geschriften. In plaats daarvan worden de studies van Adam Smith - met name zijn monumentale The Wealth of Nations (1776) - beschouwd als de basis van de moderne economie. Smith stelt in zijn boek dat een vrije markt het meest efficiënte middel is om waarde toe te kennen aan en voor de distributie van goederen en diensten. Bovendien, wanneer een persoon zijn eigen financiële eigenbelangen nastreeft (d.w.z. onbegrensde hebzucht) bevordert hij automatisch het welzijn van de samenleving in het algemeen door economische groei en investeringen. Met andere woorden, ongebreideld kapitalisme is de beste economische basis voor beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ECONOMICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Zoals je je kunt voorstellen, waren de uitspraken van Smith niet zonder critici. David Ricardo debatteerde in 1817 dat er een inherent conflict was tussen de economische belangen van grondeigenaren enerzijds en arbeid anderzijds, en was de eerste die het principe van comparatief voordeel in de internationale handel bewees. De filosoof John Stuart Mill verklaarde dat regeringen zouden moeten ingrijpen in economische aangelegenheden, omdat de twee rollen van de markt - toewijzing van middelen en inkomensverdeling - anders niet in evenwicht zouden kunnen zijn. Maar het was Karl Marx met de publicatie van 'Das Kapital: Kritik der politischen Ökonomie' die de spreekwoordelijke appelwagen echt schopte toen hij de arbeidswaardetheorie voorstelde. Kapitalisten en communisten vechten sindsdien over wie gelijk heeft.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mensen leren dingen en beschavingsresultaten. Het is duidelijk dat het onderwijs al zo lang bestaat als de mensheid. Door het grootste deel van de geschiedenis was het een informele aangelegenheid, ouders leerden hun kinderen de vaardigheden die ze nodig hadden om te overleven en productief te zijn (huishoudelijke taken en jachtexpedities en het ontwijken van barbaren enzovoort). Naarmate een stam zich uitbreidde en meer welvarend werd, konden dorpsoudsten en priesters de kinderen opvoeden terwijl de gezonde volwassenen voedsel verzamelden, spullen bouwden en oorlog voerden. Uiteindelijk zou een rijke maatschappij formele lessen kunnen hebben voor de belangrijker kinderen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Terwijl de denkers van een nationale staat zijn kennis uitbreidden buiten het louter praktische, in gebieden waar leren door imitatie niet mogelijk was, werden scholen opgericht. Tegen de tijd van het Middenrijk had het priesterschap in Egypte scholen opgericht om les te geven in lezen en schrijven, wiskunde, geschiedenis, wetenschappen, geneeskunde, astrologie en natuurlijk religie. In Griekenland zijn er privéacademies ontstaan om het bevoorrechte te onderwijzen, zoals dat door Plato in Athene is opgericht, het eerste instituut van "hoger" onderwijs in Europa. Verder naar het oosten begon het Chinese Confucius een programma om scholen op te richten om zijn filosofieën te onderwijzen, evenals enkele basisvaardigheden zoals lezen en wiskunde en muziek.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Meestal nam de dominante religie de taak van het onderwijs op zich. In de culturen van Meso-Amerika was het onderwijs in handen van de priesters, de 'opgeleide' klasse die zowel adviseurs en rechters als opvoeders waren; hun zelfbediening cursussen in waarzeggerij en schrijven en astrologie en rekenen was gericht op het creëren van nog meer priesters. Met de val van Rome werd de katholieke kerk de enige leverancier van "goedgekeurd leren" in heel West-Europa. Elders produceerden islamitische scholen de beste geleerden van die tijd, omdat ze wat toleranter waren tegenover verschillende visies op de wereld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Al snel begrepen ook andere beschavingen het belang van onderwijs. De Renaissance zag een explosie van scholen en universiteiten, zowel privé als door de staat gesponsord in een nieuw tijdperk van ontdekking en verlichting. Toen kwam de gedachte dat iedereen een opleiding verdiende, en nu kan men een graad behalen, zelfs in mandenvlechting of psychologie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ELECTRICITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De mensheid heeft geweten dat elektriciteit bestond sinds de eerste troep Neanderthalers werd opgeblazen door een bliksemflits; in feite, gedurende duizenden jaren daarna, werd elektriciteit in deze vorm geassocieerd met boze goden. Egyptische teksten daterend uit c. 2750 v. Chr. Registreren mensen die schokken krijgen van elektrische alen. Rond 600 voor Christus merkte Thales van Miletus dat statische elektriciteit kon worden gegenereerd door staafjes barnsteen met kattenbont te wrijven (maar niet onderzocht wat de katten hiervan vonden). Griekse, Romeinse en Arabische artsen getuigden van de verdovende effecten van elektrische schokken door verschillende dieren. Elektriciteit bleef echter niets meer dan een wetenschappelijke nieuwsgierigheid door de 17e eeuw.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ELECTRICITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>In 1600 deed de Britse dilettant William Gilbert een vergelijkende studie van magnetisme en deze weinig begrepen kracht, waarvoor hij de term electricus bedacht (van het Griekse elektron dat "barnsteen" betekent, waaruit hij de statische soort voortbracht), vandaar "elektriciteit . "Het werk van anderen - von Guericke, Boyle, Gray en du Fay - leidde de ultieme dilettante Benjamin Franklin van de geschiedenis om elektriciteit te" ontdekken "tijdens het vliegen met een vlieger met een sleutel in een onweersbui (probeer dit niet thuis). Franklin deed nooit iets met zijn ontdekking, maar het zette anderen af op zoek naar meer bronnen van elektriciteit. Luigi Galvani ontdekte bio-elektriciteit, waarbij berichten worden doorgegeven tussen zenuw- en spiercellen. Alessandro Volta heeft de batterij uitgevonden, een betrouwbaardere bron van elektriciteit dan het wrijven van katten. Ampere ontdekt elektromagnetisme; en Michael Faraday bouwde de eerste elektromotor in 1821.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ELECTRICITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Voorschotten in elektriciteit in de tweede helft van de 19e eeuw door knutselaars als Nikola Tesla, Thomas Edison, George Westinghouse, Alexander Graham Bell en Lord Kelvin brachten een revolutie teweeg in het leven over de hele wereld. De telegraaf en de telefoon maakten de wereld kleiner. Het elektrische licht opende het huis en de werkplek tot nachtactiviteit, en de fonograaf, radio en films waren zeker vermakelijk. Het toevoegen van elektriciteit aan een stoel werd beschouwd als een meer humane methode om onverlaten te executeren. De creatie van energiecentrales die energie in de vorm van elektriciteit in de huizen van mensen duwden, veranderde de beschaving boven het bevattingsvermogen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Engineering is de wetenschap (of misschien 'kunst', als ingenieurs zelf betrokken zijn bij de discussie) over het gebruik van wetenschap om dingen te ontwerpen: gebouwen, wegen en bruggen, machines en andere materieel nuttige dingen. De term is enigszins vaag - denk bijvoorbeeld aan software "engineering". Oorspronkelijk bedoelde de term alleen het creëren van "motoren" van oorlog; de Romeinen pasten het toe op allerlei soorten openbare werken, omdat hun legioenen overal in het rijk wegen, bruggen en muren bouwden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Al snel werd de term gehecht aan het ontwerpen en bouwen van allerlei monumentale monumenten en wonderlijke werken. En ontwerpen van machines, zoals water-schroeven, pompen, differentieel gearing en dergelijke. Tegen de tijd van de industriële revolutie waren er overal technici, waaronder stoommachines (James Watt) en elektrische gadgets (Thomas Edison), en bouwden ze kanalen, spoorwegen, bruggen, tunnels, dammen en wolkenkrabbers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Rond deze tijd begonnen hogescholen en universiteiten ingenieursdiploma's aan te bieden, zoals die uitgereikt door het Rensselaer Instituut in de Verenigde Staten in 1835 AD; snel genoeg was er "hoger" onderwijs in mechanisch, civiel, elektrisch, bouwkundig, militair, agrarisch, structureel en allerlei andere praktische technieken. Het eerste doctoraat in de ingenieurswetenschappen werd door de Yale University uitgereikt aan een Josiah Gibbs in 1863 (het was pas de tweede PhD die op dit moment in de jonge Verenigde Staten werd uitgereikt.)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Dus gerespecteerd werd de term 'engineering' onder de massa's dat andere bezigheden zich begonnen toe te eigenen, zodat er nu chemische technologie, software-engineering, bio-engineering, materiaaltechniek, milieutechniek, lucht- en ruimtevaarttechniek en dergelijke is. Maar het is het gebruik van wiskunde en fysica om gebouwen en machines te ontwerpen die de ware essentie van engineering blijven. Zoals sommigen hebben opgemerkt, wordt engineering toegepast om problemen op te lossen (in tegenstelling tot zuivere wetenschap), en heeft de beschaving - voor goede of slechte - naar de 21e eeuw gebracht of gesleept).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sinds de Renaissance heeft de mensheid geleerd hoe te vliegen ... en hoe te crashen. Leonardo da Vinci's visioenen van de vlucht zijn natuurlijk bekend, maar hij was zeker niet de eerste. Vanaf de vroegste tijden zijn er legendes (sommige misschien zelfs waar) geweest van mannen die zich vastbonden aan vleugels of andere apparaten en probeerden te vliegen, meestal door van iets hoogs te springen (de meesten eindigden slecht). In de Middeleeuwen bond Armen Firman bijvoorbeeld vleugels met gierveren tegen zich aan en sprong hij in 852 na Christus van een toren in Cordoba. In China waren vliegers die mensen droegen de voorkeursmethode. Maar het was pas in 1783 toen de gebroeders Montgolfier een bemande heteluchtballon lanceerden die de mens uiteindelijk opstak - en veilig landde. Ballonvaren werd in heel Europa een rage.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>In 1804 vloog de Engelsman George Cayley met een fixed-wing zweefvliegtuigmodel en in 1853 creëerde hij een volledig model dat zijn (terughoudend) koetsier bij de eerste bemande zweefvliegtuigvlucht droeg. Vijftig jaar later construeerden twee Amerikaanse broers hun eigen zweefvliegtuig met een geavanceerde vleugelvorm waarop ze een benzinemotor met een "propeller" zouden steken. Omdat ze niet in staat waren om een lichte motor met benzinemotor te bouwen volgens hun specificaties, bouwden ze hun eigen. Op 17 december vloog de Wright-flyer vier keer, op afstanden tot 852 voet. De jaren na de doorbraak van de gebroeders Wright zagen snelle verbeteringen in de technologie van powered flight. In 1908 vloog de Amerikaan Glenn Hammond Curtiss ruim een kilometer en in 1909 vloog de Fransman Louis Bleriot over het Engelse Kanaal.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>In de Eerste Wereldoorlog zag ik significante vooruitgang in de vliegtechnologie, vooral in de militarisering van de lucht, met de oprichting van jagers en bommenwerpers. Tegen de jaren twintig vlogen piloten regelmatig over de continenten (en botsten tegen hen aan), en in 1927 voltooide Charles Lindberg de eerste non-stop solo-vlucht over de Atlantische Oceaan. Het lijkt erop dat vliegen hier zou blijven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FUTURE_TECH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Iets dat de moeite waard is om te zeggen over "toekomstige technologie" is al gezegd door science-fiction auteurs. Er zijn een paar brede zaken waar ze het allemaal mee eens lijken te zijn. Vroeg of laat zullen medische doorbraken kanker en andere ziekten genezen, de menselijke levensduur drastisch verhogen en het menselijk brein op machines vastzetten. Goedkope, schone vormen van energie zullen worden ontdekt. Computers zullen sneller en kleiner worden; robots nemen de dagelijkse sleur over. Games worden meeslepender en realistischer. Vervelende wapens worden uitgevonden ... maar niet gebruikt. Uitgestorven soorten die zijn uitgeroeid door de mens (of asteroïden) zullen herboren worden. Ecologen zullen vervuiling beëindigen en verloren ecosystemen herstellen. De mensheid zal voorbij de hemel naar andere werelden gaan. Beschaving zal worden gered.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FUTURE_TECH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Of misschien niet ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Met de komst van raketten, werd het nogal belangrijk om niet verdwaald te raken bij het lanceren van een nucleair getipte raket bij de vijand of het neerschieten van een man in de ruimte. Een kompas en een sextant zouden gewoon niet langer dienen, niet als je je doelwit zou willen raken. Dus, als we ballistisch gingen, was een geleidingssysteem nodig. En omdat de berekeningen te ingewikkeld waren voor gewone stervelingen, werd het krijgen van iets om aan te komen waar en wanneer het bedoeld was, overgedragen aan machines.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Begeleidingssystemen vereisen drie subsystemen: invoer, verwerking en uitvoer. Invoerapparaten omvatten sensoren, koersgegevens van radio- en satellietverbindingen, radar, visuele camera's en dergelijke. De verwerking gebeurt over het algemeen met zowel aan boord als op de grond gebaseerde centrale verwerkingseenheden, die dingen zoals koers, traject, snelheid, enz. Bepalen. Uitgang is de aanpassing aan snelheid (via brandstofpompen, werking van de motor, koelsystemen) en koers (rolroeren) roeren, gewichtsverdeling). Aangezien de raket in het algemeen niet terugkomt, kunnen deze systemen redelijk goedkoop en eenvoudig zijn (behalve misschien voor de ingebouwde CPU's).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De Amerikaan Robert Goddard en, afzonderlijk, het Duitse team dat de V-2-raket ontwikkelde, experimenteerden beide met eenvoudige gyroscopische geleidingssystemen ... wat werkte. Na de oorlog, met zijn verzameling van ongeveer 500 Duitse ruimtevaartwetenschappers onder leiding van von Braun, was Amerikaans onderzoek naar autonome geleidingssystemen geconcentreerd bij Caltech, MIT en het NASA Jet Propulsion Lab. Hun gecombineerde inspanningen leidden tot het onbetrouwbare 'Delta'-systeem, dat het verschil in positie constant inschatte vanuit een referentietraject; de problemen werden overwonnen met het "Q-systeem" in 1956 AD. Zo succesvol was het voor nucleaire raketten dat het Q-systeem gedurende de jaren zestig werd geclassificeerd en nog steeds voor veel militaire wapens wordt gebruikt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Het was echter de "ruimtewedloop" die geleidingssystemen tot echte efficiëntie bracht. In augustus 1961 verleende NASA het MIT een contract voor het ontwerp van een navigatie- en navigatiesysteem voor het Apollo-programma. Het resultaat was de voorouder van het PEG4-systeem ("powered explicit guidance") dat werd gebruikt voor het Amerikaanse shuttle-programma en de meeste andere ruimterance-acties. Ondertussen werd het wereldwijde positioneringssysteem tegelijkertijd door het Amerikaanse leger ontwikkeld, zodat zij hun glanzende ICBM's op het doel konden houden. GPS werd uiteindelijk gecommercialiseerd en helpt nu om te voorkomen dat vader verdwaalt op weg naar het winkelcentrum.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUNPOWDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De uitvinding van buskruit wordt meestal toegeschreven aan Chinese alchemisten tijdens de Tang-dynastie, een van de 'Vier Grote Uitvindingen van China'. Het vroegste geschreven verslag ervan - een formule die bestaat uit zwavel, houtskool en kaliumnitraat uit de latere Songdynastie - moest een elixer zijn voor onsterfelijkheid ... het was allesbehalve. Maar de Chinezen ontdekten dat het explosief verbrandde en de resulterende gassen expandeerden snel wanneer ze aan hitte werden blootgesteld; dus het was handig voor het maken van vuurwerk. De Chinezen vonden een meer praktisch gebruik voor buskruit in ruwe bommen en raketten die ze tegen de Mongolen gebruikten ... totdat de Mongolen China overstroomden en vervolgens het nieuwe wapen tegen alle anderen op hun weg naar het westen gebruikten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUNPOWDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Terwijl de Mongolen buskruit gebruikten om de Europeanen die ze tegenkwamen te intimideren, ontwikkelden de Arabieren ergens tussen 1240 en 1280 AD betere recepten, zuiverdere niter en meer dodelijke wapens - met name kanonnen en een primitieve haakbus. Sommige historische teksten stellen dat de mammelukken tijdens de slag bij Ain Jalut in 1260 het eerste kanon in de geschiedenis tegen de Mongolen gebruikten, maar dit staat open voor debat. De vroegste beschrijving van een "draagbaar handkanon", komt echter voor in een Arabisch manuscript uit de 14e eeuw. Toen ze de Mongolen eenmaal hadden teruggestuurd, legden de Arabieren deze elders vast.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUNPOWDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Maar het waren de Europeanen die echt buskruit innamen als een middel om op grote schaal te worden afgeslacht. Ze verbeterden niet alleen de formule en brachten extra's zoals "corning" aan - gebruikten vloeistof om korreligheid en dus stabiliteit te vergroten - en "rookloos" poeder, maar ze creëerden allerlei soorten speelgoed dat het gebruikte om kleine en grote stukjes lood en ijzer op mensen. Vanaf de Renaissance was de militaire geschiedenis in Europa gevormd door buskruit, omdat het het slagveld als geen enkele technologie domineerde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Er is archeologisch bewijs dat mensen rond 4000 voor Christus stukjes op hun paarden hadden gebruikt in de bekkens van de Dnjepr en Don rivieren; skeletten van paarden die in de regio worden aangetroffen, duiden erop dat de paarden stukjes hebben gebeten. Dus paardrijden. Er wordt gedacht dat de Scythen van de steppen wel eens de eerste waren die de stijgbeugel en het zadel ontwikkelden, hoewel het historische argument nog niet overtuigend is. (En oude Griekse historici beweren ook dat de Scythen de eerste hengsten waren, waardoor ze volgzamer en controleerbaarder werden ... maar dat is een ander verhaal.)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Echter, paarden in de bronstijd waren relatief klein naar moderne maatstaven, sommigen beweren te klein om comfortabel te worden gereden of voor enige afstand en hebben meer kans om wagens of wagens te hebben getrokken. Aan de andere kant kunnen Fell pony's - afstammend van Romeinse cavaleriematten - gemakkelijk een volwassen volwassene vervoeren, dus het is waarschijnlijk dat er cavalerie was lang voordat de Grieken en Romeinen naar het slagveld gingen (hoewel deze lichte cavalerie nauwelijks bestond) een dominante factor in de overwinning, meestal gebruikt om de verslagen voetmetselaars die proberen te vluchten te slachten).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>In de Middeleeuwen domineerden zwaar bewapende bereden ridders de oorlogsvoering in Europa. En in het Verre Oosten vocht de Japanse samurai eeuwenlang tegen paarden, zij het meestal als boogschutters. Inderdaad, paardrijden boogschutters waren de meest voorkomende vorm van cavalerie in Centraal-Azië voor een millennium. De Arabieren, schrijlings op hun prachtige hengsten, verspreidden de islam in het Midden-Oosten, Noord-Afrika en India en Europa. Paardrijden op vrij letterlijk gevormde geschiedenis.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Red in Amerika, waar de inheemse paardenrassen waren uitgestorven. Paardrijden werd door Europese ontdekkingsreizigers en conquistadores naar Noord-Amerika gebracht, beginnend met de 1493-reis van Columbus. Al snel zouden de Indianen de witte kolonisten van het paard bestrijden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Niet veel 'technologieën' (of in dit geval een convergentie van verschillende technologieën) geven een label aan een revolutie en een tijdperk. Industrialisatie wordt door geleerden gezien als de overgang van een agrarische samenleving naar een industriële, die historisch gepaard ging met wijdverbreide sociale en economische omwenteling. Het wordt aangedreven door de uitvinding van nieuwe machines en de ontdekking van nieuwe energiebronnen. De industriële revolutie, die begon in Europa in de 18e eeuw, zorgde voor onvoorziene veranderingen in de manier waarop mensen hun dagelijks leven leidden, zowel heilzaam als schadelijk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Met de steeds complexere machines en gereedschappen die beschikbaar zijn, werden trades die ooit aan getalenteerde vakmensen waren overgelaten achterhaald door de komst van assemblagelijnen die werden beheerd door massa's ongeschoolde fabrieksarbeiders. Nieuwe beroepen zijn geëvolueerd. Mensen verhuisden naar de steden, waar fabrieken en transport geconcentreerd waren. Het proces omvatte de reorganisatie van de wereldeconomie van zelfvoorziening tot productie en consumptie. Toen de lonen van de arbeiders stegen, groeiden de markten voor diensten en goederen en eisten steeds meer productie, resulterend in hogere prijzen en lonen, enzovoort, in een tornadische cyclus.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Industrialisatie wordt ook gekenmerkt door verstedelijking en uitbuiting (meer dan 40% van de werknemers in de wereld wordt door de Verenigde Naties beschouwd als "werkende armen"), institutionele complexiteit, ongebreideld consumentisme, kapitalisme en communisme, ongekende bevolkingsgroei en complexe veranderingen in elke sociale omgeving. structuur, zelfs het nucleaire gezin. De accumulatie van kapitaal maakt hogere investeringen in wetenschappelijk onderzoek en nieuwe technologieën mogelijk, waardoor het industrialisatieproces wordt versneld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Sommigen beweren dat er een tweede industriële revolutie was, de periode tijdens het einde van de 19e eeuw, waarin de interne verbrandingsmotor, elektriciteit, telefonie en innovatieve fabrieksmachines een nieuwe cyclus van verstedelijking, consumentisme en sociale vervreemding lanceerden. Er zijn zelfs sommigen die geloven dat de beschaving een zoveelste 'industriële revolutie' is ingegaan - kijk maar naar de veranderingen in de afgelopen kwarteeuw.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hoewel het gebruik van ijzer dateert uit 4000 v. Chr., Waren de Hettieten de eersten die het erts onttrokken, het rookten en waren voorzien van wapens - waarmee ze de IJzertijd omstreeks 1200 v.Chr. In Azië ontwikkelde ijzerwerk zich rond dezelfde tijd; ijzer Chinese artefacten zijn opgegraven daterend uit rond 600 voor Christus. Van die twee plaatsen verspreidde het gebruik van ijzer voor wapens en gereedschap zich snel over de hele wereld, behalve in de Amerika's waar de inboorlingen elkaar bleven slaan met stenen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Er waren twee soorten ijzerwerk, de ene produceerde smeedijzer en het andere gietijzer. Smeedijzer is een halfgesmolten legering, taai, kneedbaar, corrosiebestendig en in staat om te worden gelast. Het kon in allerlei vormen worden geslagen en het werd in de Middeleeuwen op grote schaal in heel Europa gebruikt. Naast wapenuitrusting en wapens en gereedschappen, werd ijzeren werk gebruikt om deuren en ramen te beschermen met roosters en tralies, en zelfs gebruikt als decoratie voor de kathedraal van Canterbury, de kathedraal van Winchester en de Notre Dame de Paris. De Fransen haalden zelfs balkons en trapleuningen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Gietijzer daarentegen wordt gemaakt door het ijzererts te smelten en in vormen te gieten; de Chinezen waren de eersten die het gebruikten, voornamelijk om balken en staven te maken ter ondersteuning van hun uitgebreide pagodes en andere hoge gebouwen. Gietijzer maakte ook behoorlijk goede pijlpunten en kanonschot, zoals de Chinezen al snel ontdekten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>In het Westen heeft het werken met gietijzer pas rond de 15e eeuw n.Chr. Plaatsgevonden. De techniek bewoog zich blijkbaar langs de zijderoute van Azië naar Europa. De Europeanen vonden ook gietijzer perfect voor het maken van kanonneervaten en kanonskogels, musketvaten en musketballen. Tijdens de industriële revolutie vonden bouwkundig ingenieurs een aantal creatievere toepassingen voor gietijzer, gebruikten deze om gietijzeren bruggen te bouwen en als kader voor steeds hogere gebouwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Irrigatie is al meer dan 5000 jaar een centraal kenmerk van de landbouw en vormt de basis voor de economie en cultuur van vele beschavingen door de geschiedenis heen. Overblijvende irrigatie werd voor het eerst toegepast in Mesopotamië met water dat door kleine kanalen stroomde die verbonden waren met een rivier of een meertje. In Egypte gebruikten verschillende farao's tijdens de twaalfde dynastie oasen om water te bewaren voor irrigatie tijdens het droge seizoen. De oude Nubiërs bedachten een waterrad om rond het tweede millennium voor Christus water naar hun velden te brengen. Terrasirrigatie ontwikkelde zich in pre-Columbiaans Amerika, in Syrië, China en India.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De eerste hydraulische ingenieurs uit de geschiedenis waren Sunshu Ao (6e eeuw v.Chr.) En Ximen Bao (5e eeuw v.Chr.) Van China, die beide aan uitgebreide irrigatieprojecten voor de keizer (wie dat toen ook was) in de regio Sichuan werkten; met wateren van de "vier circuits van rivieren" opgetild en verplaatst door kanalen door kettingpompen aangedreven door mensen of ossen, het was een wonder van oude techniek.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Hoewel het niet precies bekend is hoe de beroemde hangende tuinen geïrrigeerd werden, hebben ze misschien wel de noria gebruikt, uitgevonden rond deze tijd. De noria is een wiel met emmers of potten langs de omtrek. Terwijl het wiel ronddraait - aangedreven door stromend water - worden de bovenste emmers door de zwaartekracht in een trog of kanaal geleegd. Het wiel draaide en gaf de lege emmers terug om te worden bijgevuld. Behoorlijk slim, want het was niet afhankelijk van spierkracht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Het zou duizend jaar vóór de volgende vooruitgang in irrigatie zijn: de windmolen, ontworpen om water omhoog te pompen in buizen of sloten om de velden water te geven; de technologie verspreidde zich over Europa, waardoor de groei van de bevolking niet eerder kon worden waargenomen. Dat leidde tot meer irrigatie. Er wordt geschat dat er wereldwijd ongeveer 600 miljoen hectare wordt geïrrigeerd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De term "laser" is een acroniem voor "lichtversterking door gestimuleerde emissie van straling", die vrijwel beschrijft wat het is. De theorie stamt uit een paper van Albert Einstein uit 1917, die een afleiding van de wet van Planck over gestimuleerde emissie van elektromagnetische straling bood. In 1928, the atomic physicist Rudolf Ladenburg confirmed the phenomena of stimulated emission and negative absorption.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Tegen de tijd van de eerste echte laser hadden Amerikaanse en Sovjet Russische wetenschappers masers gebouwd, die microgolfstraling versterkten in plaats van lichtstraling. Dus het duurde niet lang voordat verschillende anderen probeerden om "optische masers" te bouwen, zoals gewoonlijk wordt genoemd ("laser" werd in 1959 bedacht). De eerste functionele laser werd in mei 1960 gedemonstreerd toen de Hughes Research Laboratories lasertechnologie introduceerden die in staat is om gegevens op optische apparaten op te slaan. Later datzelfde jaar leidde de Iraanse Ali Javan een internationaal team dat de eerste gaslaser produceerde, gebruikmakend van helium en neon, in staat om continu te werken in het infrarode spectrum.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sinds dit vroege laseronderzoek zijn er vele soorten gespecialiseerde lasers ontwikkeld, die zijn geoptimaliseerd voor verschillende maximale schietafstanden, uitgangsvermogen of gebruik van verschillende golflengten. Chemische lasers, excimeerlasers, droge lasers, halfgeleider- en vezellasers, halfgeleiderlasers en vrije elektronenlasers. Zoveel soorten, met zoveel verschillende doelen. Lasers hebben hun weg gevonden naar duizenden toepassingen, van consumentenelektronica en entertainment tot wetshandhaving en militair gebruik.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Misschien zijn de meest geavanceerde toepassingen van lasers op het gebied van geneeskunde en het leger. In de voormalige lasers bieden "bloedloze" chirurgie, verwijdering van tumoren en zieke organen, diagnostische hulpmiddelen onbekend een decennium geleden, en fotobiomodulatie (d.w.z. lasertherapie). En voor het leger is er niets beter dan een laser voor richten en wapenbegeleiding, hoewel het potentieel ervan als een gericht-energiewapen nog moet worden gerealiseerd (ondanks onderzoek in de miljarden dollars tot nu toe). Industrieel en thuisgebruik (de vaak aangeprezen holografie is er nog niet helemaal) groeit voortdurend. Kijk gewoon niet rechtstreeks vanuit het licht in het licht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toen mensen taken begonnen te ontwikkelen die zij of hun dieren niet konden (of niet zouden doen), vonden ze machines uit. Van die eerste eenvoudige machines - de hendel, katrol en schroef - waarover Archimedes ging, heeft zich een machine-beschaving op aarde ontwikkeld. Latere Griekse denkers voegden de wig en het wiel / de as toe aan de lijst van de vijf eenvoudige machines (deze vormen de basis voor elke andere machine die fysiek werk helpt). Reiger van Alexandrië in zijn werk Mechanica (ca. 50 na Christus) beschreef hun fabricage en gebruik. Maar de Grieken hadden, hoewel ze statica en wrijving begrepen, geen begrip van dynamiek.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Zo begonnen mannen in verschillende delen van de wereld tijdens de zogenaamd 'donkere' tijdperken machines te ontwerpen waarin een afweging tussen afstand en kracht het principe was achter het produceren van mechanische energie. De complete dynamische theorie van eenvoudige machines (de bovenstaande plus enkele latere) werd uitgewerkt door Galileo Galilei en gepubliceerd in zijn Le Meccaniche in 1600; hij was de eerste - of de eerste om toch te publiceren - inzicht dat machines geen bruikbare energie creëerden, maar het slechts van het ene type naar het andere transformeerden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De Renaissance was getuige van knutselaars in opdracht van da Vinci, di Giorgio Martini en Gutenberg, van alles van heistellingen tot centrifugaalpompen, van kranen tot de drukpers. Het was een explosie van machines, die een paar honderd jaar later gevolgd zou worden door een nieuwe explosie van machines tijdens het industriële tijdperk. Machines vielen de molens en fabrieken binnen, maar het was een revolutionair apparaat - de stoommachine - dat het begrip van de beschaving over wat een machine was en wat het kon doen, grondig veranderde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Van dat nieuwe type machine sprong er duizend meer, waaronder de verbrandingsmotor, de elektrische generator en de dieselmotor. Nu heeft de wereld zelfs "machines" zonder bewegende delen ... getuige, de computer.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Metselwerk: de "kunst" van het bouwen van iets, soms utilitair (huizen) of niet (tempels en paleizen), van blokken steen, baksteen of zelfs beton, meestal samengehouden met mortel (zo niet, het wordt "droog gezet" metselwerk genoemd) .</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De oude Egyptenaren beheersten al in het vierde millennium voor Christus de kunst van het metselwerk en bouwden tempels, paleizen, piramides en andere gebouwen uit kalksteen, zandsteen, graniet en basalt die in de heuvels van de rivier de Nijl te vinden waren. De Assyriërs van de Vruchtbare Halve Maan hadden geen gemakkelijke toegang tot steen, maar bezaten rijke afzettingen van klei, die ze in de zon in stenen gedroegen. De Babyloniërs gebruikten ook baksteen, bijeengehouden door mortel van kalk en pek. De Harappa-stad in nu-Pakistan werd rond 2600 voor Christus gebouwd met bakstenen en gipsmortel (nu "pleister van Parijs" genoemd).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De Romeinen vonden beton uit, een superieure mortel voor al dat stenen en marmeren bouwwerk dat ze deden ... en dat als een bouwmateriaal zelf kon worden gebruikt. Deze "concrete revolutie" stelde hen in staat om monumentale structuren te bouwen die onmogelijk waren met behulp van meer primitieve materialen. Van 300 voor Christus tot de val van Rome, betonnen verharde wegen, omzoomde aquaducten en samen het Colosseum bijeengehouden (onder andere). Maar de metselwerkvaardigheden verloren tijdens de donkere middeleeuwen (zoals zoveel anders) tot in de jaren 1300, toen de Europeanen opnieuw beton als mortel voor hun kastelen gingen gebruiken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Zo endemisch werd het gebruik van beton, de term 'metselaar' evolueerde naar degenen die met beton werkten (samen met de geheimzinnige leden van een broederlijke organisatie). Om zich te onderscheiden als ambachtslieden, namen degenen die met 'echte' steen werkten zichzelf 'steenhouwers' noemden. Hoewel ze af en toe werken aan de bouw van moderne monumenten en gedenktekens in hoofdsteden over de hele wereld, meestal knippen ze tegenwoordig grafstenen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tot de industriële revolutie was het idee van "massaproductie" beperkt tot aardewerk (schimmels), Chinese kruisbogen met verwisselbare onderdelen en de productie van boeken in de lopende band. Maar in de Renaissance begon Venetië massaproducerende schepen om hun greep op de Middellandse Zee te behouden in hun beroemde Arsenal, met behulp van geprefabriceerde onderdelen en assemblagelijnen die gedurende drie eeuwen niet zouden worden geëvenaard voor productie. Op zijn hoogtepunt van efficiëntie kon het Arsenaal een zeewaardig schip produceren op een dag en telde hij zo'n tienduizend werknemers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ondertussen gaf de drukpers aanleiding tot een andere vorm van massaproductie, gestandaardiseerde teksten die goedkoop voor de massa werden geproduceerd. Hoewel de producten van het type met beweegbaar type niet zo elegant en niet zo duurzaam waren als handgekopieerde boeken, waren ze goedkoop en bevestigden ze het idee van uniforme kwaliteit (ongeacht het niveau) te midden van kwantiteit. Ondertussen werden matrijzen gebruikt om in grote aantallen keramische en metalen producten te maken die identiek waren, en fabrieken met honderden spinners en wevers produceerden gestandaardiseerde wollen kledingstukken in Engeland en Frankrijk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De industriële revolutie bracht massaproductie op zowat alles, zelfs dingen die niet waren uitgevonden toen het begin 1800 begon.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>In 1914 realiseerde Henry Ford zich dat door een lopende band te maken waarop auto's verhuisden en elke arbeider aan de lijn kreeg een reeks gespecialiseerde taken die zij alleen zouden doen, hij auto's goedkoper en efficiënter kon maken. De tijd die het kostte om een Model T in de fabriek uit te voeren ging van 728 minuten tot 98 minuten; deze tijd zou uiteindelijk elke 24 minuten naar een model T dalen. Waar mensen eens blij waren om extra te betalen voor massaproducten van uniforme kwaliteit, worden nu handgemaakte dingen meer gewaardeerd. Dat is de voortgang ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De term 'wiskunde' is afgeleid van het Griekse mathema, wat 'kennis, studie of leren' betekent. Passend, aangezien het de wetenschap van de wetenschap is, gericht op kwantiteit, meting, structuur, logica en verandering. Wiskunde is volgens sommigen ook de kunst van de kunst, gericht op ruimte, vorm, relatie, perspectief en fractals. Om nog maar te zwijgen over de wiskundeverhouding tot muziek.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Of het nu kunst of wetenschap is, vrijwel alles is tegenwoordig gebaseerd op of afgeleid van wiskunde. Wiskunde bestaat al sinds een relatief intelligente menselijke voorouder erachter kwam dat het hebben van vier bananen beter was dan het hebben van twee bananen - en knuppelde zijn buurman om ze te pakken te krijgen. De Sumeriërs hadden een complexe rekenkunde (de manipulatie van getallen), die zowel "base-ten" (het moderne systeem) als "base-sixty" was. De overblijfselen van dat basis-60-systeem overleefden in de tijd: 60 seconden per minuut, zestig minuten per uur.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De Egyptenaren, die alle belastingen en handel moesten bijhouden, om nog maar te zwijgen over het ontwerpen van enorme piramides en monumenten, ontwikkelden een geschreven systeem van cijfers tijdens de periode van het Middelrijkse Koninkrijk. Tussen 600 en 300 voor Christus begonnen de Grieken met een systematische studie van de wiskunde, die het opdeelt in twee sferen: rekenkunde en geometrie (het begrip van vormen en oppervlakte). Wat nog belangrijker is, ze scheidden wiskunde van de werkelijkheid en begonnen de studie ervan in de samenvatting, evoluerend de concepten van bewijzen en stellingen, leidend tot de wil van de stelling van Pythagoras en irrationele getallen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Wiskunde bleef evolueren naar bedevil-studenten in de volgende eeuwen. Moslim wiskundigen ontwikkelden algebra. In India ontdekte de Kerala School of Astronomy and Mathematics oneindige reeksen en trigonometrische functies. En de Indianen verzonnen "nul", niet alleen om een lege ruimte te vullen in de berekeningen zoals de Egyptenaren deden, maar als een werkelijke waarde rond 600 AD. Vanaf dat moment is wiskunde als een discipline sindsdien gegroeid (zoals men zou kunnen zeggen), geometrisch sinds ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Metaalgieten is het proces waarbij een vakman meerdere, identieke metalen objecten kan maken door gesmolten metaal in een mal te gieten. De oudste die ooit gevonden is, is een koperen kikker gegoten in Mesopotamië rond 3200 voor Christus. De eerste productie van gietijzer was in China tussen 800 en 700 voor Christus; met behulp van zandvormgieten maakten de Chinezen tegen 233 v.Chr. gietijzeren ploegscharen. Gietijzer was ook handig voor het maken van veel pijlpunten, speerpunten en kanonskogels, zoals de Chinezen al snel ontdekten. Maar vooral de ouden gebruikten metaalgieten om sieraden te maken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Een van de oudste methoden om een vorm te maken, is de "verloren was" -procedure, die minstens terug gaat tot het derde millennium voor Christus. In dit proces maakt de vakman een was duplicaat van het object waaromheen de mal is gebouwd, meestal van klei (men heeft iets nodig dat het hete metaal niet zal smelten); de was wordt dan gesmolten en stroomt uit de mal en wordt vervangen door gesmolten metaal. Historisch gezien zijn zand en klei populaire materialen geweest voor het maken van vormen. In de moderne tijd zijn matrijzen geconstrueerd uit kunststoffen en latexachtige stoffen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>In het Westen hield gietijzer pas rond de 15e eeuw na Christus vast, de techniek bewoog zich kennelijk langs de zijderoute van Azië naar Europa. In 1455 gebruiken de Duitsers gietijzeren pijp om water te dragen in het kasteel Dillenburg en rond 1500 bouwt de Italiaanse Vannoccio Biringuccio de eerste gietijzergieterij.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>In de jaren 1799 werd het gieten in Engeland met name met ijzer en later staal gebruikelijk. In 1709 vestigde Abraham Darby een gieterij met behulp van zand-en-leem vormen om ruwijzer van hoge kwaliteit te produceren. Vijftig jaar later herontdekte een andere Engelsman, Benjamin Huntsman, het proces om kroesstaal te gieten. Vijftig jaar later ontwikkelde A.G. Eckhardt van Soho centrifugaalgieten om dunwandige metalen cilinders te maken. Ingenieurs bleven komen met nieuwe metalen gietmethoden, tot nu toe is alles gemaakt van metaal - wat niet is gemaakt van plastic.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_APPRENTICESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Traditioneel is een stage een manier om een nieuwe generatie 'meesters' in een ambacht, kunst of handel te instrueren ... door hands-on training te gebruiken, gezuurd met veel mishandeling. (De laatste, niet zo veel meer.) Tijdens deze periode van opleiding, studeert de leerling met een werkgever in ruil voor zijn / haar arbeid voor een afgesproken tijd - meestal drie tot zes jaar - totdat hij / zij een niveau van meetbare competentie. Dit alles onder auspiciën van een gilde of vakbond. Degenen die hun stage voltooien, worden met succes gezel. Als ze ijverig zijn, worden ze de baas zodat ze een nieuwe generatie leerlingen kunnen instrueren. Zodoende ontwikkelt de handel of het ambacht een zichzelf onderhoudende kern van beoefenaars.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_APPRENTICESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Het hele systeem evolueerde tijdens de late middeleeuwen, toen een meesterkunstenaar het recht kreeg in veel stads- en stadscharters om jonge mensen in dienst te nemen in ruil voor huisvesting, eten, een beetje geld uitgeven en formele training. In feite was de leerling lichamelijk en geestelijk gebonden aan de meester gedurende de duur van de leertijd. Maar het was beter dan de meeste andere keuzes voor arme en analfabete jongeren die vooruit willen komen. In het grootste deel van Europa, toen een leerling een gezel werd (als hij / zij dat deed), werden ze beschouwd als een vrije man met alle rechten van elke burger. Als ze meesters werden, waren ze gerespecteerde en gerespecteerde leden van de samenleving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_APPRENTICESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De meeste leerlingen in de middeleeuwen en renaissanceperioden waren mannen, maar op enkele plaatsen waren vrouwelijke leerlingen te vinden die leerden naaisters, kleermakers, draadluiers of stationairen te zijn. Beschaving is natuurlijk gebouwd op een constant vernieuwde geschoolde beroepsbevolking; overwegende dat deze vaardigheden gedurende een groot deel van de geschiedenis in gezinnen werden doorgegeven, de bevolking en de technologische explosie die in de jaren 1400 begon, vereisten een uitbreidende kracht. En het guild-apprentice-systeem werkte heel goed. Na verloop van tijd ontbonden overheidsregelingen de gilden en de opkomst van scholen voor beroepsonderwijs gaf jonge werknemers andere opties; desalniettemin blijven overblijfselen van het leerlingsysteem bestaan, vooral in de bouw.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Losjes omschreven als "de kunst en praktijk van het ontwerpen en bouwen van militaire werken en het onderhouden van lijnen van militair vervoer en communicatie", dateert de militaire engineering terug naar de Romeinse legioenen, die elk een klein, gespecialiseerd corps hadden dat toegewijd was aan het toezicht op de bouw van vestingwerken en wegen. . Zij waren ook degenen die de katapulten, stormrammen en belegeringstorens moesten bouwen wanneer nodig om een onhandelbare stad uit te roeien. Maar gedurende meer dan vijf eeuwen na de val van Rome in het westen vorderde de militaire techniek nauwelijks; het duurde tot laat in de Middeleeuwen dat de noodzaak van belegeringsoorlog opnieuw de opmars van de militaire bouwkunde stimuleerde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Met de ontwikkeling van buskruit werden militaire ingenieurs van vitaal belang, zowel bij het ontwerpen van versterkingen als bij het weerstaan van kanonnen (een van de eerste innovaties: aarden wanden werkten beter dan stenen, omdat de kanonskogels gewoon donderden en in het zand zonk) en manieren bedacht om te krijgen het kanon dicht genoeg bij de vestingwerken om effectief te zijn. Militaire ingenieurs werden gespecialiseerd. Sappers verschenen bijvoorbeeld voor het eerst in het Franse leger; hun taak was om zig-zag loopgraven op te graven naar de vijandige muren om infanterie en artillerie te beschermen, en dat alles onder musket- en kanonvuur. In het Britse leger tunnelden mijnwerkers onder vijandige muren om explosieve ladingen te plaatsen ... geen carrière op lange termijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ondertussen ontwierpen Renaissance-ingenieurs nieuwe soorten forten en wapens; zelfs da Vinci kwam in actie met zijn militaire invallen. Meer praktische ingenieurs, zoals de Franse maarschalk Sébastien Le Prestre de Vauban (1633-1707), ontwikkelden nieuwe soorten forten en nieuwe tactieken om tegen hen te gebruiken tijdens de oorlogen van Lodewijk XIV. Tijdens de korte tijden van vrede richtten militaire ingenieurs hun aandacht op het versterken van de grenzen en het aanleggen en onderhouden van wegen en bruggen om het verkeer van troepen te vergemakkelijken. Met de komst van de telegraaf in de 19e eeuw kwamen ze ook vast te zitten met het onderhouden van de communicatielijnen en het commando. Tegen de tijd van de Eerste Wereldoorlog waren militaire ingenieurs onmisbaar in moderne oorlogsvoering.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Militaire wetenschap is de studie van de theorie en toepassing van 'georganiseerde dwangkracht', zowel vriendschappelijk als vijandig. Tot het einde van de Tweede Wereldoorlog, toen de aankomst van atoomwapens veel van zijn aannames ongegrond maakte, werd de term altijd geschreven beginnend met hoofdletters in het Engels en werd beschouwd als een academische discipline vergelijkbaar met natuurkunde, filosofie en politieke wetenschappen. Echter, zoals Clausewitz opmerkte, "in tegenstelling tot andere wetenschap of kunst, reageert het object in oorlog."</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Hoewel er eerdere generaals en schrijvers waren geweest, zoals Sun Tzu, Aeneas Tacticus, Miyamoto Musashi, Niccolò Machiavelli en anderen die zich hadden gericht op het gebruik van militaire macht om de politieke doelen van een beschaving efficiënt te bereiken - of dat nu het thuisland verdedigt of zijn buren verslaat - het waren Carl von Clausewitz, Ardant du Picq, Alfred Thayer Mahan en Helmuth von Moltke (de Oudere) die de theorieën over oorlogvoering het patina van de wetenschap gaven in de tweede helft van de negentiende eeuw. Met de evolutie van wapens, tactieken en technologie die het gevolg waren van de Amerikaanse Burgeroorlog en de Frans-Pruisische oorlog, moest de militaire wetenschap verder gaan dan louter overwegingen van het slagveld. Von Moltke bijvoorbeeld schreef uitgebreid over het exploiteren van de spoorlijn en de telegraaf om de overwinning te verzekeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>In het proces kwam de militaire wetenschap alle aspecten van oorlog overwegen. Ardant du Picq keek naar de manier waarop de vechtvoorstelling van een soldaat geworteld was in de persoonlijke en groepspsychologie van het individu, terwijl Hans Delbrück de theorie van een "strategie van uitputting" formuleerde. Andere militair-academici richtten zich op logistiek, economie, nationale moraal, militaire intelligentie en zelfs meer esoterische delen van oorlog. De Grote Oorlog was de kans voor de generaals om deze nieuwe theorieën van de militaire wetenschap op de proef te stellen, een soort van empirisch experiment in de slacht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>De Koude Oorlog met zijn strategieën van wederzijdse vernietiging, door de staat gesponsord terrorisme en een militair-industrieel complex, nam de militaire wetenschap van de louter theoretische naar iets veel angstaanjagender en onmiddellijk voor de meeste burgers. Militaire wetenschap is sindsdien niet meer zo eenvoudig geweest.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tot de Middeleeuwen was "tactiek" beperkt tot meestal rennen bij de vijand in een frontale aanval, gezuurd door de occasionele manoeuvre om de flank van de vijandelijke linie te veranderen of de beslissing wanneer de cavalerie moest worden ingezet om de overlevenden te verzorgen. Dat wil niet zeggen dat sommige beschavingen helemaal niet zo bedreven waren: de Akkadiërs, de Assyriërs, de Macedoniërs, de Romeinen, de Guptas en de Han-dynastie. Zo evolueerde de "Zeven Klassieke Manoeuvres" van tactiek: penetratie van het centrum, aanval vanuit een verdedigende positie, enkele omhulling, dubbele omhulling, aanval in schuine orde, geveinsde terugtrekking, en de indirecte benadering.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>In de late 4de eeuw AD schreef Publius Flavius Vegetius Renatus De re Militari, beschreven door sommige historici als "de bijbel van oorlogsvoering in de middeleeuwen." Een van de vijf hoofdonderdelen van dit werk concentreerde zich op veldtactiek en benadrukte de rol van infanterie en boogschutters, omdat ze goedkoper waren dan cavalerie en op elk terrein konden opereren. Ongeveer 200 versies van het werk verschenen, vertaald in elke Europese taal. Maar Europese tactieken werden gedwongen te evolueren als de Arabieren, Mongolen en Turken niet veel aandacht schonken aan de uitspraken van Vegetius over cavalerie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tactieken ondergingen een andere paradigmaverschuiving toen buskruit op het slagveld verscheen. Zwart-poeder oorlogsvoering bereikte zijn hoogtepunt in de Napoleontische oorlogen, die de principes vastlegden van tactiek die de oorlog zou domineren tot de uitvinding van machinegeweren, prikkeldraad, gifgas, tanks en vliegtuigen maakte dat ze allemaal uit de Eerste Wereldoorlog kwamen. Napoleontische tactieken gericht op formaties en het manoeuvreren van lijnen, kolommen en vierkanten, evenals op het samenvoegen van infanterie, cavalerie en artillerie in ondersteunende en geïntegreerde takken. Het was allemaal nogal elegant.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Maar de Eerste Wereldoorlog en nog meer de Tweede veranderde alles. De Duitsers ontwikkelden de blitzkrieg, de Britse commando-operaties, de Amerikanen in de lucht aangevallen, terwijl de Sovjets gewoon hun weg naar voren bluden. Op het mobiele slagveld werden de oude geaccepteerde tactieken gedwongen om plaats te maken voor de feuerkampf (vuurgevecht) tussen squadrons en pelotons.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>En dit alles raakt niet eens de geschiedenis van de zeetactiek aan, want triremen maakten plaats voor schepen van de rij om te dreadnaughts voor slagschepen ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Als het niet gevonden kan worden, leg het dan op. Dat is het uitgangspunt achter mijnbouw, een van de vroegste en meest pragmatische technologieën van de beschaving. De Neolithics ontgonnen vuursteen in Engeland en Frankrijk rond 4000 voor Christus; de oude Egyptenaren malachiet mijnen in Maadi tussen 2600 en 2500 voor Christus, met behulp van de harde steen voor versiering en aardewerk. Dit waren over het algemeen open mijnen of ondiepe schachten (minder dan 100 voet diep) zoals de Atheense zilvermijnen in Laurium, waar meer dan 20 duizend slaven werkten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Het waren Romeinse ingenieurs die grote en efficiënte mijnbouwmethoden ontwikkelden; onder hun andere technologische vooruitgang, bouwde aquaducten om water naar de mijnsite te brengen, waar het werd gebruikt voor het verwijderen van puin (een soort van vroege hydraulische mijnbouw) en het scheiden van erts van gemalen gesteente. Romeinen ontwikkelden ook het proces van thermisch kraken om rots te versplinteren, vuren tegen de rotswand aan te leggen en de steen te verwarmen totdat deze barstte toen er een stroom water op werd gericht. Hun mijnbouwmethoden verspreidden zich over de hele wereld, zoals mannen groeven voor koper, ijzer, edelstenen, goud, zilver en zowat elk ander mineraal en kristal.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>In Azië en Noord- en Zuid-Amerika bleef mijnbouwtechnologie tamelijk primitief totdat de Europeanen arriveerden om de rijkdommen van die landen af te zetten. Tijdens de late Middeleeuwen, toen de gemakkelijk bereikbare rijke aderen uitgeput waren, evolueerde de diepe mijnbouw, gebruikmakend van handgereedschap om schachten verder naar beneden te duwen en de wanden en plafonds omhoog te schuiven met hout. Toen kwam de grote zilvercrisis van 1465 AD toen de mijnen zo'n diepte bereikten dat het grondwater de schachten vulde. Het duurde honderd jaar om dat obstakel te overwinnen en in de tussentijd verving buskruitstralen (meestal) de picks en schoppen. Toen kwam de Industriële Revolutie, met zijn honger naar kolen, en de mijnbouw werd gemechaniseerd en steeds meer roofzuchtig.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kleine machines in dieren en mensen die cellen knippen, snijden, splitsen, vermengen of muteren. Kleine machines die nieuwe materialen creëren op moleculair niveau. Of kleine machines die meer kleine machines maken. Wat voor gebruik het ook mag gebruiken, nanotechnologie bevindt zich net buiten de rand van science fiction.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De theoretische grondslagen van nanotech gaan terug tot 29 december 1959 na Christus, toen de Amerikaanse fysicus Richard Feynman deze introduceerde in een conferentie van fysische wetenschappen op CalTech. Norio Taniguchi gebruikte in 1974 voor het eerst de term 'nanotechnologie' om het 'proces van scheiding, consolidatie en vervorming van materialen door één atoom of één molecuul' te beschrijven. In 1985 werden fullerenen ontdekt door een drietal scheikundigen, die zich konden vormen halfgeleiderclusters met gepulste moleculaire bundels. In 1991 promoveerde K. Eric Drexler op een doctoraat met zijn werk aan nanotechnologie en het jaar daarop publiceerde hij zijn proefschrift, dat de basis legt voor praktische toepassingen van de technologie. Ondertussen waren IBM-onderzoekers in 1989 de eerste die atomen manipuleerden met behulp van een tunneling-microscoop.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Het eerste decennium van de 21e eeuw zag het eerste gebruik van nanotech in commerciële productie, hoewel meestal beperkt tot het gebruik van passieve nanodeeltjes zoals titaniumdioxide en zinkoxide in cosmetica en voedingsmiddelen, zilveren nanodeeltjes in voedselverpakkingen en desinfectiemiddelen en koolstof nanobuisjes in textiel. In maart 2011 heeft het Project on Emerging Nanotechnologies ongeveer 1300 nanotech-producten geïdentificeerd, met nieuwe toepassingen die elke week drie of vier beschikbaar zijn. Ondertussen is het National Nanotechnology Initiative door de Amerikaanse overheid opgezet voor onderzoek om "de overdracht van nieuwe technologieën te bevorderen ten bate van het publiek ... en een verantwoorde ontwikkeling van nanotechnologie te ondersteunen."</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Ondanks dystopische scenario's (zoals in Crichton's roman Prey) en het 'beleefde' debat tussen vooraanstaande theoretici Richard Smalley (de ontdekker van het 'buckyball'-molecuul) en pionier Eric Drexler over de komst van moleculaire assemblers, samen met wat zorgen over DNA-nanotechnologie (de eerste DNA-nanomachine die via een input de structuur kon veranderen, werd in 1999 gedemonstreerd door Nadrian Seeman), het lijkt erop dat de beschaving op de spits staat van een "nanotech-revolutie".</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Paddenstoelwolken en grenzeloze energie; utopie of annihilatie. De technologie van kernsplijting heeft de belofte van beide, of geen van beide. In de natuurkunde en scheikunde is kernsplijting het verval - natuurlijk of niet - waarbij de kern van een atoom afbreekt in lichtere kernen, waarbij neutronen en fotonen worden rondgedraaid, waardoor aanzienlijke hoeveelheden energie vrijkomen. Als een kettingreactie kan worden gestart, waardoor deze vrije neutronen en fotonen andere kernen om zich heen laten splitsen, komt er heel veel energie tegelijk vrij.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Voortbouwend op het werk van wetenschappelijke genieën als Marie Curie, Ernest Rutherford, Niels Bohr, Enrico Fermi en Edward Teller, financierden de Verenigde Staten het Manhattan-project, geleid door natuurkundige J. Robert Oppenheimer, in 1942 AD om een duurzame kernreactie te creëren gebruik van uranium of plutonium. Het resultaat was de eerste atoombom die in juli 1945 met succes werd getest in de woestijn van New Mexico. De volgende maand liet Amerika nog twee op Japanse steden vallen, waarbij tussen de 129 duizend en 246 duizend doden werden achtergelaten. Zodra de Sovjet-spionnen de plannen stalen, was de nucleaire wapenwedloop aan de gang.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Toch bood kernsplijting ook de hoop op goedkope, "schone" energie. In september 1948 in Oak Ridge, Tennessee, werd voor de eerste keer elektriciteit opgewekt door een nucleaire reactie - tenminste genoeg om een gloeilamp van stroom te voorzien. Een tweede, groter experiment in Arco, Idaho, in 1951 bewees de haalbaarheid van het bouwen van een kerncentrale. Zo startte in 1954 's werelds eerste kerncentrale voor het opwekken van elektriciteit voor een elektriciteitsnet in Obninsk in de Sovjet-Unie, gevolgd door' s werelds eerste grootschalige kerncentrale in Calder Hall in Engeland. Ondanks nucleaire meltdowns zoals die op Three Mile Island in 1979, Tsjernobyl in 1986 en de drie in Fukushima-Daiichi in 2011, kan nucleair opgewekte kracht de redder van de moderne beschaving zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>In tegenstelling tot kernsplijting - waar energie wordt gegenereerd door de verdeling van een kern - ontstaat kernfusie wanneer twee of meer atoomkernen hard genoeg samenklonteren, waardoor ook fotonen in hoeveelheid worden vrijgegeven. Fusiereacties versterken de sterren van het universum en geven veel licht en warmte af.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Tijdens WO II heeft onderzoek naar een splijtingsbom onderzoek naar kernfusie ondergebracht. Maar in 1946 werd een patent toegekend aan twee Britse onderzoekers voor een prototype fusiereactor op basis van het Z-pinch-concept, waarbij een magnetisch veld kon worden gegenereerd om plasma te bevatten (vergelijkbaar met dat in een ster). Met het volgende jaar begonnen twee teams in Groot-Brittannië aan een reeks steeds grotere experimenten om via fusie elektriciteit op te wekken; een andere Brit, James Tuck, werkzaam bij Los Alamos in de Verenigde Staten, bouwde een reeks fusiereactors die naar de grootste leiden, bekend als de "Misschienatron". deze ontwerpen zodanig dat fusie nooit werd bereikt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>In plaats daarvan werd het aan de wapenbouwers overgelaten om de eerste door de mens gemaakte fusiereactie te creëren - Ivy Mike, de eerste thermonucleaire bom die in 1952 op Enewetak-atol werd getest. Twee jaar later werd kasteel Bravo ontploft op Bikini-atol, met een opbrengst van 15 megaton. Ondertussen bouwde en testte de Sovjet-Unie haar eigen thermonucleaire arsenaal. Maar dit waren allemaal ongecontroleerde fusiereacties.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>In veel kleine stappen - en enkele doodlopende wegen - steeg het stadium van fusieonderzoek langzaam door de jaren 1950 tot de jaren 1990. Ten slotte bereikten wetenschappers van de Joint European Torus in 1991 in 1991 de eerste gecontroleerde versie van fusievermogen. Dit werd, zoals verwacht, gevolgd door tal van wetenschappelijke artikelen over manieren om het proces te verbeteren, waardoor een dergelijke reactor kleiner en betaalbaarder en beter controleerbaar werd. Ondanks het debat en de stelling beweerde Lockheed Martin in 2014 het "Skunk Works" -laboratorium de ontwikkeling van een hoge-beta fusiereactor en is van plan tegen 2017 een prototype van 100 megawatt te bouwen, klaar voor normaal gebruik in 2022.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Synthetische of semi-synthetische organische polymeren afgeleid (in het algemeen) van petrochemicaliën met een hoog moleculair gewicht die ongelooflijk duurzaam, kneedbaar, lichtgewicht en nu doordringend zijn in de moderne beschaving. Plastic. Het komt in vele vormen, sommige hardere, sommige meer flexibel, sommige met een grotere of kleinere tolerantie voor warmte. Kunststof kan worden gegoten, geperst of geëxtrudeerd in vrijwel elke gewenste vorm. Hij wordt tegenwoordig in alle facetten van het leven gebruikt, van autobumpers tot prothetische ledematen, van productverpakking tot modern meubilair, home entertainment tot de nieuwste wapens.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Er waren plasticachtige materialen ontwikkeld tijdens de industriële revolutie; Zo maakte Alex Parkes in 1855, gestimuleerd door het bijna uitsterven van de olifant, een materiaal uit cellulose als een goedkope vervanging voor ivoor. Maar de eerste volledig synthetische kunststof was bakeliet, uitgevonden in 1909 door uitvinder Leo Hendrik Baekeland. Bakeliet was goedkoop en duurzaam. Dus werd het gebruikt om radio's, telefoons, gereedschapshandvatten, pianotoetsen en biljartballen te maken. Hoewel vrij stevig, bakeliet was ook vrij broos.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Na de Eerste Wereldoorlog leidde radicale vooruitgang in de chemie (al die productie van gifgassen en nieuwe explosieven) tot een explosie van nieuwe vormen van plastic. Polyvinylchloride (of PVC), een onbuigzaam en duurzaam plastic, werd in de jaren 20 door verschillende bedrijven commercieel geproduceerd. Het transparante polystyreen werd gecommercialiseerd in 1931 door I.G. Farben, en in 1941 - onder impuls van een nieuwe oorlog - vond Dow Chemical piepschuim uit. (In 1960 verscheepte Dart Container Company, de grootste maker van de nu alomtegenwoordige piepschuimbeker, hun eerste bestelling.)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Het werd snel een plastic wereld. In de 21e eeuw had zowat elk consumentenproduct plastic onderdelen of was het volledig van plastic. Sterker nog, de stortplaatsen over de hele wereld zijn ermee gevuld, en grote drijvende massa's van plastic zijn te vinden in de oceanen omdat het niet op natuurlijke wijze degradeert, en het verbranden ervan heeft de neiging schadelijke dampen te produceren. Hoewel plastic relatief goedkoop te maken is, kost het veel petrochemicaliën om in grote hoeveelheden te produceren. Dus als olie schaars en duur wordt, zo ook plastic.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"De kunst of het ambacht van de pottenbakker, de vaardigheid om keramische voorwerpen te maken" - met andere woorden, dingen uit de modder maken. Met aardewerk worden objecten (soms nuttig) uit klei gevormd en vervolgens in een oven geplaatst en aan hoge temperaturen blootgesteld. Het resulterende product is extreem bros maar is ook luchtdicht en min of meer ongevoelig voor corrosie, oxidatie, besmetting en ander verval. De vroegst gevonden aardewerkvoorwerpen omvatten kannen en containers om vloeistof of graan vast te houden. En sommige echt lelijke beeldjes.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De vroegst bekende keramiek zijn de Gravettian cultuurbeeldjes (kleine, gezichtsloze afbeeldingen van dikke vrouwen) die dateren uit tussen 29 en 25 duizend v.Chr. Deze werden met de hand gevormd en in een put afgevuurd. Somewhere around 12000 years ago, clever folk figured out that clay – often mixed with sand, grit, crushed shells, or bone – could be used to make more useful items: pots, cups, plates, bowls, storage jars, and so forth. In Japan, during the Jōmon period, potters began putting glaze on their earthenware pots. During this time several types of pottery were developed – earthenware, stoneware, and porcelain.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tot het wiel van de pottenbakker ergens in de Ubaid-periode (6000 - 4000 v. Chr.) Werd uitgevonden in Mesopotamië, moesten de potten met de hand worden gevormd ... een bewerkelijk proces. Gebruik maken van het wiel versneld maken van aardewerk. Tot de Etrusken in de 6e eeuw voor Christus potten gebruikten om potten en andere voorwerpen in massaproductie te produceren, een proces dat door de Romeinen werd 'aangekocht' toen ze hun vervelende buren wegvaagden. In China ontwikkelde ondertussen het proces van slipgieten - een andere manier om keramische schepen massaal te produceren - tijdens de T'ang-dynastie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Toen werden al deze mooie keramiek vervangen door plastic ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Geen enkele technologie sinds het schrijven had zo een impact op de beschaving, net als het drukken van het beweegbare type. Houtblokkeringen werden al decennia lang gebruikt in China, India en Europa. Het pecia-systeem dat in de vroege 13e eeuw aan de Italiaanse universiteiten werd ontwikkeld, bood boekverkopers een methode om in relatief korte tijd meerdere exemplaren van een boek te produceren. Maar boeken bleven duur en bezittingen alleen voor de ontwikkelde elite.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Tegen de 14e eeuw was een snellere, goedkopere methode om het geschreven woord te reproduceren de 'heilige graal' geworden voor Europese boekverkopers, gedreven door de toename van onderwijs en alfabetisering. Zelfs de gewone mensen wilden de Bijbel zelf lezen en hun kinderen leerden hun brieven in nieuwe grammaticale scholen die zich over het hele continent verspreidden. In China werd het beweegbare type - waarbij elk woord in een willekeurige volgorde in een bakje kon worden geplaatst en vervolgens geïnkt en tegen papier gedrukt - door Bi Sheng in 1040 na Chr. Gemaakt van porselein, maar het bleek nogal fragiel en duur. Verplaatsbare houten letters versleten te snel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Het werd overgelaten aan een rondreizende Duitse goudsmid en soms boekhandelaar (en soms andere beroepen, waar hij geen van allen zeer succesvol in was) genaamd Johannes Gutenberg om een beweegbaar type gemaakt van metaal te ontwikkelen, waarbij elk stukje een letter of leesteken vertegenwoordigde dat kon worden herschikt in een lade naar behoefte om een pagina te maken. Het metalen type, gemaakt van lood, was duurzaam en gemakkelijk te gieten; Wanneer het wordt gedragen, kan het worden gesmolten en opnieuw worden gebruikt om meer type te maken. De mislukte goudsmid bedacht ook een op olie gebaseerde inkt die goed werkte met het metaaltype voor een duurzame afdruk. Gutenberg richtte een werkplaats in Mainz op, en tegen 1450 drukte hij gemeenschappelijke teksten (waarschijnlijk, Latijnse grammatica's) en kerkelijke aflaten in; in 1452 begon Gutenberg aan een gedrukte versie van de Bijbel die in 1455 voltooid was - de zogenaamde Gutenberg-bijbel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>De uitvinding revolutie in de wereld, en gaf aanleiding tot massacommunicatie. Het verspreidde zich snel door Europa, omdat boekverkopers nu veel exemplaren konden maken (en verkopen). Het is niet alleen gestandaardiseerde taal en kennis - het brengen van paginanummers, inhoudsopgaven, indexen, de mogelijkheid om andere werken en allerlei dingen aan te halen die niet mogelijk zijn met handgekopieerde boeken - maar het leerde de mensheid om lineair te denken (want dat is hoe mensen lees nu) termen in plaats van holistisch. En het veroorzaakte - of op zijn minst bevorderd - de Wetenschappelijke Revolutie en de Reformatie. Dus als beschaving een puinhoop is, geef het dan de schuld aan Gutenberg.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RADIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het idee van "draadloze" communicatie begint met experimenten in draadloze telegrafie - het sturen van impulsen door de grond, water en zelfs stalen spoorbanen - in de jaren 1830. In 1888 AD bewees Heinrich Hertz overtuigend dat elektromagnetische golven door de lucht konden worden overgedragen; zijn publicaties zorgden voor een waanzinnige strijd tussen uitvinders en knetterpartijen om deze hertziaanse golven te produceren. Zelfs mensen zoals Nikola Tesla, Amos Dolbear en Sir Oliver Lodge raakten betrokken. Maar het kostte een onbekende Italiaanse uitvinder met de naam Guglielmo Marconi om de eerste werkende, volledig succesvolle draadloze telegraaf ... of radio te bouwen, zoals sommige mensen het noemden ... in 1894. Hij patenteerde het in 1896 in Engeland. Marconi ontving in 1909 de Nobelprijs voor zijn werk. Hij werd uiteindelijk ook rijk, werd senator in het Italiaanse parlement en trad in 1923 toe tot de Fascistische Partij, die door Mussolini tot president van de Koninklijke Academie werd benoemd - maar dat is een ander verhaal.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RADIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Aanvankelijk werd de radio gebruikt om berichten in morsecode te verzenden, maar in 1900 zond een Braziliaanse priester, Roberto de Moura, met succes de menselijke stem uit via radiogolven (hij kreeg een jaar later patent op zijn modulatorapparatuur). De volgende stap was de vacuümbuis, uitgevonden door ingenieurs die voor Westinghouse werkten. Vervolgens, al deze samen gebruikt, werd de eerste radio-uitzending gemaakt op Ocean Bluff-Brant Rock, Massachusetts, op kerstavond 1906, een uitzending met vakantiemuziek en lezingen uit de Bijbel; schepen op zee meldden het oppikken van deze eerste amplitudemodulatie (nu gewoon "AM" genoemd). Twee jaar later, op weg naar een miljonair, opende Marconi de eerste radiofabriek van de beschaving in Chelmsford, Engeland.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RADIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>In korte tijd waren er overal commerciële radiozenders te vinden; ondernemers hadden eindelijk ontdekt hoe geld te verdienen met het uitzenden van commercials (eerst van het station WEAF in New York) en van het Congres hoe je geldlicentiezenders kon maken. De eerste uitzending van het nieuwsprogramma was in augustus 1920 door station 8MK in Detroit. Het eerste college station begon met uitzenden in oktober 1920 op Union College. Diezelfde maand bracht het universiteitsstation daar het eerste entertainmentprogramma uit, een serie van donderdagavondconcerten. In 1921 werd de eerste sportuitzending - een voetbalwedstrijd tussen West Virginia en Pittsburgh - aangeboden. Nu hadden de programmeurs van de radio echt de aandacht van de mensen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_REPLACEABLE_PARTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het bewijs voor het gebruik van verwisselbare onderdelen kan worden teruggevoerd op de oorlogsschepen van Carthago tijdens de Eerste Punische Oorlog, toen gestandaardiseerde onderdelen relatief snel reparaties aan hun kombuizen uitvoerden. Tijdens de periode van de Strijdende Staten, gebruikte de Qin-dynastie in massa geproduceerde kruisbogen met uitwisselbare delen om zijn rivalen te pesten. Dus het was door de eeuwen heen, totdat Eli Terry uiteindelijk in 1814 AD iets maakte dat geen wapen was in zijn productielijn in Amerika - een pijler en een scrollklok. In het midden van de 19e eeuw begonnen verschillende fabrikanten van klokken en naaimachines onderling verwisselbare onderdelen in hun fabrieken te gebruiken. Zowel de Singer Sewing Machine Corporation (1870) en McCormick Harvesting Machine Company (1880) hebben de praktijk gevolgd, gevolgd door stoommachines, typemachines en rijwielfabrikanten. En toen nam Henry Ford het over voor zijn betaalbare automerk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_REPLACEABLE_PARTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De ontwikkeling van uitwisselbare onderdelen bij de productie was grotendeels te danken aan de innovatie en uitvinding van een aantal productiemachines, die slechts zeer kleine verschillen in de laatste onderdelen toestonden. De productie werd op zijn beurt een revolutie teweeggebracht door de schuifsteundraaibank, de schroefsnijder, de freesbank en de metaalschaaf. Voeg elektrificatie van de machines toe voor hogere snelheid, en nu zouden honderden identieke onderdelen elk uur door bekwame machinisten kunnen worden geweekt. Configuratiebeheer evolueerde in de jaren 1950 als een systeemtechnisch veld om consistentie in prestaties en fysieke kenmerken van gefabriceerde onderdelen te verzekeren. Toen kwamen robots om de assemblagelijnen te bewerken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_REPLACEABLE_PARTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De ontwikkeling van vervangbare onderdelen in alle rijkdommen van consumentenproducten leidde tot de Industriële Revolutie en verhoogde de kwaliteit van het leven, omdat allerlei dingen betaalbaar werden voor de gemiddelde werkende klasse. Opmerkelijke consumptie was eindelijk binnen het bereik van de beschaving ... of althans van een deel ervan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Rifling is slechts het snijden van schroeflijnvormige groeven in het binnenste deel van een geweerloop om spin in een bal of kogel te induceren die dient voor gyroscopisch stabiliseren van het projectiel, waardoor het meer nauwkeurigheid en bereik krijgt. Kort gezegd betekent dit dat een ervaren scherpschutter nodig had om iets specifieks te raken met een gladde musket, maar elke dwaas met een vaste hand heeft een goede kans op succes door een geweer op een doel af te vuren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Hoewel het problematisch was om te beslissen wie het eerst op het idee kwam, begon het slingeren van musketonnen vaten door verschillende wapensmeden in Augsburg aan het eind van de 15e eeuw; August Kotter, in Neurenberg, verbeterde het ontwerp rond 1520 na Christus. Scheeftrekken was echter niet bijzonder effectief met black-powder wapens, vanwege het achtergebleven residu in het vat (waardoor de groeven werden weggeveegd); de meest effectieve getrokken zwartpoederwapens waren met staarten beladen pistolen, zoals de flintlock van Queen Anne. Hoewel het geschift dateert uit de 16e eeuw, werd het niet gebruikelijk tot de oorlogen in het industriële tijdperk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>In de vroege jaren 1700 bewees Benjamin Robins, een Engelse wiskundige, dat een langwerpige "kogel" in plaats van een bal de draaiing van een geweerloop zou behouden, maar de luchtweerstand beter zou snijden. Binnen een paar decennia hadden de meeste continentale legers geweerbataljons om de met musket bewapende infanterieregimenten te vergroten. In het begin werden deze eenheden gebruikt om vijandige officieren af te vuren ... scherpschutters in waarheid. Maar tegen de tijd van de Napoleontische oorlogen, en meer nog tijdens de Amerikaanse Burgeroorlog, werden gewapende troepen geïntegreerd in de reguliere linie infanterie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>In 1866 werden kogelgeladen geweren ontwikkeld: het Duitse "naald" geweer, de Franse Tabatière, de Britse Snider-Enfield. Geweeractiegeweren zoals de Chassepot betekenden dat geweren sneller konden worden geladen en zelfs vanuit de buikligging konden worden afgevuurd. Het American Colt "Revolving Rifle" was het eerste "herhalende" geweer. Afgezien van enkele dodelijke verfijningen - zoals automatisch vuur en telescopische beelden - had het schokken zijn hoogtepunt bereikt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>In 1942 n.Chr. Stelde de sciencefictionauteur Isaac Asimov drie 'wetten van de robotica' voor. In 1948 formuleerde de Amerikaanse wiskundige Norbert Wiener de 'principes van de cybernetica' als de basis voor praktische robotica. En in 1961 werd de eerste programmeerbare robot - 'Unimate' - geconstrueerd om hete stukken metaal uit een spuitgietmachine op te tillen en op te stapelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Automata - zelfstandige machines - bestaat al sinds beschreven in de derde eeuw v.Chr. Chinese tekst 'Liezi' toegeschreven aan de filosoof Lie Yukou. In 1495 na Christus bood niet minder dan Leonardo da Vinci schema's aan voor een mechanische ridder, een proto-robot. De Franse kunstenaar en tinkerer Jacques de Vaucanson bouwde een mechanische eend die in staat was om te eten, zijn vleugels te klappen en daarna uit te scheiden - de "Digesting Duck" in 1738; belangrijker nog, hij bouwde ook een volledig geautomatiseerd weefgetouw, misschien wel de eerste commercieel levensvatbare 'automaat'. Dus 'robots' (zo genoemd door de Tsjechische Karel Capek in zijn toneelstuk RUR) waren er al lang voordat ABB Robot Group 's werelds eerste microcomputer bestuurde industriële robot in Zweden in 1974.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Maar het zijn natuurlijk humanoïde robots - met een torso, hoofd met gezichtskenmerken van een of andere soort, twee of meer armen, tweebenige voortbeweging - die iedereen zowel opgewonden als bezorgd maakt. De lievelingen van sci-fi-schrijvers en Hollywood-studio's, dergelijke robots beginnen pas echt te worden gerealiseerd. In 1973 werd Wabot-1 gebouwd, in staat om te lopen, in het Japans te communiceren en afstand tot voorwerpen met kunstmatige ogen en oren te meten. (Bijna net zo vermakelijk als de Digesting Duck, blijkbaar.) Al snel genoeg bracht zo ongeveer elk jaar een nieuwe robot de wereld in vervoering. In 2005 verscheen Wakamaru voor het eerst, een in Japan gebouwde huishoudelijke robot die zorg en gezelschap moest bieden aan ouderen en gehandicapten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Natuurlijk hoeven robots niet humanoïde van vorm te zijn. In feite is de menselijke vorm een inefficiënt ontwerp, en dus zijn er een overvloed aan mogelijkheden, allemaal onderzocht door ingenieurs en fabrikanten voor verschillende taken - wielrobots, bolvormige robots, volgrobots, enz. - met allerlei soorten grapplers en manipulators in plaats van handen. De mogelijkheden zijn bijna eindeloos. Of zoals Terry Pratchett vroeg: "Ik vraag me af waarom we inefficiënt menselijke robots bouwen in plaats van mooie, gestroomlijnde machines?"</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROCKETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Niemand is er zeker van wie de eerste raket afgevuurd heeft. Sommige historici stellen dat raketten voor het eerst werden gebruikt in een veldslag in 1232 AD door de Chinezen tegen de Mongolen, met explosies die op ongeveer 25 km afstand werden gehoord. Anderen beweren dat de eerste raketten werden geïllustreerd door de "grond-rat", een soort vuurwerk, gebruikt door keizer Lizong ter gelegenheid van de verjaardag van zijn moeder Kung Sheng in 1264. Het is zeker dat de eerste schriftelijke vermelding van raketten in de Huolongjing, door de Chinese artillerie-officier Jiao Yu in het midden van de 14e eeuw; het beschrijft zelfs de eerste meertrapsraket, schijnbaar gebruikt door de Chinese marine.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROCKETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Tot de Tweede Wereldoorlog bleven raketten relatief korte afstand, onnauwkeurige, onhandige wapens ... of werden ze gebruikt voor het maken van mooi vuurwerk (niet dat militaire raketten geen mooie explosies maken). In 1792 werden ijzeren omhulsels gebruikt door Tipu Sultan die Mysore verdedigden tegen de gierige Britse Oost-Indische Compagnie. De Britten, die een goede zaak aanvoelden, ontwikkelden de brandstofcontainer Congreve Rocket voor gebruik tegen de Fransen, Amerikanen en andere onaangename soorten. In 1914, Robert Goddard - geïnspireerd door de fantastische verhalen van H.G. Wells - gepatenteerd verschillende concepten die cruciaal bleek in de geschiedenis van de raketkunst: een verbrandingskamer, meerdere fasen en een mondstuk om de uitlaat snelheid te verhogen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROCKETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ondertussen verfijnden Duitse wetenschappers ook hun eigen ontwerpen voor raketten - voor het bombarderen van de vijand, natuurlijk. Waar de V-1 een ruwe, simplistische vliegende bom was, was de V-2 een wonder, met turbopumps, traagheidsgeleidingssystemen en vele andere innovaties die nog steeds worden gebruikt door raketwetenschappers. Het einde van de oorlog zorgde voor een "ruimtewedloop" toen de twee superkrachten "veel van de beste Duitse raketwetenschappers uit Peenemunde" assimileerden, met name de overname door Amerika van Wernher von Braun. Hoewel het de Sovjet-Unie was, lanceerde de eerste satelliet en de eerste man in een baan om de aarde. Maar het was Amerika dat de eerste nucleaire ICBM bouwde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SAILING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Aangezien het roeien van een schip veel werk is, ontwikkelden mannen zeilen om de wind mee te laten duwen. Zeilen gaf de mens een snellere, gemakkelijkere manier om te reizen dan over land, en werd gebruikt voor handel, transport, visserij en oorlog sinds de eerste mast werd opgetild. De oudste voorstelling van een schip onder zeil werd gevonden op een beschilderde schijf in Koeweit, daterend tussen 5500 en 5000 voor Christus. Grafschilderingen c. 3200 v. Chr. Laten rietboten onder zeil op de Nijl zien. Een paar honderd jaar later waagden de Egyptenaren zich langs de kusten van de Middellandse Zee. Langs elke kustlijn, van China tot Scandinavië, evolueerde de technologie van zeilen - kenmerkend voor elke zeegangscultuur.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SAILING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Barques, briketten, karvelen en tondeuses en catboats, feluccas, galjoenen, jonken, longships, misticos, schoeners en sloepen; de technologie en het ontwerp van zeilschepen was zo divers als de mensen die deze hebben gevaren. Tegen 2500 v. Chr. Bouwden de Egyptenaren zeilschepen uit planken van cederhout, aan elkaar geslagen door riemen en riet om de naden af te dichten; het "Khufu" -schip dat intact werd ontdekt aan de voet van de Gizeh-piramide in 1954 na Christus was een vat van 143 voet gedreven door roeispanen en katoenen zeilen. Rond dezelfde tijd ontwikkelden de Scandinaviërs een methode voor bootbouw met gesegmenteerde rompvakken, waardoor steeds grotere longboats mogelijk werden gemaakt. In het jaar 1000 waren de Vikingen de onbetwiste zeelieden en bootbouwers van de wereld, ze zeilden zelfs over de Atlantische Oceaan naar Noord-Amerika.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SAILING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Trial-and-error (veel verdronken zeelieden) bracht technologische verbeteringen in zeilen, masten, rompen, tuigage. Arabische, Chinese en Indiase kooplui strekten zich uit langs de rand van de Stille Oceaan en openden handelsroutes en diplomatieke betrekkingen. Maar het waren de Europeanen die de wereld zouden bevaren; vanaf de 15e eeuw gingen Europese zeelui verder, bleven langer en verkenden de wereld door koloniale rijken te creëren op basis van hun vloten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Een schone watervoorziening en sanitaire voorzieningen zijn nogal belangrijk geweest voor de opkomst van de beschaving, omdat zonder zulke mensen de neiging bestaat ten prooi te vallen aan ziekte en dood. Vooral als het druk is in stedelijke centra. De vroegste tekenen van stadsreiniging zijn gevonden in de ruïnes van de Harappaanse nederzettingen Mohenjo-daro en Rakhigarhi in de Indus Vallei c. 2500 voor Christus. Daar verzamelden groepen huizen water uit een gemeenschappelijke bron, en afvalwater (met alles wat erin zat) werd geleegd in overdekte afvoerkanalen die langs de straten liepen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Romeinse steden en villa's hadden nog betere water- en sanitaire voorzieningen, met stenen en houten riolen - de beroemde Cloaca Maxima in Rome, die leegliep in de rivier de Tiber - om het afval weg te voeren van de beschaafde bevolking. Maar er is weinig bewijs van verstandige sanitaire voorzieningen in de rest van Europa tot de late middeleeuwen; vandaar de plaag van Cyprianus (waarschijnlijk pokken), Plague of Justinian (builenpest), de zwarte dood. Langzaam - vanwege de kosten - werden in de renaissance riolen vervangen door de emmers, bijgebouwen en beerputten van Europa. (Ondertussen wordt de Mayastad Palenque verondersteld ondergrondse aquaducten en toiletten te hebben gehad.)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>In 1596 publiceerde Sir John Harington zijn werk A New Discourse on a Stale Subject waarin hij de voorloper beschreef van het moderne toilet, dat hij in zijn huis had geïnstalleerd, waarin een spoelklep, een watertank en een middel om de kom wanneer gebruikt. Hij installeerde er ook een voor zijn meter Queen Elizabeth I in Richmond Palace, maar ze weigerde het te gebruiken vanwege het onbetamelijke geluid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Met het uitbreken van de industriële revolutie, stedelijke groei en meer besteedbaar inkomen voor veel werknemers - en de uitvinding van de S-val door Alexander Cumming in 1775 - werden toiletten voor gebruik binnenshuis een praktische realiteit. Uitvinder Joseph Bramah voegde een vlotterklepsysteem toe aan de watertank en begon in 1778 met het installeren van toiletten in huizen en bedrijven in Londen, een zeer lucratieve operatie door alle accounts. Binnenkort wilde iedereen er een.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"Piep ... piep ... piep." Dus het begon. Sputnik, met een radiozender aan boord, werd in oktober 1957 door Sovjet-Rusland gelanceerd. Terwijl hij boven de kunstmatige satelliet (in tegenstelling tot natuurlijke satellieten zoals de maan) cirkelde, liet Spoetnik de mensen op de proppen komen, verwikkeld in de oppervlakte dat de wereld drastisch veranderd was ... om beter te worden of niet te bepalen. Sputnik 2 werd gelanceerd in november, met het eerste levende wezen in de ruimte aan boord, een hond genaamd Laika (die stierf binnen enkele uren na de lancering).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Na druk van de American Rocket Society, de National Science Foundation en (het enige orgaan dat er echt toe deed) het Witte Huis, kondigde het Amerikaanse leger zijn eigen programma aan om een satelliet in een baan om de aarde te brengen. Drie maanden na de arme baan van Laika, hebben de Verenigde Staten Verkenner 1 rond de aarde gestuurd. In 1961 gebruikte de U.S. Air Force het nieuw gecreëerde Space Surveillance Network om 115 satellieten in een baan om de aarde te catalogiseren. De ruimte werd druk. (Momenteel worden ongeveer 8000 door de mens gemaakte objecten rond de aarde rondgedraaid, veel van de ruimte "rommel".)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Rond de tijd dat de Verenigde Staten een lijst met satellieten maakten, lanceerde de Sovjetunie een man in de ruimte; op 12 april 1961 werd Yuri Gagarin de eerste mens die de aarde rondliep aan boord van de Vostok 1-satelliet. In tegenstelling tot de arme Laika keerde de kosmonaut levend terug. America's John Glenn aan boord van Friendship 7 draaide in februari 1962. China werd de derde natie om een man in de ruimte te zetten: Yang Liwei in de Shenzhou 5 in oktober 2003. En wetenschappers uit vele landen hebben aan boord van het internationale ruimtestation gediend - de grootste satelliet in een baan om de aarde tot op heden - sinds het eerste onderdeel werd gelanceerd in 1998; het cirkelt om de 92,69 minuten over de aarde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Veel landen - zelfs Qatar (2013), Uruguay (2014) en Turkmenistan (2015) - hebben satellieten in een baan om de aarde geplaatst. Om nog maar te zwijgen van tientallen particuliere bedrijven die grote sommen hebben betaald om hun satellieten (meestal telecombedrijven) in een baan om de aarde te plaatsen, voortgestuwd door de lancering van de Commercial Space Launch Act van 1984 door het Amerikaanse Congres. Nu zijn er ook een aantal bedrijven die bemande commerciële vluchten in de ruimte of daarbuiten onderzoeken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Wetenschappelijke theorieën werken goed om uit te leggen hoe de natuurlijke (en onnatuurlijke) wereld werkt, op basis van goed onderbouwde en vaak waargenomen verschijnselen die kunnen worden gerepliceerd. Empirische wetenschappelijke theorieën zijn dus voorspellend, universeel en toetsbaar. Wetenschappelijke wetten bieden daarentegen geen verklaring voor de mechanica van een fenomeen, alleen maar een onveranderlijke waarneming van iets dat zich voordoet. Verouderde theorieën, zoals de phlogiston-theorie van verbranding, worden opzij gegooid zodra onderzoek of instrumentatie nieuwe empirische gegevens over het fenomeen blootlegt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De wetenschappelijke theorie is gebaseerd op de evolutie van de wetenschappelijke methode, beginnend met Aristoteles 'inductief-deductieve benadering van wetenschappelijke waarneming zoals uiteengezet in zijn Organon. Maar Aristoteles was niet de enige benadering voor het formuleren van theorieën; Epicurus legde zijn eigen regels op voor het "afleiden" van hoe en waarom de natuur functioneert. Europeanen besteedden tijdens de donkere Middeleeuwen weinig aandacht aan de wetenschap (ze waren eerder bezorgd over het overleven van alle oorlogen, plagen en hongersnoden), maar in 1021 na Christus legde de Arabische fysicus ibn al-Haytham, in het Westen bekend als Alhazen, zijn methode om wetenschappelijke theorieën voor te stellen: observatie, experiment en rationele logica.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Toen Europa eenmaal uit zijn problemen kwam, voegden de humanisten van de Renaissance hun eigen gedachten toe over hoe wetenschappelijke theorieën zouden moeten worden gegenereerd. Francisco Sanches in zijn geschriften, 1571 tot 1573, betoogde dat de enige echte methode om te weten gebaseerd was op scepticisme, en Francis Bacon ontwikkelde dus eliminatieve inductie als de basis voor het voorstellen van wetenschappelijke theorieën. Descartes, Galilei en Newton verfijnden zijn methoden. In de 20e eeuw debatteerden en publiceerden Charles Peirce, Karl Popper en Thomas Kuhn het idee van wat de wetenschappelijke methode zou moeten zijn, een standaard voor alle onderzoek in alle onderzoeksdisciplines.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Er zijn natuurlijk andere, minder empirische manieren om het universum te begrijpen, maar wetenschappelijke theorieën blijven gefundeerd in de realiteit ... en hebben beschavingsinzichten en technologieën gebracht om het menselijk leven veel comfortabeler te maken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Scheepsbouw is natuurlijk het bouwen van schepen. Shipwrights volgen een beroep dat zijn wortels terugvoert naar een tijdperk vóór de opgetekende geschiedenis. Archeologisch bewijs geeft aan dat mensen 120 000 jaar geleden vanuit Azië naar Borneo voeren aan boord van aangelegde schepen; en later naar Nieuw-Guinea en Australië zo'n 50.000 jaar geleden. In het vierde millennium voor Christus bouwden de Egyptenaren scheepsrompen van planken van hout, gebruikmakend van drempels om ze bij elkaar te houden en op te zetten om ze waterdicht te maken. Aan de overkant van de oceaan in India werden de eerste scheepsbouwdokken rond 2500 voor Christus door de Harappans gebruikt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Terwijl de Feniciërs, Grieken en Carthagers op de scheepsbouw best goed werkten, was het grootste deel van hun kennis verloren tijdens de 'donkere' tijdperken. Behalve de Vikingen waren de Europeanen niet bijzonder bekwaam of innovatief. In China tijdens de Song and Ming-dynastieën bereikte de scheepsbouw echter zijn hoogtepunt en bouwde hij troepen en oorlogsschepen die de grootste havens van die tijd vulden. In de islamitische wereld bloeide de scheepsbouw in Basra en Alexandrië en produceerde de dhows en feloeken die handelsroutes van Oost-Azië naar het puntje van Afrika vormden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>The Age of Exploration, toen de Europeanen de wereld wilden veroveren, eiste nieuwe benaderingen van de scheepsbouw. Scheepswerven werden grote industriële complexen (zoals het Arsenaal in Venetië), in staat om schepen van een standaardontwerp (zoals de carrack) in een kwestie van weken of zelfs dagen te laten zien. Bij de Napoleontische oorlogen werden schepen nog steeds gebouwd volgens standaard gestandaardiseerde plannen in uitgestrekte scheepswerven; de Britten hebben feitelijk Royal Dockyards over de hele wereld opgericht om hun maritieme aspiraties te ondersteunen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Vooruitgang in scheepsontwerp en materialen tijdens de Industriële Revolutie voor de scheepsbouw, voor het eerst in eeuwen, maakte nieuwe methoden verplicht. Massale schepen met ijzer- en staalromp, zoals de Great Eastern en de Titanic en moderne dreadnaughts betekenden dat de meeste schepen nu in uitgestrekte droogdokken zijn gebouwd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>In wezen zijn belegeringstactieken niet veel veranderd sinds Megiddo (circa 1457 v. Chr.), Tyrus (332 v. Chr.), Carthago (149-146 v. Chr.) En Masada (73-74 n.Chr.) - om nog te zwijgen van Troy rond 1200 voor Christus men gelooft Homerus. Toen de Assyriërs en hun buren begonnen met het bouwen van muren rond hun steden om de riff-raff buiten te houden, werd het noodzakelijk dat elke serieuze veroveraar de middelen had om dergelijke plaatsen te nemen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Van oudsher was de eerste act van de aanvaller meestal een "verrassingsaanval" en probeerde de verdedigers te overweldigen voordat ze klaar waren voor of zich bewust waren van een dreiging. Dat werkte meestal niet, maar het was het proberen waard. En dus vielen de meeste aanvallers terug op het investeren van de stad, op zoek om de verdedigers binnenin te dwingen zich over te geven (of te hopen op een insider om het garnizoen te verraden en de poorten te openen). Als de plaats volledig was omsingeld, konden voedsel, water en andere voorraden worden bewaard om de belegerde te bereiken. Als de honger doofde ... zoals vaak gebeurde ... werden de verdedigers en burgers gereduceerd tot het eten van iets vaag eetbaars - paarden, huisdieren, leer, zaagsel en zelfs elkaar. Ziekte was ook behoorlijk effectief, en dus de praktijk om zieke karkassen (dierlijk en mens) over de muren te slingeren. Maar beide benaderingen kunnen enige tijd duren, vooral als de stad groot en goed gevuld is.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Om dingen sneller over te nemen - aangezien het belegerende leger zelf misschien te maken krijgt met ziekte, honger of een verlichtend leger - werd een grote verscheidenheid aan belegeringsmotoren uitgevonden om de muren te doorbreken of over de muren te slaan. Ladders en belegeringstorens zetten mannen op de muren, terwijl katapulten en trebuchets de muren versplinterden en rammen en belegerde haken klopten of naar beneden trokken. Graven van tunnels om de muren in te laten storten - mijnen - soms gewerkt. Als deze tactieken succesvol waren en de muren doorbraken, eindigde het allemaal in een bloedige melee in de stad. De Ottomanen waren bijzonder bedreven in belegeringstactieken ... zoals Constantinopel, Klis en Rhodos kunnen bevestigen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De eerste twee-mast vierkant getuigde schepen verschenen in de Middellandse Zee in het midden van de 14e eeuw na Christus, ter vervanging van de driehoekig gemonteerde lanteen zeilschepen die waren gebruikt voor de voorgaande duizend jaar. Loodrechte vierkante zeilen waren eerder gebruikt op zeilschepen in Noord-Europa (op tandwielen en longships) en het ontwerp werd door de kruisvaarders overgenomen voor hun transporten, waardoor ze meer snelheid en manoeuvreerbaarheid kregen, zodat ze sneller naar het Heilige Land konden. Kortom, de Europeanen voegden voor en achter slotkastelen, boegspriet, kraaiennesten en extra masten toe.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De 'Age of Exploration' zag het ontwerp van de vierkant getuigde caravel (de caravela redonda - zo genoemd naar zijn ronde achtersteven) door de Portugezen voor hun lange reizen rond en over de oceanen. Het werd snel het definitieve, meest voorkomende lastdier voor de ontdekkingsreizigers, de voorloper van het veel grotere galjoen; Magellan had een all-caravel-vloot toen hij rond de wereldbol vloog in 1519. Gedurende de volgende drie eeuwen werd de zeegeschiedenis gedomineerd door steeds grotere, vierkant getuigde schepen, die Europeanen vervoerden om Amerika en Afrika te claimen, de rijkdom van het Verre Oosten te plunderen en oorlog tegen elkaar voeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De met een kanon bewapende schepen van de lijn (van de eerste drie tarieven van het dek met meer dan 90 kanonnen aan boord van de lage 5de snelheid met slechts 18 kanonnen) vlogen naar elkaar weg in de Napoleontische oorlogen en daarbuiten. Fregatten en barken achtervolgden vijandelijke handelaars. Snelle blokkades met een vierkant getuigde blokkade gleden voorbij Yankee oorlogsschepen tijdens de Amerikaanse Burgeroorlog. Torenhoge klipper schepen op de Pacifische en vierkant getuigde Amerikaanse walvisvaarders jaagden die beesten tot bijna uitsterven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Maar de romantiek van de Age of Sail liep ten einde. In 1821 ging het eerste ijzeren stoomschip, de in Engeland gebouwde 116-ton Aaron Manby (zonder gebrek aan overmoed, vernoemd naar haar aannemer) naar zee. Hoewel zeilschepen goedkoper te bouwen en te bedienen waren, en vroege ijzeren stoommachines notoir onbetrouwbaar waren (dus de meeste gedragen masten en zeilen), was het einde van het vierkant getuigde schip aan de horizon, gereduceerd tot een rijk manjacht in minder dan een eeuw.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het vermogen om ongezien rond te sluipen en ravage aan te wakkeren is de fantasie van elke vijfjarige; moderne wetenschappers zijn bijna klaar om het te realiseren. Moderne stealth-technologie is een combinatie van meerdere militaire projecten en de experimentele wetenschap breidde zich verder uit dan wat mensen kunnen zien, waarbij ze proberen objecten te verbergen en te detecteren door middel van radar, akoestiek, thermische metingen of andere minder goed zichtbare methoden. Weinig observeerbare technologie, zoals stealth-technologie ook bekend is, is gebruikt sinds oude jagers zich in vegetatie en / of huiden wikkelden om dieren te besluipen. In de nasleep van de Napoleontische oorlogen, toen al die felrode en blauwe uniformen soldaten tot prachtige doelen maakten, begonnen verschillende Europese landen met camouflage te experimenteren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Tijdens de Eerste Wereldoorlog testten de Duitsers het gebruik van celluloseacetaat als deklaag voor hun vliegtuigen, een transparante stof waarvan ze hoopten dat het het moeilijker zou maken om het vliegtuig te zien. De Canadezen en Britten experimenteerden ook met "diffuse lichtcamouflage" tijdens de volgende wereldoorlog, maar het werd achterhaald door vooruitgang op de radar. De Duitse U-480, bedekt met echovrije rubberen tegels om de golven van actieve sonar te absorberen, was 's werelds eerste echte stealth-onderzeeër. De Duitsers ontwikkelden ook de Horten Ho 229 jachtbommenwerper, met koolstofpoeder in de lijm om radargolven en andere trucs te absorberen om het "onzichtbaar" te maken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De Horten vlogen nooit, maar in 1958 vroeg de Amerikaanse Central Intelligence Agency geld om een stealth-verkenningsvliegtuig te ontwerpen om de U-2 spionvliegtuigen te vervangen. De luchtmacht van de Verenigde Staten startte in 1960 een eigen onderzoeksproject, waarbij speciale schermen werden ontwikkeld voor de luchtinlaten, radarabsorberende materialen en verf. In 1964 produceerde de Skunk Works van Lockheed de SR-71 "Blackbird". Een stealth-vliegtuig op grote hoogte met - samen met de hierboven gekantelde verticale stabilisatoren en composietmaterialen, waardoor de radarkarakteristiek aanzienlijk werd verlaagd. Het werd gevolgd in de jaren 1970 door de stealth F-117 jager en B-2 bommenwerper. Er zijn ongetwijfeld nieuwere stealth-vliegtuigen en zelfs schepen en voertuigen op de grond, maar die zijn tot nu toe nog niet door het publiek gezien (of iemand anders, als de technologie werkt).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bij verhitting tot koken produceert water stoom. Zelfs barbaren wisten dit. Maar het benutten van die stoom werd niet bedacht totdat Taqi al-Din Muhammed ibn Ma'ruf een hypothetische stoomturbine beschreef voor het keren van een spuug in 1551 AD. De stap naar een werkbare stoommachine begint een eeuw later toen Edward Somerset een verzameling publiceerde over zijn 'uitvindingen', waaronder een stoompomp, een werkmodel dat hij in Raglan Castle heeft gebouwd. Maar hij stierf voordat hij het in de mijnbouw kon gebruiken zoals hij had gepland. In 1680 publiceerde Huygens memoires waarin een motor werd beschreven die een zuiger aandrijft; in 1698 bouwt een Thomas Savery een virtueel exemplaar van de machine van Somerset ... en patenteert het in zowat elk gebruik waarnaar stoomkracht kan worden gezet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Maar in 1705 koppelde Thomas Newcomen een stoomketel met een zuiger in een cilinder. Seven years later, now partnered with the unsavory Savery he installed his first commercial steam engine, intended to pump water out of mines. Soon enough every inventor was harnessing the “power of steam” to every conceivable machine imaginable, though occasionally blowing themselves up along with their boilers. In 1769, James Watt invented the separate condenser, installing a second cylinder with a water jet – making the steam engine both practical and much safer.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De 'industriële revolutie' kwam met stoom aan. Tegen 1802 werden stoommachines in boten geïnstalleerd en in 1825 waren stoomspoorlijnen in gebruik. Steam power heeft de industrie en het transport wereldwijd radicaal veranderd. Binnen een eeuw werd de aarde doorkruist door spoorlijnen en stoomschepenroutes. Door stoom aangedreven fabrieksmachines tonnen tientallen miljoenen tonnen commerciële en consumptiegoederen. De geïndustrialiseerde landen kende een enorme toename in productiviteit, rijkdom en vervuiling. Kolen, de primaire brandstof die wordt gebruikt in stoommachines, werd koortsachtig ontgonnen over de hele planeet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Uiteindelijk zouden stoommachines worden vervangen door interne verbrandingsmotoren, efficiënter en iets minder vervuilend. Maar vóór olie was stoom koning en zou onze beschaafde wereld zonder dit nooit bestaan hebben.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De vroegste voorbeelden van staal - een legering van koolstof en ijzer met zowel hoge treksterkte en hoge ductiliteit - dateert uit c. 1800 voor Christus in Anatolië; de 'historicus' Herodotus verklaart in onmiskenbare bewoordingen dat stalen wapens op het moment van zijn krabbels in Iberië werden gebruikt, en dat Noriek (Keltisch) staal door de Romeinen werd geprezen voor wapens. Serisch ijzer uit Zuid-India was naar verluidt het beste voor staal en werd gebruikt door de Grieken, Romeinen, Egyptenaren, Oost-Afrikanen, Chinese en Midden-Oosterse koninkrijken. Staal was vooral geliefd bij zwaardvechters, want het kon worden gevouwen en geslagen in vele lagen (zoals de beroemde katana's) en hield een rand vast. Damascus staal werd beter beschouwd dan andere types, bijna legendarisch en veel begunstigd door Arabische krijgers. Europeanen moesten het doen met "smeltkroes" staal.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De moderne staalproductie begon in 1855 na Christus, toen Henry Bessemer zijn proces perfectioneerde met ruwijzer als basis om "mild" (of "koolstofarm") staal vrij goedkoop te maken, een eeuw nadat Benjamin Huntsman de eerste staalfabrieken had opgericht in Sheffield, Engeland - een verfijning maar niet veel verbetering ten opzichte van de oude "smeltkroes" -methode. Binnen enkele decennia verschenen echter overal in de wereld staalfabrieken met de methode van Bessemer; de staalindustrie was geboren en produceerde tonnen ervan voor de nieuwe bruggen, wolkenkrabbers, treinen en auto's, huishoudelijke gadgets en wapens van de moderne tijd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Samen met aardolie is staal de ruggengraat van de moderne beschaving. In 1980 waren er alleen al in de Verenigde Staten een half miljoen staalarbeiders. Tussen 2000 en 2005 steeg de vraag naar staal wereldwijd met 6%, onder impuls van de hausse in India en China. In 2005 was China de grootste staalproducent ter wereld, gevolgd (in volgorde) door Japan, Rusland en Amerika. In 2008 werd staal verhandeld als handelsartikel, eerst op de London Metal Exchange. Het lijkt echt de moeite waard (bijna) zijn gewicht in goud.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STIRRUPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Naast het schrijven, buskruit en voorgesneden brood, wordt de stijgbeugel beschouwd als een van de basisuitvindingen die nodig zijn om de beschaving te verspreiden ... tenminste door sommige historici. Zoals alle grote innovaties lijkt het zo'n simpel idee. Mensen hadden het paard rond 4500 voor Christus gedomesticeerd, maar waar te voet zetten en hoe te blijven wanneer het paard begon te rennen? Het zadel, uitgevonden rond 800 voor Christus, zorgde voor het laatste probleem. Maar het toevoegen van twee stukken leer met een lus (later gemaakt van metaal) aan het uiteinde dat naar beneden hing, kwam pas ongeveer een half millennia later tot stand - niemand weet precies wanneer of waar, hoewel het ergens in Oost-Azië was als de Chinese Jin-dynastie gebruikte het in 322 voor Christus.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STIRRUPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Het idee van stijgbeugels verspreidde zich snel, dankzij die barbaarse ruiters van Centraal-Azië die de voordelen zagen. Afbeeldingen uit het oude India c. 200 BC tonen blote voeten ruiters met behulp van dikke neuzen beugels. Een Kushan-gravure die een eeuw later is gemaakt, toont een bereden rijder met platformbeugels. Het opgraven van Koreaanse tumuli uit de 5de eeuw na Christus levert stijgbeugels op, zoals die gevonden bij Pokchong-dong en Pan-gyeje; en door de Nara-periode werden soortgelijke gebruikt in Japan. Ondertussen moesten Europese renners het doen zonder stijgbeugels tot de 8e eeuw, toen de Avaren uit Eurazië kwamen stormen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STIRRUPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De Arabieren pakten al snel de voordelen op, maar belangrijker nog, ook de Franken. Slamming in iets met een tien-voet paal terwijl schrijlings op een groot paard was alleen mogelijk met beugels. Vooral als deze is ingepakt in zwaar pantser; inderdaad, middeleeuwse ridders zouden moeilijk geperst zijn, zelfs om zonder stijgbeugels gemonteerd te worden. En zo ontstond - volgens sommigen - feodalisme, noties van ridderlijkheid en andere 'vooruitgangen' die Europa de komende eeuwen zouden domineren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toen de chemie eenmaal de beschaving greep, gingen wetenschappers op zoek naar manieren om de natuurlijke dierlijke en plantaardige producten te verbeteren. Ten eerste, synthetische vezels die begin jaren tachtig door Joseph Swan werden gepionierd; zijn vezel was gemaakt van boomschors, bedoeld als een langer durende filament voor gloeilampen, maar iets beter als een textiel. Vervolgens bedacht de Fransman Hilaire de Chardonnet kunstzijde, die op de Parijse tentoonstelling in 1889 tot grote bewondering werd getoond. Vijf jaar later creëerde een drietal Britse chemici een synthetisch materiaal dat ze 'viscose' noemden en in 1924 werd het hernoemd als 'rayon'. Toen kwam nylon van Wallace Carothers, die voor het chemisch bedrijf DuPont werkte. Dacron - werd in 1941 in Engeland uitgevonden als onderdeel van de oorlogsinspanning.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Het waren niet alleen vezels die werden geproduceerd uit gesynthetiseerde polymeren; chemici vonden allerlei kunstmatige materialen in hun bedrijfs- en universiteitslabo's. De jaren '50 en '60 kunnen worden gezien als de 'synthetische leeftijd'. Naugahyde (sporadisch bekend als 'pleather') was een composiet van weefsel bedekt met polyvinylchloride, ontwikkeld door Byron Hunter van de Amerikaanse rubberfabriek. De eerste synthetische diamant werd gemaakt in 1953. In 1960 creëerde een team onderzoekers in North Carolina het eerste kunstgras dat op de voorgrond trad toen 'AstroTurf' in 1966 werd geïnstalleerd in het Houston Astrodome. Borazon, een kunstmatige kubusvorm van boornitride ontstaat bij temperaturen van meer dan 1800 graden, in zijn kristalvorm is het een van de moeilijkste materialen die er zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>En nieuwe synthetische materialen werden nog steeds in een hectisch tempo gemaakt. Tyvek, een flashspun olefinemateriaal met hoge dichtheid, wordt gebruikt als een omhulsel waardoorheen waterdamp maar geen vloeistof kan passeren. Teslin is ontwikkeld als een waterdicht synthetisch afdrukmedium, een recycleerbaar en niet-toxisch materiaal dat op verschillende manieren wordt gebruikt; de eerste nu-alomtegenwoordige Teslin-gebaseerde creditcards werden geproduceerd door Ron Goade in 1984. En in 1965 ontwikkelde Stephanie Kwolek bij DuPont Kevlar, een para-aramide synthetisch materiaal dat voor het eerst werd gebruikt in de vroege jaren 1970 in racebanden; nu wordt Kevlar, dat vijf keer sterker is dan staal, overal aangetroffen, van speelgoed tot kogelvrije kleding. Wij zijn echt een synthetische beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het internet en kabeltelevisie, mobiele telefoons en satellietradio ... het is allemaal telecommunicatie. Beschaving is verpakt in een web van elektromagnetische golven (en zelfs een paar fysieke fysieke kabels op het land). De geschiedenis van de telecommunicatie begint in mei 1844 na Christus toen Samuel Morse zijn beroemde boodschap per telegraaf van Baltimore naar Washington stuurde. Hij kreeg snelheid in maart 1876 toen Alexander Graham Bell zijn assistent, "Watson, kwam," vertelde via een telefoonlijn. Telecommunicatie-ingenieurs racen sindsdien steeds meer vooruit.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Telegraaf- en telefooncommunicatie werden met de draad gedragen, veel te langzaam voor de moderne tijd. En hoewel ze de wereld kleiner maakten en het landschap van zaken, oorlog en politiek veranderden, waren wetenschappers en uitvinders al snel op zoek naar 'draadloze' telecommunicatie, het proces van het verzenden van elektronische signalen door de atmosfeer naar speciale ontvangers. In 1894 bouwde Guglielmo Marconi de eerste commercieel haalbare draadloze telegraaf, die binnenkort "radio" wordt genoemd. In oktober 1925 demonstreerde de Schotse uitvinder John Logie Baird op openlijke wijze de overdracht van bewegende halftoonbeelden, al snel "televisie" genoemd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Satelliettelecommunicatie - of op zijn minst het idee voor hen - is te herleiden tot een stuk geschreven door science fiction auteur Arthur C. Clarke gepubliceerd in het tijdschrift Wireless World in oktober 1945. Sputnik, met een radio-ontvanger aan boord, werd gelanceerd door de Sovjet-Unie in 1957; NASA volgde al snel met de ballon met de naam Echo 1, die signalen kon overbrengen tussen verre stations op het oppervlak. Aldus zweefde het informatietijdperk de geschiedenis in. Nu draaien satellieten met een lage omloopbaan (LEO) en geostationaire satellieten over de hele wereld op radio-, televisie- en telefoonsignalen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>In cultureel opzicht heeft de komst van satelliettelecommunicatie de toegang van het publiek tot culturele markeringen en memen van verre volkeren vergroot; de wereld staat misschien aan de vooravond van een enkele, homogene menselijke cultuur. In financiële termen genereerde de internationale telecommunicatie-industrie 149 miljard dollar in 2007; de wereld is misschien op weg naar een informatie-economie. Wat er ook mag komen, de telecommunicatie-geest is ver verwijderd van de regelgevende fles.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"Rond, als een cirkel" ... nou, zoals een wiel, een cirkel kunstmatig vervaardigd, met een gat in het midden voor een as. De combinatie van wiel en as wordt beschouwd als een van de "zes eenvoudige machines" waarop de beschaving is gebaseerd. Gebruikt op voertuigen, maakt het eenvoudig transporteren van zware voorwerpen over afstanden mogelijk; maar het as-wiel is ook de basis voor bijvoorbeeld het stuurwiel, pottenbakkerswiel, vliegwiel, waterrad en een hele reeks andere wielen die het leven comfortabeler maken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De uitvinding van het wiel komt in de late Neolithische tijd en samen met de opmars van verschillende andere technologieën start de Bronstijd. Archeologisch bewijs voor wielvoertuigen verschijnt in de vierde millennia voor Christus, min of meer op hetzelfde moment in Mesopotamië, de Kaukasus en Centraal-Europa (uiteraard een idee waarvan de tijd was gekomen). In China bestond het wiel zeker tegen 1200 voor Christus, toen Chinese strijdwagens verschenen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De eerste wielen waren van massief hout, planken met afgeronde uiteinden die werden samengevoegd om een ronde vorm te geven. Op andere plaatsen werden steen en zelfs klei (de Harappans van de Indus Vallei) gebruikt om wielen te maken. Spaakwielen verschijnen omstreeks 2000 voor Christus voor het eerst in Klein-Azië, waar ze op paardenkoetsen werden gebruikt. Latere verbeteringen omvatten ijzeren naven en velgen, ingevette assen en de toevoeging van veren of een ander soort schokdemper.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>In tegenstelling tot wat veel mensen denken, hadden de Amerikaanse autochtonen wel degelijk het stuur voordat de Europeanen arriveerden, zoals blijkt uit Olmec aardewerken wielen en verrijdbare kinderspeelgoed; maar aangezien er geen gedomesticeerde dieren waren die groot genoeg waren om karren en wagens te trekken, bleef het wiel onderbenut. Elders was het spaakwiel aan alles gehecht, van kanonnen tot treinen; en wielen bleven relatief onveranderd tot de jaren 1870 toen draadwielen en luchtbanden werden uitgevonden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Schrijven is een technologie die - zoals een paar anderen - de loop van de beschaving letterlijk heeft veranderd. Het vermogen om dingen neer te zetten om ze te onthouden - "externe geheugenopslag" - ongewijzigd na een enkel leven, betekende dat elk aspect van de menselijke conditie, elk sociaal structureel en cultureel meer, aanzienlijk veranderde. Het schrijven van toegelaten beschaving om georganiseerd te worden - georganiseerde religie, georganiseerde overheid, georganiseerde economie, georganiseerde oorlog, georganiseerde wetenschap. En literatuur, een grote vooruitgang (volgens auteurs) over louter mondelinge verhalen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ze werden ergens rond het vierde millennium voor Christus uitgevonden en de vroegste vorm van schrijven was 'pictografie', waarin kleine afbeeldingen een item of actie vertegenwoordigen. Dit kan geschikt zijn voor zeer eenvoudige onderwerpen, maar andere methoden worden noodzakelijk wanneer meer esoterische onderwerpen worden besproken. (Een tekening van een schaap maken is misschien gemakkelijk, maar wat dacht je van een beeld van het geluid dat een schaap maakt als het van een piramide valt?) Ideografieën (afbeeldingen die ideeën weergeven) en pictografisch schrijven zijn nooit voldoende ontwikkeld om betekenissen goed te kunnen overbrengen .</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Na verloop van tijd evolueerde het logografisch schrijven - gebruik makend van een enkel teken om een woord te representeren. In de Maya's maakten de glyphs representatie van complexe betekenissen mogelijk wanneer ze werden gecombineerd in 'zinnen'. Evenzo zijn ongeveer 90% van de Chinese logografische tekens samenstellingen van een semantische betekenis met een fonetische gids. In andere talen - Myceens Grieks, Cherokee, Ethiopisch, enkele Creoolse tongen - werden lettergrepen ontwikkeld, waarbij een enkel geschreven symbool een verbale lettergreep benaderde, en schrijven voor barbaren werd korter en gemakkelijker te beheren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Eindelijk, het alfabet - daterend uit het tweede millennium v.Chr., Gebruikt voor Semitische talen in de Levant - ontwikkelde, vloek van kleuters wereldwijd. Een alfabet gebruikt een reeks symbolen, die elk een geluid in de taal vertegenwoordigen. Tijdens het volgende millennium werd het Semitische alfabet de basis van veel verschillende alfabetten in het Midden-Oosten, Europa, Noord-Afrika en Zuid-Azië. De rest is geschiedenis ... natuurlijk opgeschreven.</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
