<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Stadstaten zijn kleinere politieke entiteiten die het spel niet kunnen winnen, maar die de vooruitgang van een beschaving naar een overwinning enorm kunnen helpen of belemmeren. Er zijn een paar opties om met deze stadstaten om te gaan. U kunt vriendschap sluiten met hen en een aantal belangrijke voordelen behalen, u kunt ze negeren of u kunt ze overwinnen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
			<Text>Historische context</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Amstelredamme, de oorspronkelijke naam van de Nederlandse hoofdstad Amsterdam, was een klein vissersdorpje dat ergens in de 12e eeuw na Christus werd gesticht in de buurt van een dam aan de Amstel. De bewoners kwamen er al snel achter dat ze meer konden verdienen met tolgeld van nabijgelegen bruggen en turf uit de omliggende modder graven - onbedoeld begonnen met de drooglegging van de polder in de stad. Amsterdam kreeg stadsrechten c. 1300 door zijn leenheer, de graaf van Holland en Zeeland. Toen de Nederlanders in opstand kwamen tegen de Spaanse overheersing, overstroomden economische en religieuze vluchtelingen (die verraderlijke protestanten) uit door Spanje gecontroleerde gebieden naar Amsterdam. Al snel was het de grootste stad in het vrije Nederland en ook een bloeiende haven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Tijdens de 17e eeuw werd Amsterdam de rijkste stad ter wereld ... in ieder geval totdat de Engelsen Nederland versloegen in de Anglo-Nederlandse oorlogen en Napoleon het land tijdens de Napoleontische oorlogen doorkruiste. Maar de stad droomt nog steeds van zijn "Gouden Eeuw", toen handelaren uit Holland de wereld over rolden, varend naar Noord-Amerika, Afrika, het Verre Oosten en alles over Europa. Het was het centrum van grote kunst, omdat kunstenaars vaak tot gemakkelijk geld worden aangetrokken. In 1602 werden de Amsterdamse kantoren van de Nederlands-Indische Compagnie 's werelds eerste effectenbeurs door eigen aandelen in te ruilen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De stad herstelde uiteindelijk haar positie als een grote haven na de problemen van de jaren 1800. De industriële revolutie kwam vroeg in Amsterdam aan, toen het Amsterdam-Rijnkanaal en het Noordzeekanaal de handel drastisch verbeterden en een vroeg treinstation de goederen uit Midden-Europa naar de haven bracht. Ondanks de effecten van de Tweede Wereldoorlog (Holland wist de Eerste te vermijden), blijft Amsterdam een van 's werelds grootste commerciële centra, met ongeveer 1,5 miljoen mensen (grootstedelijk gebied).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Brussel werd gesticht langs de oevers van de Zenne in 979 na Christus toen Karel van Lotharingen de eerste vestingwerken bouwde rond een kleine katholieke kapel en stad. De stad lag laag langs de rivier en werd vaak overstroomd, waardoor het de Nederlandse naam Broeksel kreeg, oftewel 'thuis in het moeras'. De burgers proberen dat al eeuwenlang te leven, met de nadruk erop om er een industrieel centrum van te maken in de " nieuw Europa. "Uitgebreide stadsmuren, gebouwd en uitgebreid in de 11e tot 14e eeuw, lieten een periode van groei, uitbreiding en relatieve veiligheid ongewoon voor die tijd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ongeveer tweehonderd jaar lang ging de stad van de ene heerser naar de andere ... min of meer vredig. Dat eindigde abrupt in 1695 toen Lodewijk XIV van Frankrijk troepen naar Brussel stuurde en de stad bombardeerde met artillerie, waarbij de Grote Markt en bijna een derde van de stad in de aanval werden verwoest. Dit bracht met kracht "verfransing" naar België, althans wat betreft cultuur.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Dus onvermijdelijk, in 1830, de Zuid-Franstalige provincies van het toenmalige Koninkrijk der Nederlanden afgescheiden van de Nederlandstalige provincies in de "Belgische Revolutie", het conflict dat grotendeels in Brussel plaatsvond. Na de Belgische onafhankelijkheid begon de nieuwe koning Leopold I de oude stadsmuren te vernietigen om plaats te maken voor nieuwbouw en modernere gebouwen voor zijn hoofdstad. Inmiddels was de Zenne, ooit het levensbloed van de stad, een open riool en zo was tussen 1867 en 1871 bedekt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Brussel ontsnapte aan de twee wereldoorlogen, die relatief ongeschonden waren, grotendeels vanwege het gebrek aan strategische betekenis, de onoplettendheid van de Duitse bezetter en de algemene passiviteit van zijn inwoners. Misschien is het dit - of het feit dat het een belangrijk transportknooppunt is - dat de stad een modern centrum voor internationale handel en de de facto hoofdstad van de Europese Unie en het hoofdkwartier van de NAVO maakte.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Een verleidelijke stad, die van noord naar zuid wandelt langs de Río de la Plata, Buenos Aires is vanaf het begin de toegangspoort tot Argentinië geweest. Porteños, zoals de multinationale burgers van Buenos Aires noemen zichzelf, beschikken over een uitgebreide en rijke culturele identiteit, geïnspireerd op Spaanse, Portugese, Italiaanse, Duitse, Ierse, Poolse, Joodse en inheemse invloeden; de stad wordt vaak het "Parijs van Zuid-Amerika" genoemd. Haar levensstijl en architectuur is duidelijk Europeeser dan die van een andere stad op het zuidelijk halfrond. De fysieke lay-out is een mozaïek zo gevarieerd als de mensen, de keuken en de muziek. Buenos Aires is, niet verrassend, de meest bezochte stad in Zuid-Amerika (zelfs vóór Rio de Janeiro).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De stad werd gesticht als Ciudad de Nuestra Señora Santa María del Buen Ayre ("Stad van Onze-Lieve-Vrouw van de Fair Winds") in 1536 na Christus door een Spaanse expeditie. Toen Argentinië in 1816 onafhankelijk werd, werd de kosmopolitische stad de hoofdstad. In de decennia tussen 1880 en 1940 was Buenos Aires een toevluchtsoord voor diegenen die bescherming zoeken tegen politieke, religieuze, ideologische en artistieke vervolging in landen in heel Europa. Van hongerige Ieren tot vrome joden tot Tsaristische overlevenden, elke golf van immigranten bracht hun tradities en talenten om toe te voegen aan de stoofpot, waardoor de stad de culturele rivaal van elke wereldhoofdstad is.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Naast al de kunst en cultuur is Buenos Aires een productiecentrum van de eerste orde, met een zware industrie die 16% van de economie van de stad uitmaakt. Fabrieken, meestal geconcentreerd in het zuidelijke deel van de stedelijke wildgroei, produceren textiel, chemicaliën, auto's, dranken en aardolieproducten. Het dient ook als centrum voor de export van de rijke landbouwproductie van Argentinië: vlees, zuivel, tabak, graan en wol. Buenos Aires gaat niet alleen meer over de tango.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tot de Romeinse Publius Scipio Africanus het ploegde en de aarde zoutte (zo luidt de legende) om de Derde Punische Oorlog af te sluiten, was Carthago een van de grote steden uit de oudheid. Zijn geboorte naast de Golf van Tunis is net zo legendarisch, in de handen van de legendarische eerste koningin Dido. Meer prozaïsch groeide het feitelijk uit van een Fenicische kolonie ergens in het eerste millennium voor Christus gesticht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ideaal gelegen aan de noordkust van Afrika, werd Carthago de komende eeuwen een steeds belangrijker handelscentrum in de Middellandse Zee. Dit succes was echter niet zonder gevolgen, aangezien Carthago uiteindelijk de woede van zowel Griekenland als Rome trok, en de daaruit voortvloeiende conflicten met deze intimiderende rivalen werden steeds legendarischer.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Spanning met Griekenland over de controle over de steden van Sicilië, en de verstrengelde handelsroutes, leidde tot een reeks conflicten - de Siciliaanse oorlogen. Gezegend met enkele van de grootste generaals van de tijd, richtten de mensen van Hamilcar Mago en zijn kleinzoon Hannibal Mago tegen de 3e eeuw voor Christus Carthago volledige overheersing over het eiland. Tijdens deze aanhoudende conflicten bewoog Rome zich om zijn macht over heel Italië te laten gelden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Niet lang na het einde van de Pyrrusoorlog, zette de aanhoudende druk van het uitbreidende Rome de woede van Carthago voort, terwijl de twee concurrenten vochten voor controle over grondgebied en handel. Een reeks escalerende botsingen die nu bekend staan als de Punische oorlogen barstte los in 264 v.Chr., Toen beide mogendheden verstrikt raakten in een lokaal gekibbel over de controle over de Siciliaanse stad Messina. Langdurig dankzij in de eerste plaats dank aan de briljante leiding van Hannibal en in staat om anderen tot 146 voor Christus, Belaagde Carthagen uiteindelijk te overgeven. De stad zelf werd platgebrand en een groot deel van de overblijvende bevolking werd afgeslacht, de overlevenden verkochten in slavernij.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Oorspronkelijk gevestigd op een heuvel met uitzicht op een mooi meer door een stel paleolithische nomaden, werd Genève rond 500 voor Christus een Keltische vestingstad, voordat het in 121 voor Christus door de Romeinen werd ingenomen. Het eigendom van de stad bleef slippen tussen de strijdende naburige staten, totdat het landde in handen van de Duitsers in 1033 AD. Tegen die tijd was Genève een belangrijke kerkelijke zetel geworden, met de bisschop van de stad een directe vazal van de Heilige Roomse keizer als een territoriaal gevestigde prins.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Aangezien de scheiding van kerk en staat niet al te nauwkeurig was, werd de macht in Genève gedurende de volgende vijf eeuwen tussen de hertogen van Savoye en de katholieke pausen bestreden. Toen de laatste heersende bisschop de stad in 1533 ontvluchtte, maakten de burgers van Genève een riskante stap in een poging zichzelf te bevrijden van zowel de katholieken als de Savoyards - de stad verenigde zich met de protestantse staat Bern en noemde Genève een protestantse soevereiniteit in 1536. Het bleef jarenlang een bolwerk van het protestantse geloof, hoewel een deel van de bevolking in het begin van de 17e eeuw was teruggekeerd tot het katholicisme.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>In de loop van de tijd werd Genève een centrum voor wetenschappelijk leren en onderzoek. In 1559 stichtte John Calvin de Academie van Genève (later de Universiteit van Genève) als een "humanistisch" seminarie. Kortom, verschillende wetenschappers kwamen aan en ontdekten interessante dingen - zoals de pionier, geoloog Jean-Andre Deluc, de fysicus Firmin Abauzit, en de naturalist Francois Huber. In 1909 verleende de universiteit daar Albert Einstein de eerste van zijn eredoctoraten. Meer recent was Genève de thuisbasis van Werner Arber (Nobelprijs voor de Geneeskunde 1978) en Felix Bloch, de eerste directeur van CERN, die is gevestigd in een buitenwijk van het noordwesten van de stad. Er is zelfs het Musée d'Histoire des Sciences in Genève om al deze wetenschappelijke vooruitgang die uit de stad druipt te herdenken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hattusa, ooit de hoofdstad van het machtige Hittitische rijk, is nu slechts een aantal ruïnes met een zonovergoten kasteel - hoewel het werd toegevoegd aan de UNESCO-lijst van Werelderfgoedlocaties. Ergens vóór 2000 v.Chr. Besloten de Hatti om te bouwen op de plaats van een voorhistorische verlaten nederzetting op de bergkam van Buyukkale, die niet veel had aan te bevelen behalve de verdedigbaarheid ervan. In de 19e en 18e eeuw vestigden kooplieden uit Assyrië een handelspost in de stad en introduceerden spijkerschriftschriften. Een eeuw later verwoestte koning Anitta de stad en vervloekte het toen goed, schreef op een rots: "Wie na mij koning wordt, hervestigt Hattusas, laat de stormgod van de hemel hem slaan."</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Slechts een generatie later werd zijn vloek genegeerd, toen de Hettitische koning de plaats kozen voor zijn nieuwe paleis en hoofdstad. Dit markeerde het begin van een lijn van Hettitische "grote koningen", waarvan er 27 nog steeds bij naam bekend zijn. Hattusa werd de zetel van leren, religie en politiek voor het rijk; op zijn hoogtepunt bedekte de stad 1.8 vierkante kilometer, omringd door massieve muren gebouwd tijdens het bewind van Suppiluliuma, c. 1333 v.Chr. In de zuidelijke sector lagen vier grote stenen tempels, omringd door huizen en winkels met modderstenen. In die tijd woonden ongeveer 40 tot 50 duizend mensen in Hattusa.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Hoewel het niet met zekerheid bekend is, was Hattusa waarschijnlijk de site van de meeste van de vele technologische ontwikkelingen die de Hethieten hebben gemaakt. Zij waren de eersten die met ijzer werkten en betere wapens en gereedschappen smeden. De Hettieten waren de eersten die strijdwagens met twee paarden ontwikkelden, en maakten gebruik van met ijzer omrande wielen (beter voor die rotsachtige wegen). De boeren verbeterden de irrigatie, roteerden gewassen en vonden een aantal landbouwwerktuigen uit. Maar uiteindelijk heeft dit niet veel geholpen; bewijsmateriaal wijst erop dat de stad werd vernietigd, samen met het gehele Hettitische rijk, ergens rond 1200 voor Christus.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Een stadstaat die 99 jaar lang in de juiste vorm bestaat, Hong Kong (wat 'geurende haven' betekent) is een geweldige haven aan de Chinese kust. Het eiland Hong Kong en het vasteland van het land, waar nu meer dan zeven miljoen inwoners wonen, waren ooit de locatie van talloze kleine nederzettingen, waaronder die van buitenlandse kooplieden. In feite zijn handel en handel de enige reden waarom Hong Kong bestaat.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Tijdens de Jin-dynastie ontwikkelde het dorp op het eiland zich tot een regionaal handelscentrum dankzij de beschutte haven en de nabijgelegen zoutwinning. Tijdens de 300-jarige Tang-dynastie bloeide Hong Kong als een internationale haven; de wijk Tuen Mun werd een belangrijke marinebasis. In 1513 na Christus arriveerden de Portugese Jorge Álvares, die handel met Europa opende. Maar onder het Ming-dynastie Haijin-edict (beleid met gesloten deuren) begon de stad te vervagen. Tot de Britten een (zware) hand namen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tijdens de heerschappij van de Chinese Qing-dynastie in de 19e eeuw, degenereerden de betrekkingen met Engeland te midden van groeiende bezorgdheid over de invoer van Indiase opium in China. Groot-Brittannië had gehoopt zijn steeds duurder wordende theehandel uit China te compenseren door steeds grotere hoeveelheden opium vanuit India naar China te exporteren. De Qing-heersers hadden echter bezwaren en probeerden binnenkomende opiumzendingen te grijpen en zo de Opiumoorlogen in 1839 aan te zetten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Na vele jaren van conflict verschafte het Verdrag van Nanking het Verenigd Koninkrijk verschillende soorten buit, waaronder een huurovereenkomst van 99 jaar voor Hong Kong. Hong Kong, een eeuw als een Britse kolonie voortbestaand, werd uiteindelijk in 1997 terug naar China gebracht, na een vreedzame machtsoverdracht. Ondanks het openlijke communisme van de Volksrepubliek, handhaaft Hongkong een semi-autonoom regeringssysteem dat vrije handel ondersteunt, en de stad blijft een van de financiële centra van de beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JAKARTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het waterdorp in Kampong Ayer werd ooit door een reiziger omschreven als 'Venetië van het Oosten'. Sinds de 16e eeuw was deze hoofdstad het hart van het Sultanaat van Brunei.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JAKARTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De geschiedenis van Bandar Brunei ligt aan de noordelijke oever van de Brunei-rivier en is terug te voeren tot de eerste Maleisische kolonisten in de regio in de achtste eeuw na Christus. Dit zou zijn voordat het een welvarende haven onder het Sultanaat werd in de 16e eeuw en nadat ze zich ontdoen van al die piraten. Het zou de derde hoofdstad voor Brunei zijn, die volgt op Kota Batu en later, de 42 dorpen die Kampong Ayer vormen (die later zou worden opgenomen). Het nadeel van een juweel is dat iedereen over je wil vechten; in de moderne tijd zou Bandar Brunei tijdens de Tweede Wereldoorlog hevig betwist gebied worden voordat het een welvarende, onafhankelijke petroleumhub zou worden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Terwijl delen van de oude stad 6000 jaar geleden zijn aangelegd, is Jeruzalem een van de oudste nog bestaande steden ter wereld. Niet zonder veel geluk, want gedurende zijn tumultueuze geschiedenis is Jeruzalem talloze malen aangevallen, omdat het grijpen van rijken en religieuze strijders elkaar met duizenden doden heeft om de controle over de stad van elkaar te wringen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De oudste wijken in Jeruzalem, de "Stad van David", zouden in het eerste millennium v.Chr. Door de legendarische koning zijn gebouwd. In de loop van de daaropvolgende eeuwen werkten immigranten en vluchtelingen die onder een aantal koningen, priesters en profeten woonden om de stad uit te breiden. Tegen de tijd dat de islamitische kalifaten in de 7e eeuw na Christus aan de macht kwamen en het in naam van Allah in 638 grepen, was Jeruzalem al overspoeld door de Macedonische, Romeinse en Byzantijnse rijken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Niet tevreden met het huidige leiderschap van de stad, in 1095 riep paus Urbanus II christelijke ridders op Jeruzalem te bevrijden met het zwaard. Wat volgde was tweehonderd jaar bloedvergieten. Op het einde regeerden de Arabieren de stad nog steeds (hoewel ze het voor een tijd verloren). Ze werden op hun beurt gevolgd door de Ottomanen, Britten en Jordaniërs.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>De afgelopen eeuw is misschien wel de meest controversiële in de trieste geschiedenis van Jeruzalem, na de oprichting van de Joodse staat Israël en de daaropvolgende annexatie van de hele stad na de Zesdaagse oorlog in 1967.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Aan zijn medeh Afghanen schreef Abed Rahmani: "Wees verenigd als een regen; wees machtig als een oceaan. "De mensen in Kabul, de grootste stad in Afghanistan, hebben herhaalde imperiale invasies doorstaan om hun kenmerkende cultuur en identiteit te behouden, en dat kan worden gezegd. Gelegen in een vallei in de Hindu Kush, bekleedt Kabul een strategische locatie op de route tussen Zuid- en Centraal-Azië, die de toegang tot de Khyberpas controleert. En omdat het eeuwenlange ervaring heeft met het weerstaan van indringers, heeft het al die tijd felle krijgers voortgebracht. Als we niet buitenstaanders bevechten, vochten de bergstammen gelukkig met elkaar.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Kabul is meer dan 3500 jaar oud, maar is zelden gratis. De hindoe Rigveda prees het als de ideale stad, een 'visioen van het paradijs in de bergen'. Laat in de tijd van de Achaemeniden werd de stad een centrum voor het zoroastrianisme. Talrijke koninkrijken en rijken hielden Kaboel in de loop van de volgende twaalf eeuwen vast. In 1504 na Christus werd de stad ingenomen door Babur, die er zijn hoofdkwartier van maakte toen hij het Mughal rijk uithakte. Babur hield zo van de stad waarin hij leefde twee decennia lang dat zijn tombe een inscriptie in Perzische lezing droeg: "Als er een paradijs op aarde is, dan is dit het, dit is het."</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De Afghanen zouden het grootste deel van de jaren 1800 besteden aan het bevechten van de Britten. Eindelijk, toen de twintigste eeuw aanbrak, beleefde Kabul een renaissance die 60 jaar duurde. Tijdens het bewind van de liberale Mohammed Zahir Shah werden Europese investeringen gedaan in moderne communicatie en transport ... en wapens. Een tien jaar durende Sovjetbezetting eindigde in een burgeroorlog nadat de Russen zich terugtrokken in 1989, resulterend in het repressieve, door de Taliban gecontroleerde Islamitische Emiraat van Afghanistan. In 2001 heeft een door Amerika geleide coalitie een nieuwe democratische regering opgericht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Records - min of meer historisch - geven aan dat de Sri Lankaanse stad Kandy werd opgericht door de monarch Vikramabahu III van Gampola en oorspronkelijk Senkadagalapura heette in de buurt van de Watapuluwa (veel brieven voor zo'n kleine plaats). Rond 1400 na Christus werd Kandy een onafhankelijk koninkrijk onder de heerschappij van Sena Sammatha Wickramabahu van de koninklijke familie Kotte. Het Kandyan-koninkrijk bleef onafhankelijk en tamelijk welvarend en veilig, totdat de Britten binnenvielen. In de Tweede Kandyan Oorlog ontmoetten de Britse strijdkrachten geen weerstand en veroverden de stad in februari 1815.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Een deel van dit kan te wijten zijn aan de terughoudendheid van de inwoners om de stad te zien genivelleerd, want het was de thuisbasis van verschillende religies - Theravada Boeddhisme, Hindoeïsme, Islam en zelfs het Christendom - en verschillende heilige heiligdommen. Bijvoorbeeld, de Boeddhistische Tempel van de Heilige Tand, gebouwd in 1595, lag in het koninklijk paleis. De boeddhistische gemeenschap observeerde - en doet dat nog steeds - de Poya-dagen eenmaal per maand religieus. De hindoes (ongeveer 13%) en moslims (ongeveer 10%) hielden hun eigen feesten en heilige dagen net zo vurig.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Onder Europees leiderschap, Ceylon (zoals het bekend was) onderging een snelle en drastische modernisering. Spaar voor een paar opstanden - de Uva in 1818 en Matale in 1848 - Kandy was slechts een rustige hoek van het Britse rijk. Tijdens de Tweede Wereldoorlog diende het als de thuisbasis van het geallieerde commando in Zuidoost-Azië, maar het werd nooit bedreigd. De Donoughmore-hervormingen in de jaren dertig, waaronder gedwongen religieuze tolerantie, leidden uiteindelijk ertoe dat Sri Lanka in 1948 de status van onafhankelijke Dominion kreeg. Sindsdien heeft het eiland last van politieke machtsstrijd, verschillende moorden, een intermitterende opstand en een burgeroorlog (1983). -2009).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Er is archeologisch bewijs dat er in Kumasi sinds de Neolithische periode een nederzetting (van een of andere primitieve soort) is geweest. Maar de stad was niet algemeen bekend tot 1695 na Christus toen het het centrum werd van de Ashanti Confederatie onder Osei Tutu. Met de overwinning van 1701 op de Denkyira-stammen, werd Kumasi het culturele en het politieke centrum van de Ashanti-etnische groep. Gelegen aan twee handelsroutes van de Sahara, werd het ook behoorlijk rijk ... en de ontdekking van goud in het koninkrijk deed geen pijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ongetwijfeld heeft deze laatste bijgedragen aan de legende dat priester en wetgever Ohomfo Anokye de Gouden Kruk uit de hemel ontvingen, de belichaming van de geest van de Ashanti-volkeren - verleden, heden en toekomst. Behalve natuurlijk de slaven; slavernij was een historische traditie onder de Ashanti, en werd vaak meegenomen in oorlogsvoering of door nabijgelegen stammen te plunderen. Slaven werden af en toe opgeofferd en van hen werd verwacht dat ze hun meesters in het hiernamaals zouden volgen (meestal met een beetje hulp). Maar aan de positieve kant, Ashanti-slaven konden andere slaven bezitten en zelfs een overdracht van eigendom aanvragen als ze zich misbruikt achtten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Kumasi deed het vrij goed, een "artistieke" metropool door alle accounts, tot de Anglo Ashanti-oorlogen ... vijf van hen tussen 1824 en 1901. Het conflict werd veroorzaakt door verschillende kustrijken in Ghana bedreigd door de expansie van Ashanti die de Britten opriep voor bescherming; Britse hebzucht naar goud heeft misschien ook een rol gespeeld. Wat de redenen ook waren, tegen het einde van de Derde Anglo-Ashanti-oorlog werd veel van Kumasi, inclusief het paleis, vernietigd door Britse troepen na hun overwinningen in de zwaar bevochten gevechten van Amoaful en Ordashu. Hoewel er nog twee oorlogen over waren, kreeg Kumasi nooit zijn bekendheid en status terug.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Het bleef echter het culturele centrum van de Ashanti; de ceremoniële controle van Kumasi werd in 1926 in de Ashanti hersteld. In 1935 werd de autonome regio Ashanti op het Britse grondgebied gesticht, met Kumasi als hoofdstad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toen de Spaanse ontdekkingsreizigers over de ruïnes van de oude Olmeken (de 'moedercultuur' van de Meso-Amerika) steden struikelden, gaven ze ze Spaanse namen, zoals ze deden bij La Venta. De oorspronkelijke Olmec-stad, "San Lorenzo", werd verlaten c. 900 voor Christus en La Venta steeg naar bekendheid in de regio. La Venta zelf zou in de steek worden gelaten c. 400 voor Christus, maar in de tussenliggende vijf eeuwen was het het hart van de cultuur, kunst en religie van Olméc. In tegenstelling tot de meeste Meso-Amerikaanse steden was er weinig steen in de buurt, dus de nederzetting was grotendeels gebouwd van klei en vulde vuil aan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Gelegen op een twee-mijl-eiland in het midden van een kustmoeras met uitzicht op de uitlaat van de Rio Palma, La Venta was nauwelijks een aangename plek. Maar het was heilig, met een aantal spectaculaire vertoningen van techniek en rijkdom. De Grote Piramide was destijds het grootste gebouw in Amerika; zelfs na 2500 jaar erosie stijgt hij 34 meter boven het vlakke eiland.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Talrijke monumenten en sculpturen sieren het complex, met ook grafgraven en altaren die zijn ontdekt. Van de iconische "Kolossale Hoofden" uitgehouwen door de Olmeken, heeft La Venta vier van de beroemdste. Met een gewicht van meerdere tonnen per stuk kunnen archeologen alleen maar theoretiseren over hoe de Olmec de steen heeft weten te bemachtigen voor deze enorme houtsneden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>En rijkdom ... er zijn weelderige "offers" gevonden door de site door archeologen die slonpen over: 1000 ton gepolijste slangenblokken, uitgebreide mozaïeken en 48 afzettingen van jade, aardewerk, beeldjes en hematietspiegels. En de skeletachtige overblijfselen van slaven, veel van hen, samen met apparaten die lijken te zijn voor aderlating (ceremoniële pieken en dergelijke), wat leidt tot speculatie over mensenoffers voor religieuze doeleinden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Maar het is onwaarschijnlijk dat de geschiedenis het ooit zeker zal weten, want veel van La Venta is genivelleerd in naam van de vooruitgang. Zo is het hele zuidelijke deel van het eiland bedekt met een aardolieraffinaderij. En in 2009 werden een aantal hoofden beschadigd door een groep die een verondersteld precolumbiaans religieus ritueel probeerde uit te voeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LISBON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Als een van de oudste steden in de wereld is de hoofdstad van Portugal, Lissabon, al lange tijd een gewaardeerde handelsplaats op het Iberisch schiereiland. Hoewel Lissabon al duizend jaar in een of andere vorm bestond, werd de stad een integraal onderdeel van het Romeinse handelsnetwerk na hun overwinning op Carthago tijdens de Punische oorlogen. In augustus 711 n.Chr. Namen islamitische Berber-troepen de stad in; de Moren waren tamelijk liberale heersers, waardoor allerlei moslims, joden en zelfs christenen hun geloof konden blijven uitoefenen ... voor een flinke belasting. En het bleef een actieve haven, centrum van Moorse handel met Noord-Europese landen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LISBON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Maar de Reconquista zag kruisvaarderridders, aangevoerd door Alfonso (later de Eerste als Koning van Portugal), nam de stad en verwijderde onmiddellijk alle niet-gelovigen. Niettegenstaande alle intolerantie en autos-da-fé, groeide Lissabon voortdurend, aangezien de haven ervan het vertrekpunt werd voor Portugese schepen die over de hele wereld varen. Tijdens het tijdperk van ontdekking in de 15e eeuw vertrokken veel opmerkelijke Portugese ontdekkingsreizigers naar Lissabon, waaronder Vasco da Gama, de eerste die vanuit Europa naar India voer.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LISBON_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>In 1755, ratelde een van de meest dodelijke aardbevingen in de geregistreerde geschiedenis, de Grote Aardbeving in Lissabon, het Iberisch schiereiland en verwoestte bijna heel Lissabon. Moderne historici schatten dat tot 100.000 mensen mogelijk zijn gedood als gevolg van de aardbeving en dat er uitgebreide wederopbouwinspanningen nodig waren om de afbrokkelende stad weer op te bouwen. Ondanks alle tumult van verschillende Europese oorlogen (met name de Napoleontische toen de koninklijke familie naar Brazilië vluchtte), slaagde Lissabon erin min of meer intact te blijven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LISBON_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Vandaag de dag is Lissabon de thuisbasis van meer dan 500.000 inwoners en dient het nog steeds als een van Europa's toonaangevende centra van handel en handel. Lissabon is ook een populaire toeristische bestemming, omdat de stad veel voorbeelden van historische architectuur biedt, evenals verschillende mooie musea en culturele festivals.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mohenjo-daro werd ergens rond 2500 voor Christus gebouwd en was een van de grootste nederzettingen van de Harappan-beschaving, het centrum van een bloeiende cultuur die zich uitstrekte over Noord-India en Pakistan. Terwijl de Egyptenaren piramides bouwden voor hun farao's en de Minoans stieren omreden voor sport, bouwden de 40.000 inwoners van Mohenjo-daro opvallende structuren van gebakken en gemetselde stenen: openbare baden, een centrale markt met een openbare put , ruime huizen, een grote graanschuur (met luchtkanalen om het graan te drogen), de "Pillared Hall" voor vergaderingen, en de "College Hall" (78 kamers waarvan gedacht werd dat ze een verblijf voor priesters waren).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Zowel archeologen als dieven hebben allerlei wonderlijke kunst en artefacten gevonden in hun opgraving van Mohenjo-daro: sculpturen van zittende en staande figuren, koperen werktuigen, officiële zegels, juwelen van goud en jaspis, weegschalen, kinderspeelgoed, gewichten voor commercie, gesneden meubilair. Een van de meest opvallende stukken zijn het bronzen "Dancing Girl", het zegel van Pashupati en een ketting met zeven strengen die naar schatting 4500 jaar oud is. De stad moet een comfortabele plek geweest zijn om te wonen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>En relatief vredig. De stad had geen buitenmuren, hoewel er wachttorens waren naar het oosten en wat verdedigingswerken naar het zuiden. Hoewel het erop lijkt dat geen enkele menselijke dreiging de rust verstoorde, deden woedende goden in de vorm van de natuur dat zeker wel. Mohenjo-daro werd minstens zeven keer vernietigd en herbouwd - het nieuwe direct bovenop het oude. Lijkt overstroming van de Indus rivier al die cultuur periodiek verdronken. Maar elke keer ontstond het om opnieuw de meest geavanceerde stad van de wereld te worden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Maar uiteindelijk komen alle goede dingen ten einde. Toen de Harappan-beschaving plotseling aanviel - en tot nu toe onverklaard, hoewel historici veel theorieën hebben - rond 1900 v.Chr. Afnam, werd Mohenjo-daro geleidelijk verlaten. Het was verloren tot 1920 AD, toen een bezoekende Indiase historicus, Rakhaldas Banerji, daar een oude vuursteenversperring vond.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tot het werd versterkt in de vroege 9e eeuw na Christus, Preslav was slechts een slaperig klein Slavische nederzetting. Maar tegen de tijd van de kroning van Boris I, met zijn hoofdstad in het nabijgelegen Pliska, was het een belangrijk strategisch centrum en de zetel van de Bulgaarse 'Ichirgu-kook', commandant van het garnizoen van de hoofdstad en de facto hoofd van het leger van het koninkrijk. De stad werd ook een religieus centrum toen de Bulgaren zich in 864 tot het christendom bekeerden en er een aantal kerken bouwden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Maar de voornaamste bezigheid van Preslav was oorlog. Nadat een heidense revolutie uiteindelijk in 892 was verslagen en Boris Simeon I tot zijn opvolger had benoemd, werd besloten de hoofdstad van Pliska naar de veel meer christelijke Preslav te verplaatsen. Gedurende de volgende 80 jaar is niet alleen de nieuwe hoofdstad het politieke en militaire centrum van Bulgarije geworden, maar ook zijn culturele, artistieke en religieuze centrum. De muren werden uitgebreid en versterkt, en de kazerne werd het oefenterrein voor Bulgaarse waanideeën van grootsheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Totdat, dat wil zeggen, de Bulgaren werden verslagen door de Kievse prins Sviatoslav Igorevich en Preslav bezet. De daaropvolgende oorlog tussen Byzantium en Kiev verliet de stad verwoest en bijna verwoest door de bevrijdende Byzantijnse legers. Een les in oplettendheid van je bondgenoten. De Byzantijnen droegen de Bulgaarse schatkist, de koninklijke juwelen en regalia en het grootste deel van de koninklijke bibliotheek.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Preslav heeft een deel van zijn militaire belang teruggewonnen in de eerste decennia van het "Tweede Bulgaarse rijk", c. 1185. Inderdaad, het was - samen met het fort in Tarnovgrad - een van de gezamenlijke zetels van het koninkrijk onder de mederegeerders. Maar de strategische verdedigingspositie van Tarnovgrad bleek beter in staat om externe bedreigingen te weerstaan. De Tartaarse invallen van de 1270s zorgden ervoor dat de burgers in Preslav overleefden; ze bouwden een paar kilometer verderop een nieuw dorp met dezelfde naam en plunderden de ooit zo machtige muren voor bouwmaterialen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De meeste archeologen en historici geloven niet dat de ruïnes van de verlaten stad Nan Madol, grenzend aan de oostelijke oever van het eiland Pohnpei in Micronesië, een overblijfsel zijn van het verloren continent Mu. De stad was in plaats daarvan gebouwd in een lagune en bestond uit ongeveer 100 kleine kunstmatige eilandjes gebouwd op stenen en koraalvullingsplatformen gescheiden door getijdekanalen. In plaats van te worden overgelaten aan het prehistorische zinken van een continent, is de beste schatting dat de bouw van deze eilandjes is begonnen c. 8e eeuw na Christus, en dat de bouw van de megalithische structuren daarop plaatsvond in de 12e en 13e eeuw. Alles dus de elitekasten van de Sandeleur-dynastie hoefden zich niet te mengen met de gewone mensen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De oorspronkelijke naam voor de lagune-stad was Soun Nan-leng ("Rif van de Hemel"), en Europese ontdekkingsreizigers noemden het het "Venetië van de Stille Oceaan." De meeste van de genoemde eilandjes waren woonwijken, huizen voor stamhoofden en priesters ... hoewel sommige geserveerd speciale behoeften: voedselbereiding, productie van kokosolie op Peinering, kano bouw op Dapahu. De mortuariumbuurt omvat ongeveer 58 eilandjes, bedekt met graven. Nan Madol was de politieke, religieuze en culturele zetel van de macht voor de Sandeleur, die er in geslaagd was om de clans (die ongeveer 25 duizend mensen telden) te verenigen op de Pohnpei en Temwen eilanden. Kort daarna dwong de heerser de stamhoofden om naar de nieuwe stad te verhuizen, waar hij hen in de gaten kon houden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Op het hoogtepunt was de bevolking van Nan Madol misschien ongeveer 1000. Omdat er geen bronnen van voedsel of zoet water op de eilandjes zijn, moest alles van Pohnpei worden geroeid. Volgens de legende werden de stenen die voor alle gebouwen en graven werden gebruikt naar het eiland gebracht door tweeling tovenaars Olisihpa en Olosohpa, die de Sandeleur stichtten. Wat ook de feiten van zijn oprichting waren, tegen de tijd dat de Europeanen aan het begin van de 19e eeuw arriveerden, was Nan Madol verlaten, waarschijnlijk rond 1450 toen de Sandeleur instortte.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hoewel het gebied rond Seoul al sinds het Paleolithicum is geregeerd, werd de stad pas in 18 voor Christus officieel gesticht toen het koninkrijk Baekje zijn hoofdstad Wiryeseong op de locatie bouwde. Na verloop van tijd ontwikkelde Baekje zich van een minder belangrijke staat tot een van de drie koninkrijken van Korea, een groep landen die het schiereiland domineerde gedurende het grootste deel van het eerste millennium na Christus. In de loop van de tijd groeide Seoul uit tot een formidabele stad met grote politieke, culturele en commerciële betekenis.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Uiteindelijk werden de Drie Koninkrijken onder één regel geconsolideerd en in 1394 AD werd de hoofdstad van deze nieuwe entiteit verplaatst naar Seoul. Grote muren werden rond de stad gebouwd, net zoveel om dieven te weren als beren en andere grote, enge dieren ... zoals die vervelende barbaren. Uiteindelijk opende Seoul zijn poorten voor de toestroom van westerlingen die eind 1800 aankwamen in het Verre Oosten, en de stad werd snel gemoderniseerd. In feite was Seoul de eerste Aziatische stad met elektriciteit, stromend water en de telefoon.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Maar dat is niet verwonderlijk, want Seoul is al eeuwenlang het centrum van technologische vooruitgang. De burgerlijke minister Choe Yun-ui bedacht er in 1234 AD het beweegbare metaaltype om 50 exemplaren van de Sangjeong-yemun af te drukken ... lang voordat Gutenberg op hetzelfde idee stuitte. De Joseon-dynastie zag de uitvinding van de waterklok, het kijkglas, de udometer en tal van andere slimme gadgets. In 1442 werd de top van de astronomische vooruitgang bereikt met de Chiljeongsan, een compilatie van berekeningen op de loop van de zeven hemelse objecten. Dan is er 's werelds eerste ballistische vest uitgevonden in de jaren 1860, een zegen voor het Koreaanse leger.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Met mensen zoals Samsung en LG Corporation en anderen met hoofdkantoor in de stad, is het wetenschappelijke knutselen sindsdien niet veel vertraagd. In 2008 had Zuid-Korea de vijfde hoogste R &amp; D-uitgaven ter wereld, waarvan een groot deel in Seoul was geconcentreerd. In elektronica, computers, robotica, hernieuwbare energie en vele andere terreinen is Seoul de speerpunt voor steeds meer ontdekkingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De vroegste schriftelijke documentatie van Stockholm dateert uit 1252 na Christus en beschrijft de stad als een ijzeren handelsstad, maar in sommige Noorse saga's wordt beweerd dat het de verloren stad van Agnafit is (waar de legendarische koning Ange werd opgehangen door zijn gevangen bruid Skjalf). Een ander verhaal stelt dat de stad werd gesticht door de Zweed Birger Jarl om het jonge land te beschermen tegen binnenvallende marines. Ongeacht welke (als een van beide) correct is, de stad groeide snel uit tot een centrum voor handel, mijnbouw en visserij ... en werd uiteindelijk lid van de Hanze.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>In de 15e eeuw begon zich een nationale onafhankelijkheidsbeweging te vormen in Stockholm, toen de bevolking van Zweden hun Deense heersers omver wilde werpen. De revolutie ging helaas niet goed en in 1520 ging de Deense koning Christian II de stad binnen en zette het bloedbad van Stockholm op, een bloedbad onder de meeste Zweedse oppositiekrachten. Verdere opstanden in het land in de komende jaren waren meer succesvol en hebben de Kalmar-Unie (de aangename naam voor de Deense controle over Scandinavië) verbroken en Zweden heeft eindelijk zijn onafhankelijkheid bereikt. De eerste koning van Zweden, Gustav Vasa, werd in 1523 gekroond en de bevolking van Stockholm begon te bloeien. Binnen honderd jaar nam de bevolking zesvoudig toe.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tijdens de tweede helft van de 20e eeuw werd Stockholm een van de grote plaatsen om te leren in Europa. De Militaire Academie Karlberg, een van 's werelds oudste, werd gesticht in 1792; het Karolinska Institutet, een van Europa's meest prestigieuze medische scholen, in 1811; het Royal Institute of Technology in 1827. Maar het oudste van alles is de Koninklijke Zweedse Academie van Wetenschappen, de thuisbasis van de Nobelprijzen, die in 1739 werd opgericht door de beroemde natuurkenner Carl Linnaeus. De stad is steeds verder weggegaan van de wortels van de visserij, mijnbouw en scheepvaart en ga in de richting van hightech onderzoek, moderne productie en het weggeven van miljoenen aan anderszins onbekende wetenschappers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De meest bevolkte stad (2,6 miljoen of zo in 2011) in Canada, Toronto begon als een kleine Franse handelspost in 1750 na de Iroquois had de regio verlaten aan het einde van de Beaver Wars. Maar het moet geen erg goede locatie zijn geweest, want de Fransen hebben het zelf in 1759 verlaten. De Mississauga's erfden het gebied standaard, maar tijdens die Amerikaanse koloniale opstand arriveerde een toestroom van Britse loyalisten in de ongeciviliseerde grens ten noorden van Lake Ontario. Zo onderhandelden de Britten in 1787 met de Mississauga's over de "Toronto Purchase", waarmee ze een oppervlakte van meer dan een kwart miljoen hectare veilig stelden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De Britten bouwden Fort York bij de ingang van de haven van Toronto, net op tijd om te worden veroverd en vernietigd door Amerikaanse troepen tijdens de oorlog van 1812. (Weinig bekend feit: de ontslag van York was een primaire motivatie voor de verbranding van Washington door Britse troepen.) Na die onaangenaamheid - en de mislukte Upper Canada Rebellion onder leiding van William Mackenzie van Toronto in 1837 - ging Toronto een tijdperk van groei, verbetering en industrialisatie in. De Grand Trunk en de noordelijke spoorwegen bundelden hun krachten om Union Station te bouwen; ondertussen maakten stoomboten en schoeners op het Ontariomeer Ontario Toronto een belangrijke toegangspoort tot de hulpbronnen van het binnenland van het continent.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Dit alles heeft ertoe bijgedragen dat Toronto een industriële hub werd. Zo zijn er een aantal distilleerderijen gestart, waardoor de stad de grootste alcoholproducent in Noord-Amerika is; de distilleerderij Gooderham &amp; Worts werd halverwege de jaren 1860 de grootste whiskyfabriek ter wereld in de wereld. De Grote Brand van 1904 verwoestte een groot deel van de binnenstad, maar het gebied werd op een meer deftige manier heropgebouwd en een groot deel van de industrie werd verplaatst naar de buitenwijken. Fabrieken en pakhuizen zijn geclusterd rond de emplacementen en de haven. Naast sterke dranken produceert Toronto nu auto's, ijzer en staal, chemicaliën, papier en verpakt voedsel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Valletta, gelegen in de Republiek Malta, werd gesticht in 1566 na Christus door Jean Parisot de la Valette, de 49e Grootmeester van de Soevereine Militaire Hospitaalorde van Sint Jan van Jeruzalem van Rhodos en van Malta. Dit nadat de ridders hospitaalsaller een jaar eerder een belegering en invasie van het eiland door het Ottomaanse rijk doorstaan had. (Malta was eeuwigdurend gegeven aan de opdracht van Karel V van Spanje in 1530 om te dienen als een bolwerk tegen het Ottomaanse getij.)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Om de nieuwe stad en het eiland te bouwen en te versterken, vroeg Valette om hulp van de koningen en prinsen van het christendom. En het was aanstaande ... kennelijk was hun denken dat het beter was voor een stel militante fanatici om de naderende moslims het hoofd te bieden dan hun eigen troepen en schepen. Paus Pius V stuurde zijn eigen militaire architect om de vestingwerken te ontwerpen, en Filips II van Spanje gaf schepen en wapens. Anderen schonken grote sommen geld om kerken, kazernes en havenfaciliteiten te sponsoren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De stad, met zijn mooie haven en strategische locatie, was eeuwenlange oorlogsvoering doorstaan, zelfs tot de Tweede Wereldoorlog. De ridders namen de taak op zich om de mediterrane scheepvaartroutes tussen christelijk Europa en de Levant te bewaken, waarbij ze de Barbary-corsairs en andere piraten bestreden. Ze gingen ook over het bevrijden van christelijke slaven van de moslims, meestal door zelf de Ottomaanse zeeschepen te overvallen. Maar de opkomst van Genua, Venetië en Pisa, en later de protestantse reformatie, hebben veel van Valletta's financiële steun uitgehold.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Dus in 1798, toen Napoleon Malta veroverde terwijl hij op weg was om Egypte binnen te vallen, leken alleen Napels en de Britten erg bezorgd. Een paar jaar later stonden de Maltese rebellie op tegen het Franse garnizoen; de zegevierende rebellenleiders presenteerden het eiland aan de Britten en vroegen of het een heerschappij van het rijk zou worden. Het Verdrag van Parijs van 1814 bevestigde de Britse controle, onder wiens duim het bleef tot de onafhankelijkheid in 1964.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Liggend op de kruising van twee bevaarbare rivieren, de Vilnia en de Neris, zo'n 194 km van de Oostzee, werd Vilnius als een handelspost diep in de bossen van Litouwen verrekend. De stad wordt voor het eerst genoemd in geschreven archieven in 1323 AD, toen Duitse Joden werden uitgenodigd om te verhuizen naar de hoofdstad van het Groothertogdom Litouwen door hertog Gediminas, die religieuze tolerantie en commerciële kansen beloofde. In de loop van de volgende decennia onder de ambitieuze hertog en zijn zonen, breidde het hertogdom uit tot het het grootste deel van modern Litouwen, Wit-Rusland, de Oekraïne, Transnistria, en gedeelten van Polen en noordelijk Rusland omvatte. Met de Unie van Lublin in 1569 werd de stad een belangrijk handelscentrum in het Pools-Litouwse Gemenebest.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Tijdens deze periode veranderde Vilnius dramatisch van een achterwaterpost tot een cultureel en politiek centrum. Migranten werden verwelkomd door de autoriteiten en duizenden Slaven, Duitsers en Joden verhuisden naar de bloeiende stad. In 1579 stichtte koning Stefan Báthory de instelling die zou evolueren naar de 'Vilniaus universitetas', de oudste universiteit in de Baltische staten, die al snel een van de belangrijkste wetenschappelijke en culturele centra in Europa werd. Verschillende artistieke en ambachtsgilden werden opgericht en de stad diende als het belangrijkste handelscentrum tussen Scandinavië en het binnenland van Polen en Noord-Rusland.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Al deze bruikbare munten betekenden dat de inwoners - als ze niet de Polen, Zweden, Russen of Duitsers bevechten - het goede leven konden leiden. Hoewel bestempeld als een "barokke" stad, stimuleert Vilnius een mix van architecturale stijlen - gotiek, renaissance, neoklassiek, enzovoort - in zijn goed bewaard gebleven en unieke oude binnenstad (geplaatst op de werelderfgoedlijst van UNESCO in 1994). Musea en monumenten van alle soorten dot de stad. De Gediminastoren, het Kathedraalplein en het statige Paleis van de Groothertogen, het Huis van de ondertekenaars en nationale musea en bibliotheken zijn erin geslaagd om de bezetting door vele vijanden te overleven ... en sinds de onafhankelijkheid in 1990 opnieuw het hart van Litouwen vormt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Er zijn aanwijzingen voor menselijke bewoning in de buurt van de hoofdstad van Armenië die dateert uit de prehistorie. Bewerkte stenen werktuigen zijn afkomstig uit de Jerevan-grot, daterend van tienduizenden jaren geleden. De Shengavit-site in Jerevan werd rond ongeveer 3200 v.Chr. Gevestigd, waardoor het een van de bekendste ommuurde archeologische vindplaatsen uit de Bronstijd ter wereld is. De stad Jerevan zelf is bijna modern in contrast, oorspronkelijk gesticht op de plaats van een vestingwerk dat meer dan 2500 jaar geleden "Erebuni" werd genoemd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Armenië was de eerste natie die het christendom aanvankelijk als religie opnam, aan het begin van de 4e eeuw. Yerevan werd ook beroemd om zijn leerbewerking (een leren schoen van meer dan 5000 jaar oud is te zien in het Historisch Museum van Armenië). Gelegen op het kruispunt van verschillende rijken van Azië en het Nabije Oosten, werd het bestuurd door Meden, Romeinen, Byzantijnen, Arabieren, Perzen, de Ottomanen en Russen. De opkomst en ondergang van deze culturen wordt nog steeds weerspiegeld in de overgebleven architectuur en cultuur van de stad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Oude kerken zijn Yerevan. De kleine Katoghike-kerk staat in schril contrast met de magnifieke kathedraal van Sint-Gregorius de Verlichter, de grootste Armeense Apostolische Kerk ter wereld. Sommige zijn echter verloren gegaan, zoals de 5e-eeuwse Saint Paul en Peter Church (hoewel er fragmenten in de geschiedenismusea blijven.) De Blauwe Moskee was enkele decennia gesloten en werd gebruikt als het Museum van de Stad Yerevan, maar is sindsdien gerestaureerd en opnieuw gebruikt als een huis van aanbidding.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Yerevan is ook de thuisbasis van het Jerevan Chess House. Schaken en zijn voorgangers zijn al minstens in de 9e eeuw in Armenië gespeeld, en mogelijk al op de 6e, en vandaag blijven Armeniërs hun land vertegenwoordigen op het hoogste niveau van competitie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het eiland Zanzibar, een deel van de zogenaamde 'Spice-eilanden', is de thuisbasis van mensen geweest voor ongeveer 20 duizend jaar nadat de wilden van het stenen tijdperk erin geslaagd waren om er hun weg naartoe te vinden vanuit Afrika. Het is niet verrassend dat er tot aan de dood van Muhammed in 632 AD niet veel bekend was over Zanzibar. Maar de locatie maakte het tot een toplocatie voor de handelsroutes van de Arabieren, Indianen en Perzen; handelaren en anderen van alle drie migreerden naar Zanzibar. Het eiland was ook een handige uitvalsbasis voor slavenraces langs de kust van Oost-Afrika, een andere grote geldmaker.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Het bezoek van Da Gama in 1498 intrigeerde mensen thuis; in 1503 of zo werd Zanzibar onderdeel van het Portugese rijk toen een kleine militaire expeditie landde, eiste en ontving hulde van de lokale sultan in ruil voor vrede. Maar de Portugezen waren nogal lakse landheren, want toen een Brits schip langskwam in 1591, vond de kapitein geen Portugees fort of garnizoen, alleen een feitoria.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ongetwijfeld was een deel van de Portugese interesse in het vreedzaam houden van de dingen de teelt van specerijen op de eilanden: kruidnagel, vanille, kaneel en nootmuskaat werden onder andere minder gewaardeerd. Slaven bewerkten de grote plantages die over de kolonie ontstonden. Ondertussen zeilden allerlei handelsschepen in en uit de havens, zowel Europees als Aziatisch. De sultans bleven de komende twee eeuwen vanuit Stone Town (het hart van wat nu Zanzibar-stad is) regeren, zolang de Portugezen maar hun best deden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Maar deze semi-autonomie kwam ten einde toen de Britten de wind inhaalden over de Portugese en Arabische slavenhandel. Na verscheidene decennia van onderhandelingen, bedreigingen en af en toe geweld, beëindigde het Anglo-Zanzibari-verdrag in 1873 de praktijk en zakte de economie van Zanzibar ineen. De Portugezen trokken zich terug en in 1890 erkende Duitsland, de enige andere mogendheid met enige interesse in de regio, officieel "het Britse protectoraat" boven Zanzibar. Het protectoraat zou in december 1963 eenzijdig worden beëindigd door het Verenigd Koninkrijk en Zanzibar zou zich bij Tanganyika voegen om Tanzania te vormen.</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
