<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Verworven van [ICON_Culture] Cultuur, ontgrendelt elke Civic nieuw sociaal beleid, regeringen, gebouwen, wijken of wonderen. Het doorlopen van de Burgerboom is een krachtige manier om je beschaving in de loop van de tijd vooruit te helpen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CAPITALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>In het zwarte gat van de geschiedenis (d.w.z. vóór geschreven records) vestigden mensen verschillende complexe economieën die elementen van arbeid, handel en investeringen omvatten. Het economische bleef vrij primitief tot de 14e eeuw na Christus, toen de Grote Hongersnood (1315-1317) en de Zwarte Dood (1348-1350) leidden tot een ineenstorting van het manorialsysteem als gevolg van een tekort aan arbeidskrachten, eerst in Engeland en vervolgens in heel Europa. De feodale heren hadden lijfeigenen nodig om hun landgoederen draaiende te houden, en begonnen dus arbeiders in te huren; Ondertussen, in steden waar hele gilden waren weggevaagd, moedigde de komst van het lonen ambachtslieden ertoe aan om daarheen te verhuizen om voor geld te werken in plaats van om alleen maar te kunnen overleven. Dit alles heeft de basis gelegd voor kolonialisme en mercantilisme, de voorlopers van het kapitalisme. Het was Adam Smith die voor het eerst argumenteerde dat mercantilisme geen kracht voor economische vooruitgang was, maar een belemmering in een beschaving waar arbeid de belangrijkste ruilmunt was.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CAPITALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De ideeën van theoretici zoals Smith waren goed getimed, want de Industriële Revolutie was net begonnen en een nieuwe economische orde van vrije markten en betaalde arbeid barstte los. Het was duidelijk dat het kolonialisme niet de goudmijn was die beleggers hadden gehoopt; in plaats daarvan werd een nieuwe goudmijn gevonden in de mechanisatie van de industrie. Industriële kapitalisten die in nieuwe vormen van productie en transport investeerden, konden in één enkel leven grote individuele rijkdom vergaren, sneller dan de gelande adel en internationale bankfamilies. Voor het eerst in de beschaving konden gewone mensen rijk worden zonder erin geboren te worden ... met rijken gebouwd op de bezwete ruggen van duizenden andere burgers die bereid waren om voor hun arbeid te worden betaald.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CAPITALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Het moderne kapitalisme was het eerste systeem dat alle lagen van de samenleving ten goede kwam; de lonen stegen, geholpen door de vorming van vakbonden, en de levensstandaard in industrielanden nam exponentieel toe met de overvloed aan betaalbare producten die massaal in fabrieken werden geproduceerd. Ondanks hikken zoals de Grote Depressie en de Oliecrisis van de jaren 1970, die Keynesiaanse regeringsverordeningen tot bepaalde economische inspanningen brachten, is het kapitalisme de nieuwe wereldorde geworden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Omstreeks 2550 voor Christus bouwde Imhotep een getrapte piramide voor Dioser in de Saqqara-necropolis; aldus werd "civiele" (in tegenstelling tot militaire) engineering, de constructie van dingen voor het goede (los gedefinieerd) van het publiek gesticht. Hoewel de combinatie van wiskunde, natuurkunde en management nog niet als zodanig was geëtiketteerd, waren civieltechnische projecten van de Ouden legendarisch - het Qanat watersysteem, het Parthenon, de Via Appia, de Grote Muur, de Jetavanaramaya stoepa's. De drukke Romeinse civiele ingenieurs waren bijzonder bekwaam met het bouwen van de fysieke infrastructuur die van Rome een imperium maakte: wegen, aquaducten (zoals de Pont du Gard in Nimes), bruggen (bijvoorbeeld de pons Fabricius in Rome), dammen, dokken en irrigatiesystemen . De verhandeling De Architectura libri decem van Marcus Vitruvius, geschreven rond 15 v.Chr., Was het eerste werk over civiele techniek en diende gedurende de Middeleeuwen als de standaard voor de bouw van openbare werken ... er is niet veel origineels in Europa gedurende vele jaren .</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Maar dingen gingen goed met de industriële revolutie en de ontdekking van nieuwe bouwmaterialen, gereedschappen en behoeften. In het begin van de 18e eeuw werd de term "civiele techniek" voor het eerst gebruikt. En in 1747 opende de eerste burgerlijke bouwschool van de beschaving: de École Nationale des Ponts et Chaussées ("Nationale school van bruggen en snelwegen"). Al snel legden de drukke civieltechnici het landschap in de schijnwerpers, veranderden ze de skylines van de stad en rommelden ze over het platteland. De eerste zelfbenoemde civiel ingenieur was John Smeaton (die de Eddystone-vuurtoren bouwde), en in 1818 werd 's werelds eerste technische vereniging - de instelling van civiele ingenieurs - in Londen opgericht, meestal als een excuus om samen te komen drinken en ruzie te maken. De eerste graad in burgerlijke bouwkunde in de Verenigde Staten werd toegekend in 1835 door het Rensselaer Polytechnic Institute. En in 1905 werd de eerste graad van civiele techniek aan een vrouw verleend door de Cornell University aan één Nora Stanton Blatch Barney.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De geest van vooruitgang was nu zeker uit de fles ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"Ambtenarendienst" is een relatief nieuwe term om een relatief oud concept te beschrijven - een bureaucratie die is samengesteld uit opgeleide ambtenaren om de regering "efficiënt" te besturen (aangezien van de overwerkte monarch duidelijk niet kon worden verwacht dat hij het zelf zou doen). De uitdrukking werd eerst door de Britse regering in India gebombardeerd en gepopulariseerd door Sir Charles Trevelyan een eeuw geleden toen Groot-Brittannië een onderzoek instelde voor degenen die de Kroon wilden dienen (anders dan in het leger dat is).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De oorsprong van een overheidsdienst is terug te voeren tot China (ze hebben tenslotte wel papier bedacht). De Qin-dynastie vestigde het eerste gecentraliseerde Chinese imperium en daarmee de behoefte aan een bureaucratisch bestuur. Aanwerving in het ambtenarenapparaat was gebaseerd op aanbevelingen van lokale ambtenaren, en in 124 vC vestigde de Han-keizer Wudi een keizerlijke universiteit om toekomstige functionarissen op te leiden en te testen. Tegen de tijd van de Tang-dynastie verliet benoeming steeds meer op aanbeveling en in toenemende mate op onderzoek. Het hele systeem breidde zich uit tijdens het bewind van Wu Zetian en bereikte zijn hoogtepunt tijdens de Song-dynastie. Het examen testte de memorisatie van de kandidaat van de negen klassiekers van het confucianisme en zijn vermogen om poëzie te componeren en kalligrafie te gebruiken ... uiteraard helpt het als bureaucraten kunnen lezen en schrijven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>In het Westen waren het de goed georganiseerde Romeinen die de norm legden voor opeenvolgende bureaucratieën. Door op de opgeleide paardensportklasse te trainen, die hen in verantwoordelijke posities in zijn beleid opstelt, stichtte Keizer Augustus de keizerlijke ambtenarij. Door hun zakelijke achtergrond waren ze bijzonder geschikt om de afgelegen provincies te besturen en ervoor te zorgen dat de Romeinse overheersing niet wankelde. Tegen de tijd van Claudius konden ruiters redelijkerwijs een mooie carrière verwachten - uiteindelijk procurator worden ("agent van de keizer") en vervolgens een prefect, die in het buitenland of thuis zou kunnen dienen, die de leiding had over alles van de brandweer tot het graan levering. Hoewel de details in de loop van de eeuwen variëren, is het sindsdien in de overheidssector niet veel veranderd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"De geschiedenis van alle tot nu toe bestaande samenlevingen", schreef Marx in de opening van zijn communistisch manifest uit 1848, "is de geschiedenis van de klassenstrijd." Waaraan Engels de waarschuwing "alle geschreven geschiedenis" in de Engelse editie van 1888 heeft toegevoegd om rekenschap af te leggen het feit dat al millennia primitieve volkeren in klasseloze collectieven woonden. In hun interpretatie van de geschiedenis leven geciviliseerde volkeren in een staat van spanning vanwege de concurrerende socio-economische belangen tussen de verschillende klassen. Deze opvatting dat de klassenstrijd de aanzet vormt tot radicale verandering staat centraal in het werk van zowel marxisten als anarchisten zoals Michail Bakunin.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Zoals met alles, zijn er minstens twee manieren om de term 'klassenstrijd' te begrijpen - elk populair bij concurrerende marxisten-socialisten. Eén benadering begrijpt het als een politieke beweging waarbij de ene of de andere van de strijdende groepen zichzelf beschouwt als een "klasse" (vandaar dat zij een klassenbewustzijn heeft) bewust haar belangen nastreven. In de andere breekt de klassenstrijd onvermijdelijk uit, waar de ene klasse door de andere wordt benut. Dus de slaaf die weigert om hard te werken en de meester die hem geselt zijn beiden verwikkeld in een klassenstrijd, zelfs als geen van beiden van mening is dat hij tot een klasse behoort. In het laatste geval is de klassenstrijd een permanent, dagelijks middel in elke industriële samenleving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Dit alles was slechts een intellectuele houding totdat de ongelijkheid van het industrieel kapitalisme duidelijk maakte dat er een heersende klasse was die de staat controleerde en de productiemiddelen bezat - het land en zijn hulpbronnen, de werkplaatsen en fabrieken, de banken en scholen. Aan de andere kant van het spectrum bevonden zich de "echte producenten" van rijkdom, zij die weinig bezitten, maar hun vermogen om hard te werken voor minimale lonen. Het was de ongelijkheid tussen de kapitalistische klasse en de arbeidersklasse die de grote ideologische kloof van de 20e eeuw voedde en de moderne beschaving zo vorm gaf.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CODE_OF_LAWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Code of Laws - een (min of meer) systematische compilatie van uitspraken die (min of meer) uitputtend betrekking hebben op wat wel en niet aanvaardbaar is in een samenleving - is een kenmerk van de beschaving sinds de oude koninkrijken van het Midden-Oosten. De Soemerische code van Ur-Nammu (ca. 2100 voor Christus) en de Babylonische code van Hammurabi (ca. 1760 v.Chr.) Zijn de oudst bekende codes, die de burgers laten weten hoe hun heerser zich voelde over wangedrag. De oude Hebreeuwse Geschreven en Mondelinge Thora (ca. 1330 v. Chr.) Schetsten de wet - religieus en burgerlijk - voor Gods uitverkoren volk. Maar het waren die organisatieparagones die het concept echt formaliseerden, met het Corpus Juris Civilis (opgesteld 529-534 na Christus) van de keizer Justinianus, waarin werd vastgelegd hoe om te gaan met elk geschil of ... nou ja, alles. In China was de laatste exclusieve keizerlijke code van wetten de Great Qing Legal Code met zijn 1907-statuten; ondanks zo'n 30 herzieningen, hield het de scepter over de beschaving van 1644 tot 1912.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CODE_OF_LAWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Tegen de tijd dat de opvolgers van Rome in Europa erbij kwamen - nogal vertraagd omdat de meeste koningen niet dol waren op het idee van iets dat hun eigen eigenzinnige oordelen zou kunnen beperken - in de 15e eeuw waren de meeste codes stads- of provinciale compilaties van lokale voorschriften. De eerste nationale wetboeken verschenen in de Scandinavische landen in de 17e eeuw. Maar toen het feodalisme vervaagde en vreemde ideeën over gelijkheid en nationalisme werden gepareerd, werd een nieuwe generatie codes voortgebracht, geïllustreerd door de Pruisische code (1794), de code Napoleon (1804) en het Duitse burgerlijk wetboek (1896). De laatste twee hebben gediend als het model voor de meerderheid van moderne codes die momenteel worden gebruikt. De meeste codes hebben nu twee onderscheidende elementen: een burgerlijk wetboek om geschillen tussen burgers te beslechten en een strafrechtelijke of strafwetgeving om te zorgen voor diegenen die zich niet zullen gedragen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLD_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De "Big One" was nog maar net voorbij dan een "koude" oorlog uitbrak, gekenmerkt door een economisch, politiek, ideologisch, sociaal en cultureel conflict ... energiek door de dreiging van de apocriefe apocalyps ... tussen de twee supermachten van de beschaving. De alliantie tussen de Sovjetunie en de westerse democratieën was gemakkelijk geweest om Hitler te verslaan ... zoals Winston Churchill beroemde verklaarde: "Als Hitler de hel zou binnenvallen, zou ik op zijn minst een gunstige verwijzing naar de duivel in het Lagerhuis maken." Maar eens dat was gelukt en de Sovjet-Unie greep evenveel Oost-Europa als het kon een confrontatie tussen het communisme en de democratie (noch in zijn pure vorm) onvermijdelijk was.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLD_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Ondanks oproepen tot een schietoorlog om een einde te maken aan de dreiging - zoals "Operation Unthinkable" - codenaam voor een plan om de Sovjet-Unie aan te vallen ontwikkeld door de Britse Joint Planning Staff op bevel van Churchill aan het einde van de Tweede Wereldoorlog - de nieuwe Amerikaanse president Truman, aangemoedigd door adviseurs als Averill Harriman en James Forrestal, besloot in plaats daarvan een harde lijn te kiezen met Moskou ... of op zijn minst harder dan Roosevelt. In februari 1946 verwoordde "Long Telegram" van ambassadeur George Kennan uit Moskou het Amerikaanse beleid van "insluiting" waarmee de supermacht zichzelf zou verdedigen tegen "Russische expansieve neigingen".</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLD_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ondanks de nooit eindigende crises - de Berlijnse blokkade, Hongaarse opstand, Chinese burgeroorlog, Cubaanse rakettencrisis, bloedige kleine oorlogen in Korea, Vietnam en Afghanistan - was geen enkele macht bereid om de laatste stap te zetten ... vooral omdat beide de atoombom hadden in hun arsenaal. Rusland had zijn eigen atoombom in 1949 getest; Truman kondigde aan dat de Verenigde Staten een "superbomb" (waterstofbom) zouden bouwen; en Stalin volgde prompt zijn voorbeeld. De wereld strompelde langs de rand van MAD (Mutually Assured Destruction) totdat de Amerikaan Richard Nixon in 1972 diplomatieke betrekkingen met China aanving, die op zijn beurt leidden tot een beleid van ontspanning met Rusland. Hoewel ontdooid, "woedde" de Koude Oorlog tot de Sovjet-Unie zelf brak en in 1991 instortte.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLONIALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kolonialisme is een historisch fenomeen dat millennia en de wereld omspant. Zowel de Feniciërs als de Grieken plantten kolonies rondom de Middellandse Zee, en de eerste stap om onderdeel te worden van het Romeinse Rijk was vaak dat een land door verovering werd gekoloniseerd. Maar het is tijdens de midden- en late zestiende eeuw na Christus dat de Europese machten - aangedreven door snelle bevolkingsgroei, technologische vooruitgang, beperkte economieën, militaire concurrentie, religieus fanatisme en pure nieuwsgierigheid - een gezamenlijke inspanning hebben geïnitieerd om nieuwe landen te verkennen en koloniseren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLONIALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Het was klein Portugal, een verenigd koninkrijk sinds 1385 en relatief vrij van interne strijd (in tegenstelling tot de grotere landen), die het tijdperk van de kolonisatie aftrapten. Op zoek naar rijkdom door rond het continent te zeilen om het legendarische Verre Oosten te bereiken, vestigde het koloniale nederzettingen en forten langs de Afrikaanse kusten. Maar het was Spanje dat de eerste grote landklem zou ondernemen. Columbus slaagde erin de omtrek van de aarde met ongeveer een kwart te onderschatten en dacht daarom dat hij het Verre Oosten zou kunnen bereiken door 2400 mijl westwaarts te varen. In plaats daarvan stuitte hij op een paar grote, rijke en relatief onbewoonde continenten - hoewel hij er tot zijn dood op aandrong dat hij Azië had bereikt. Meer dan een eeuw lang waren de Portugezen en de Spanjaarden de enigen met kolonies uit de Nieuwe Wereld, maar na verloop van tijd waren ook Nederland, het Frans en het Engels ontroerende stukken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLONIALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Zo winstgevend en bevredigend koloniseerde het Amerika dat de "grote" mogendheden daar niet stopten. Ze richtten hun individuele aandacht ook op de bekende wereld door Afrika, India, Zuidoost-Azië en eilanden in de Stille Oceaan te koloniseren. Dankzij de Royal Navy en veel goede wapens waren de Britten er bijzonder goed in. Uiteindelijk waren zelfs voormalige koloniën (de Verenigde Staten) en late bloeiers (Duitsland en Japan) bezig met het creëren van koloniale imperiums. Wat de rechtvaardiging ook is - financieel, religieus, moreel (de 'witte man's last'), politiek - elke natie die het voor elkaar kon krijgen om enkele ongelukkige inlanders te vinden om te 'civiliseren' door kolonisatie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CONSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het idee van het behoud van natuurlijke hulpbronnen kan worden herleid tot het werk Sylva, of een discours van bosbomen, gepresenteerd door John Evelyn aan de Royal Society in 1662 AD. De houtvoorraden in Engeland waren ernstig uitgeput - dankzij al die schepen, gebouwen en bruggen - en Evelyn voerde aan dat het zagen zou moeten worden beheerd en dat bomen opnieuw moeten worden geplant in gekapte gebieden. Niemand besteedde verdere aandacht aan het milieu, behalve het uit te buiten, tot het progressieve tijdperk waarin sommige mensen andere Amerikanen probeerden te overtuigen dat het hun burgerplicht was om het land, water en dieren in het wild te sparen voor toekomstige generaties. Romantici zoals Henry David Thoreau idealiseerden de natuur, zelfs toen pragmatici zoals Gifford Pinchot (eerste baas van de U.S. Forestry Service) manieren zochten om te verzekeren dat hernieuwbare bronnen hernieuwbaar zouden blijven ... om Amerika sterk te houden en de economie uit te breiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CONSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Zelfs toen de Amerikaanse steden drukker werden, toen de westelijke grens verdween, terwijl 'de natuur' werd gecommercialiseerd en de werkman meer besteedbaar inkomen had, kwamen vrije tijd en instandhouding samen toen meer en meer mensen gingen wandelen, kamperen, vogels kijken en andere openluchtrecreatie. Met algemene steun van de burgers, keurde het Amerikaanse Congres historische wetgeving goed die Yellowstone Park in 1872 vestigde, Yosemite National Park in 1890, en uiteindelijk de National Park Service creëerde in 1916. Al snel creëerden de afzonderlijke staten parken en overal bewaarde parken, en het vaststellen van beleid om vis en wild te beschermen tegen groenteslachting (tamelijk te laat voor de arme passagierduif).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CONSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Hoewel inspanningen om het milieu te beschermen soms meer problemen veroorzaakten (zoals de eliminatie van roofdieren in parken die tot massale sterfgevallen leiden), sprongen andere ontwikkelde landen al snel op de instandhoudingstroep. Het zou nog decennia duren voordat de ontwikkelingslanden zich bij de beweging zouden aansluiten ... omdat ze zich meer bezighouden met pragmatische kwesties zoals industrialisering, het vermijden van hongersnood en het verhogen van de levensstandaard van hun burgers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Vakmanschap is gewoon de toepassing van vaardigheid bij het maken van iets, zij het functioneel of slechts een decoratieve maar verder nutteloze prullaria. Omdat er zoveel ongeschoolde arbeiders waren, werden oude ambachtslieden zeer gewaardeerd, slaaf of vrij. In Athene kwam vakmanschap op intrigerende manieren in wisselwerking met kunst en cultuur; Socrates bijvoorbeeld, was dol op analogieën met betrekking tot vakmanschap en was naar verluidt zelf de zoon van een geschoolde steenhouwer. Veel Grieken groeiden rijk van hun ambachtslieden-slaven, zoals die Demosthenes bezat: zo'n 120 leerlooiers, fluitmenners en snijders. Zo gewaardeerd waren de vaardigheden van slaven dat handwerkslieden zelf een dure koopwaar werden in Rome, waar wevers en kleermakers, metaalbewerkers en graveurs, leerlooiers en schoenmakers en andere combinaties konden worden samengebracht in stedelijke werkplaatsen om hoge kwaliteit te produceren goederen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>In de Middeleeuwen, eens de meeste ambachtslieden waren vrij (als al die dienstbaarheid aan een heer wordt genegeerd), begonnen ze zich te organiseren in gilden om hun vaardigheden en hun normen te bevorderen. In de gilden vorderden diegenen die zich wilden ontwikkelen tot een meesterlijke vakman eerst door de stadia van leerling en gezel, verzekerd van een niveau van uitmuntendheid in hun vak. Maar de industrialisatie - de massaproductie van al die dingen - maakte een eind aan de behoefte aan vakmanschap en in de decennia na de Franse revolutie stortten de meeste gilden in. Bedrijven zouden goederen sneller en goedkoper kunnen produceren, in de plaats van standaardisatie voor vakmanschap.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Vandaag de dag, in de populaire mindset, is vakmanschap gaan betekenen "met de hand gemaakt" in plaats van "bekwame productie" ... en deze zijn zeker niet hetzelfde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zelfs in een wereld die zich zorgen maakt over 'de broederschap van de mens', zag de 20e eeuw een uitbarsting van bezorgdheid over hun respectieve en onderscheidende culturele erfgoed (en) van allerlei soorten mensen. Dekolonisatie en immigratie vormden de achtergrond voor hedendaagse zorgen over waar "wij vandaan kwamen." Of het nu ging om het vinden van misstanden of het vieren van wat een groep uniek maakte, "cultureel erfgoed" werd de nieuwe hobby voor miljoenen mensen in de ontwikkelde landen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Zoals het begrepen werd in de twee decennia na de Tweede Wereldoorlog - niet toevallig, het tijdperk van de Civil Rights Movement, de 'Troubles' in Noord-Ierland, inheemse Amerikaanse gelijkheid en onafhankelijkheidsbewegingen in Azië en Afrika (zo'n drie dozijn nieuwe staten bereikten autonomie tussen 1945 en 1960) - cultureel erfgoed impliceerde een gedeelde band, die behoorde tot een soort gemeenschap bepaald door etniciteit, locatie, religie en / of gemeenschappelijke overtuigingen. Het werd zowel een politiek als een persoonlijk hulpmiddel voor identiteit.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De fysieke artefacten waren de eerste items van cultureel erfgoed om aandacht te trekken: de schilderijen, tekeningen, mozaïeken, beeldhouwwerken, foto's, literaire werken, gebouwen, monumenten en archeologische vondsten. Met een bloeiende markt voor cultureel erfgoed (zowel legitiem als zwart), worden nationale en internationale culturele eigendomswetten die de dispositie van culturele items beschermen en reguleren, doorgegeven aan nationale en internationale culturele eigendomswetten om deze stukken met speciale betekenis voor een gedefinieerde groep te beschermen. Tegelijkertijd ontstonden er regels voor de repatriëring van kunst en artefacten, meestal geroofd of oud, naar het land van herkomst of voormalige eigenaars.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Immaterieel erfgoed werd ook al de woede, en omvatte een duizelingwekkende reeks culturele tradities: muziek, kleding, theater, keuken, vieringen en feestdagen en heilige processies. Om deze "authenticiteit" te herstellen, is de sector van het culturele toerisme opgekomen, mensen naar culturele attracties ver weg om informatie en ervaringen te verzamelen om aan hun "culturele behoeften" te voldoen ... zij het de versterking van de eigen culturele identiteit of de observatie van exotische " anderen. "In een tijdperk van globalisering en sociale media biedt de mantra van cultureel erfgoed het tegenwicht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Behalve dat de barbaren achter de muren liepen, bestond de eerste defensieve tactiek erin om gepantserde mannen zo strak mogelijk in te pakken, met veel scherpe speren naar buiten gericht om aanvallers te ontmoedigen. De eerste om zo'n falanx-formatie te adopteren waren de Soemeriërs rond het derde millennium voor Christus. Hun dicht opeengepakte infanterie was gepantserd (helm, borstplaat en kanen) en bewapend (met speeren van negen voet en ronde schilden die konden worden overlapt). Voor de komende paar duizend jaar veranderde de defensieve tactiek niet veel, behalve dat boogschieten betere harnassen steeds belangrijker maakte.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Zoals met zoveel militaire zaken, verbeterde Rome de defensieve tactieken van de meeste van zijn concurrenten. De Romeinen pionierden het manipulerende legioen ergens rond 300 voor Christus, en gaven hun formaties meer flexibiliteit en steun; ingezet in een drievoudige lijn met hiaten tussen de manipulaties, zou het legioen snel kunnen reageren op elke dreiging. Voor de strijd bestreken elite schermutselers (de velites) de inzet van het legioen; en tijdens de slag beschermden cavalerie en hulptroepen de flanken. De bedachtzame Romeinen ontwikkelden een verdedigende tactiek om elke denkbare dreiging tegen te gaan: de testudo om te beschermen tegen raketten, de zaag voor het snel dichten van gaten in de lijn, de bol voor formaties die waren afgesneden, en Fabian-tactieken om te vechten in een achterstand.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>In de Middeleeuwen werd zo'n slimheid grotendeels over het hoofd gegooid omdat ze simpelweg de vijand aanklaagden en aan het hacken waren totdat de ene of de andere kant genoeg had. Het verschil in tactiek tussen Viking berserkers en Europese ridders is minuscuul, omdat het militaire denken zich concentreerde op het offensief en grotendeels het verdedigingswerk vergat (behalve voor torenhoge kasteelmuren en massa's boogschutters). Dat wil zeggen, totdat buskruit het hoofd opnieuw duurde, opnieuw een dicey voorstel. Aangezien vuurwapens goedkoper en effectiever werden en weinig training nodig hadden om te worden gebruikt in de verdediging, domineerde buskruit het slagveld. En de enige echte defensieve tactiek werd om troepen uit te spreiden, camouflage te gebruiken en te graven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het "oefenen" van diplomatie is een van de bepalende acties van een natie, en diplomatie is "geoefend" sinds de eerste stadstaten. Oorspronkelijk werd de diplomatie geleid door een afgezant van een heerser, meestal voor een specifieke missie, die terugkeerde naar huis toen de onderhandelingen waren afgerond (als het geluk was, werd in plaats daarvan veel van het hoofd van een afgezant teruggestuurd). Dus, de "diplomatieke dienst" was samengesteld uit leden van de heersende familie of hooggeplaatste edelen ... een dubieuze eer als iemand er niet in slaagde kwesties te regelen. Tot de Renaissance waren er geen permanente relaties, behalve tussen de paus en de Byzantijnse keizer in de 8ste eeuw na Christus. In het Verre Oosten waren de relaties gewelddadiger, hoewel de Songdynastie een patroon zou opstellen van Chinese ingezetenen in buurlanden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De oorsprong van "moderne diplomatie" kan worden herleid tot de steden van Noord-Italië in de vroege Renaissance. In de 14e eeuw speelde Milaan - aangewakkerd door Francesco Sforza - een leidende rol in de vestiging van permanente ambassades in andere stadstaten om handel te stichten, verdedigingspacten te sluiten en een verenigd front te presenteren aan het pausdom. De meeste van de tradities van de diplomatieke dienst - zoals de presentatie van de geloofsbrieven van een ambassadeur aan een staatshoofd - zijn hier begonnen. In 1455 was Milaan de eerste die een permanente vertegenwoordiger in de rechtbank van een grote macht plaatste - in dit geval Frankrijk. De praktijk verspreidde zich, waarbij Spanje de eerste natie was die ambassadeurs "uitwisselde" met een andere soevereine staat (Engeland). Tegen het einde van de 16e eeuw waren permanente ambassades de norm voor internationale betrekkingen ... tenzij de landen natuurlijk oorlog voerden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ambassadeurs waren meestal edelen met weinig ervaring in het onderhandelen (of veel van wat dan ook); ze werden ondersteund door een groot aantal specialisten, van juristen en linguïsten tot soldaten en spionnen. Terwijl de Europese machten zich over de wereld verspreidden, contact legden met vreemde beschavingen op verre plaatsen en rijken uithakten, werd diplomatie te belangrijk om in de handen van amateurs te laten. Tegen het einde van de jaren 1600 werd de behoefte aan bekwame vakmensen in toenemende mate opgevangen door universitair afgestudeerden in internationaal recht, talen, culturele geschiedenis, economie en dergelijke.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIVINE_RIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het is vrij duidelijk dat de theorie van het goddelijke recht van koningen teruggevoerd kan worden naar de Bijbel, zoals het 13de hoofdstuk van Romeinen begint: "Want er is geen autoriteit behalve van God, en de bestaande bestaan door God ingesteld. Daarom weerstaat hij die weerstand biedt aan de autoriteiten wat God heeft aangesteld, en degenen die zich verzetten zullen het oordeel vellen ... "Bovendien, zoals de apostel Paulus opmerkte, stelt het in het boek van de profeet Daniël categorisch dat God" koningen wegneemt en ze opzet ".</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIVINE_RIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Terwijl op andere plaatsen en andere tijden beweerde dat sommige koningen afstammen van goddelijke wezens (of zelf goden zijn), vond in het vroege christelijke Europa het idee dat de Merovingers de macht hadden, omdat het Gods wil was dat ze dat deden, en dat ze waren daarom gezegend. Dus toen Karel de Grote op de kerstdag 800 na Christus door de paus werd gekroond, was het niet een overdracht van autoriteit, maar slechts een bevestiging van wat al bestond ... zijn goddelijk recht om te regeren. De ultieme oorsprong van koninklijk gezag was spiritueel (hoewel een groot, goed opgeleid leger hielp).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIVINE_RIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Deze filosofie (of theologie) was gedurende vele eeuwen vrij populair bij koningen. In 1597 schreef James VI van Schotland bijvoorbeeld de Basilikon Doron, een handboek over de macht van koningen, ter voorbereiding op zijn hemelvaart naar de Engelse troon, en zei: "De staat van de monarchie is het allerhoogste ding op aarde, want koningen zijn niet alleen Gods luitenants op aarde en zitten op Gods troon. "Maar in de 18e eeuw begonnen heersers macht te consolideren op meer seculiere manieren, neigend naar absolutisme. De verspreiding van het protestantisme haastte de boel, toen de katholieke sanctie van het goddelijk recht in twijfel werd getrokken. De Amerikaanse en Franse revoluties, en Napoleon die alle soorten koningen opzij gooide, beroofden de doctrine van zijn laatste flarden geloofwaardigheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het is onwaarschijnlijk dat een menselijke beschaving (althans tot de komst van die stugge puriteinen) zichzelf de opwinding van het drama of het plezier van de poëzie heeft ontzegd. Drama - van een soort - is aanwezig in de rituelen van de meeste primitieve culturen. Hoewel dergelijke ceremonies zeker dramatisch zijn, roepen ze het theater niet als zodanig op. Theatrale drama vereist een gezongen of gesproken tekst - poëzie - een ontwikkeling die zich heeft voorgedaan in het oude Griekenland. Poëzie zelf dateert van vóór het alfabetisme, terug tot minstens de leeftijd van Homerus en de orale heldendichten van Mesopotamië.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Het is in Athene, rond de 6e eeuw voor Christus, dat drama een "kunst" vorm werd. Tijdens de Dionysische festivals zingt een koor de verhalen van de Griekse mythe. Op een gegeven moment begon een priester van Dionysus met de naam Thespis een dialoog aan te gaan met het koor. Volgens de legende was Thespis ook de eerste winnaar van een theatrale wedstrijd, die in 534 voor Christus in Athene werd gehouden. Dergelijke wedstrijden werden een vast onderdeel van festivals in heel Griekenland, en innovaties - nu conventies - in zowel tragedie als comedy waren het resultaat. Aeschylus voegde een tweede actor toe; Sophocles een derde, waardoor de dramatische mogelijkheden verder worden uitgebreid. Euripides introduceerde plots complexere, karakteriseringen centraler en de interacties tussen personages werden het spul van het drama.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ondertussen ontwikkelde poëzie zich als een manier om - mondeling - geschiedenis, mythe, wet, genealogie, morele codes en een groot aantal andere dingen die belangrijk zijn voor de beschaving te herinneren. (Alleen met de komst van het schrift werd deze last van de mensheid opgeheven.) De meeste van de oude werken die later waren neergezet, van de Veda's (circa 1700 voor Christus) tot de Odyssee (circa 800 voor Christus), werden in poëtische vorm gecomposeerd om te helpen memoriseren en overbrengen via mond-tot-mondreclame. Het oudste nog bestaande "gedicht" is de Tale of the Shipwrecked Sailor, geschreven in Hieratic en toegeschreven aan een datum rond 4500 voor Christus ... hoewel sommigen beweren dat de oudste het Gilgamesh-epos is, geschreven in spijkerschrift.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Sinds die vroege jaren hebben zowel toneel als poëzie vele evoluties ondergaan, zowel in westerse als oosterse beschavingen. Maar ze blijven in essentie essentiële culturele markers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EARLY_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het natuurlijke patroon van naties is dat één staat, om welke reden dan ook, economisch en / of militair krachtiger wordt dan zijn buren en hen overwint ... een 'imperium' creëert. Hoe meer het overwint, hoe sterker het wordt en dus verovert het meer en meer van zijn buren. Uiteindelijk treedt inertie op en het rijk houdt op met uitbreiden - soms omdat het buren sterker dan het is, maar vaker alleen maar omdat het inefficiënt en vergankelijk is geworden, en het onhandig is oorlogen van verovering zo ver van het centrum te bestrijden. Vaak wordt de uitgestrektheid van het vroege rijk bepaald door de stand van de technologie, in termen van communicatie en transport. Op een gegeven moment verzwakt het rijk en breekt het uiteen in kleinere staten ... en de cyclus begint opnieuw.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EARLY_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Het eerste "imperium" was het Akkadisch, opgericht door Sargon in Mesopotamië c. 24e eeuw voor Christus, een prestatie die later door Hammurabi van Babylon in de 17e eeuw voor Christus werd geëvenaard. In de 15e eeuw voor Christus was het nieuwe koninkrijk van Egypte, geregeerd door Thoetmosis III, de standaard voor het rijk. Rond 1500 voor Christus ontstond het Shang-rijk in het verre China, 400 jaar later gevolgd door het Chou-rijk - de ineenstorting werd 550 jaar later gevolgd door de Qin-c. 221 v.Chr. Het eerste rijk in een beschaving vergelijkbaar met het keizerlijke Rome was de Neo-Assyriër; daar volgde de mediaan, Babyloniër opnieuw, Perzisch, Macedonisch (kort) enzovoort.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EARLY_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Maar het was Rome dat de standaard zette. Dankzij hun vaardigheden op het gebied van organisatie, technische infrastructuur, militaire innovatie, culturele flexibiliteit en economische slagkracht hebben de Romeinen het meest invloedrijke en stabiele imperium gevestigd dat de wereld heeft gezien. Inderdaad, het Latijnse imperium wordt sindsdien gebruikt om te verwijzen naar rijken zoals de Umayyad, Ottomaanse, Spaanse, Britse en zelfs de Amerikaanse. En elk op zijn beurt nam de claim op van de Romeinse Cicero, die schreef dat er een imperium bestaat omdat het een "beschavingsmissie" heeft om welvaart en vrede in de wereld te brengen - of de wereld het nu wil of niet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Aangezien de mens zich voor het eerst op één plek vestigde, zijn er altijd mensen onder hen geweest die zijn gereden om te zien wat er aan de horizon ligt. Of ze nu gemotiveerd zijn door winst, avontuur, religie, noodzaak of gewoon nieuwsgierigheid, ontdekkers hebben onze kennis van de wereld en haar wonderen verbreed. Tijdens het verkennen hebben ze ook verschillende en verre culturen met elkaar in verband gebracht, voor goed of slecht. En ze vonden onderweg vele nieuwe manieren om te sterven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De Feniciërs zeilden helemaal over de oude Middellandse Zee op zoek naar nieuwe handelsgoederen; tin gevonden in hun artefacten geeft aan dat ze misschien zelfs verre Groot-Brittannië hebben bereikt. De Carthaagse Hanno "the Navigator" verkende de kust van Afrika voorbij de pijlers van Heracles c. 500 voor Christus. Rusteloze Grieken dwaalden af naar Noord-Europa, misschien zelfs tot ver Thule. Tijdens de 2e eeuw voor Christus zond de Han ontdekkingsreizigers naar Centraal-Azië om te zien wat zich ten westen van hun grenzen bevond, naast die vervelende Xiung-nu. Veel later zeilde de Chinese admiraal Zheng He voorbij Zuidoost-Azië, de Indonesische eilanden, rond India en langs de oostkust van Afrika, landt vol met barbaren en nieuwe dingen om te verhandelen. Rond dezelfde tijd waagden Vikingen zich over de Noord-Atlantische Oceaan om IJsland, Groenland, Vinland en andere plaatsen te verkennen en te vestigen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De zogenaamde "Age of Exploration" zag druk en verontrust Europa ontdekkingsreizigers uitspuwen. En er was veel te ontdekken, want er was weinig bekend over de harten van Afrika of Azië. Ze vonden de Amerika's, Australië, Nieuw-Zeeland en een aantal eilanden verspreid over de Stille Oceaan. Beginnend in de 15e eeuw, vestigden zij eerst handelsrijken, en vervolgens meer "krachtige". Latere ontdekkingsreizigers zoals de Portugese Diego Cao reisden door Congo, de Spanjaard Francisco de Orellana de Amazone op en de expeditie Lewis en Clark door de rivieren Missouri en Columbia.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Tegen 1900 was er niet veel te ontdekken, behalve de poolgebieden; zowel Cook als Peary claimden respectievelijk de Noordpool te hebben bereikt in 1908 en 1909, terwijl Amundsen's team in december 1911 op de Zuidpool arriveerde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEUDALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hoewel de decentralisatie van het Karolingische rijk de aanzet was, kwam het feodale systeem in de 8e eeuw na Christus in beeld. ('Feudalisme' is eenvoudig een term die historici hebben uitgevonden rond de 17e eeuw om een sociale structuur te benoemen die ze anders niet in één woord zouden kunnen omschrijven.) Om de uitbreiding van zijn bezit te bevorderen, begon Karel de Grote zijn edelen bepaalde rechten toe te kennen over landerijen naar het inkomen opleveren dat zij nodig hebben om soldaten te voorzien voor zijn avonturen. In ruil voor deze vrijgevigheid, zwoer elke edelman een eed van trouw aan de kroon. Na verloop van tijd werd deze sociale, economische, politieke en gerechtelijke macht over het toegewezen land erfelijk, en deze heren gaven nu hun eigen begunstigde onderlingen die gezworen trouw hadden gezworen ... vandaar het feodalisme.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEUDALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De klassieke versie van het feodalisme was een mishandeling van wederzijdse wettelijke en militaire verplichtingen onder een strijdersadel, draaiend rond de concepten van heren, vazallen en leengoederen. (Er waren natuurlijk boeren gebonden aan het land, maar heren en vazallen hielden zich niet zoveel bezig.) Gedurende de volgende 500 jaar gingen macht en rijkdom door tussen de geliefden als in een groot spel; de regels waren complex, vaak mysterieus, waarin de katholieke paus speciale privileges en bevoegdheden had als Gods vertegenwoordiger op aarde. Niet alleen namen aristocraten deel aan het feodalisme, maar dat gold ook voor bisschoppen en abten (soms waren bisschoppen te vinden op het slagveld en te hacken met het beste van seculiere heren).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEUDALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Feudalisme, met de opkomst van het nationalisme en absolute monarchie, verviel en verdween effectief in het grootste deel van Europa rond 1500. Het bleef hangen in Midden- en Oost-Europa tot laat in de jaren 1850; een vorm overleefde in Japan tot dat benarde koninkrijk werd gedwongen open naar het Westen. En Rusland schafte uiteindelijk de lijfeigenschap in 1861 af.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FOREIGN_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Volgens archeologische vondsten, ergens rond de 19e eeuw voor Christus was er een Assyrische koopvaardij kolonie in Kanesh in Cappadocië - de eerste bekende instantie van de buitenlandse handel. Toen de wereld werd verdeeld in stadstaten, republieken, koninkrijken en rijken, leerden mensen dat er bepaalde dingen waren die ze wilden ... net over de grens. Omdat oorlog met onzekerheid en risico's gepaard ging, vonden slimme soorten een meer vreedzame manier om die dingen te verkrijgen, door handelend wat ze in overvloed hadden (goederen, diensten of slaven) voor wat de buren hadden. Na verloop van tijd werden handelsroutes opgezet, waarvan sommige continenten overspannen: de Zijderoute, de Amber Road, de Via Maris. Uitvoer en invoer zorgden voor de opkomst van de beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FOREIGN_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Na verloop van tijd begonnen regeringen onvermijdelijk te begrijpen dat al deze buitenlandse handel een zegen kon zijn, in die zin dat belastingen (tarieven, plichten of andere onschadelijke voorwaarden) op import en export de schatkist van de staat zouden kunnen vullen. En omdat schaarste van een goed zijn waarde zou kunnen vergroten ... en dus de belastingen ... begonnen regeringen de productie, winning, scheepvaart en alle aspecten van de buitenlandse handel te reguleren. Regelgeving inzake buitenlandse handel bestond in oude samenlevingen in de regio's Mesopotamië en Middellandse Zee. Deze leidden op hun beurt tot gestandaardiseerde gewichten en maatregelen, zodat handelaren niet vals spelen, en het gebruik van schaarse metalen als een ruwe vorm van internationale valuta. In China werd papiergeld (een bijzonder concept) uitgevonden, zodat buitenlandse handel op een beschaafde manier kon worden gevoerd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FOREIGN_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Allerhande modellen en theorieën zijn bedacht door economen om de buitenlandse handel te begrijpen en te verklaren: Adam Smith's model, het Richardiaanse model, het Hechscher-Ohlin-model, het Gravity-model, de New Trade-theorie, de Ricardo-Sraffa handelstheorie, en zo voort. De meesten nemen echter eenvoudigweg geen verklaring voor de drijvende kracht ... hebzucht. Op dat basisprincipe werd beschaving gebouwd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FUTURE_CIVIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De voortgang van de cultuur is een langzame en zich ontvouwende boog en de waarden die een cultuur definiëren evolueren, ebben en vloeien na verloop van tijd. Filosofen blijven vandaag discussiëren over grote vragen uit de oudheid: wat is een goed leven? Hoe moeten mensen morele levens leiden? Wat zijn onze rechten en vrijheden? Wat is de relatie van het individu met de staat? De evolutie van technologie creëert nieuwe morele dilemma's waarover moet worden onderhandeld, evenals kansen om zowel goed als kwaad te creëren. De toekomst moet naar haar eigen problemen kijken, terwijl ze voortborduurt op de wijsheid van vervlogen eeuwen. Hoewel we niet met zekerheid kunnen weten wat de cultuur van de toekomst zal bieden, hopen we dat dit 'toekomstige burgerschap' een viering zal zijn van die dingen die ons binden in een gemeenschappelijke mensheid en de verschillen die de mensheid haar textuur geven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GAMES_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Recreatie is een essentieel element in de menselijke conditie; inderdaad, vrije tijd wordt beschouwd als een noodzaak onder de Universele Verklaring van de Rechten van de Mens aangenomen door de Algemene Vergadering van de Verenigde Naties in december 1948 na Christus. Recreatieve 'bezigheden' kunnen communaal of solitair, actief of passief, gestructureerd of vrij van vorm, gezond of schadelijk, privé of openbaar zijn. De vrije tijd die aan recreatie wordt besteed, varieert aanzienlijk van cultuur tot cultuur, hoewel antropologen hebben ontdekt dat mensen in primitieve samenlevingen er aanzienlijk meer van hebben dan individuen in meer 'ontwikkelde' beschavingen. Bijvoorbeeld, de mensen van de stammen van het Grote Bassin zoals de Shoshone werden door de Europese indringers als buitengewoon lui beschouwd, die hun tijd vulden met bouwen, bidden en "winst maken".</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GAMES_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Elke vroege beschaving had zijn eigen vormen van recreatie. Recreatie - in de vorm van games en sport - waren vaak de overblijfselen van oorlogsvoering, jacht, religieuze praktijken of andere nutteloze activiteiten. Plato onder meer van mening dat recreatie cruciaal was voor zowel het individu als de samenleving, in die zin dat men dingen kon leren, ontdekken en ervaren in een "veilige" omgeving. Maar in de Middeleeuwen werd recreatie voor velen een luxe; iedereen werkte hard ... en de kerk veroordeelde de meeste vormen van vrije tijd (niet dat het volk zich ondanks al deze dingen toch niet heeft beziggehouden). De Renaissance was niet veel beter, hoewel de rijken wel tijd vonden om spelletjes te spelen en te lezen, en 'artistieke hobby's' werden opgenomen door verschillende laffe mensen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GAMES_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Het was de Industriële Revolutie die ontspanning, spel en recreatie echt weer in de mainstream bracht. De jaarlijkse uren die zijn vastgelegd om te "werken" daalden in het industriële westen van 1840 tot heden van 3000 tot 1800 uur. Werknemers en hun vakbonden eisten - en kregen steeds kortere werkweken, betaalde vakanties, weekends uit en allerlei andere voordelen ... alleen om hun extra inkomsten en vrije tijd aan recreatie en games te besteden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GLOBALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>In de twintigste eeuw na Christus kan de globaliserende impuls gezien worden als een steeds groter wordende rimpel van homogeniteit ... van lokaal naar nationaal naar regionaal naar mondiaal ... met als logische conclusie een eengemaakte economie, eengemaakte cultuur, eengemaakte taal, eengemaakte staat, en misschien een verenigde beschaving. Snelle ontwikkelingen in de informatietechnologie hebben geleid tot nieuwe, virtuele relaties die leiden tot culturele entropie. Internationale industrialisatie heeft geleid tot massaproductie van gestandaardiseerde goederen die op elke markt in elke plaats kunnen worden ingevoegd. De verlaging van de tarieven en het creëren van vrijhandelszones, de afschaffing van nationale kapitaalcontroles en het doorvoeren van nieuwe subsidies hebben geleid tot wijdverspreide en gediversifieerde mondiale bedrijven. Supranationale erkenning van internationale eigendomsrechten (auteursrecht en octrooibeperkingen) verzekert de wereldwijde dominantie van geaccepteerde kunstvormen, hoewel soms ten koste van lokale diversiteit, tradities en individualiteit.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GLOBALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De 1840s vormen een waterscheiding (van soorten) in de globalisering met expansie van internationale economieën, terwijl de Britten het binnenland van China (in de Opiumoorlogen) en de Verenigde Staten gedwongen hebben Japan te openen om zijn havens open te stellen voor de westerse handel. De integratie van afzonderlijke, zeer gespecialiseerde landbouwproductie creëerde de eerste "wereldeconomie": Franse wijnen, Australisch rundvlees, Indiase thee, Japanse rijst, Zuid-Amerikaanse pepers, Afrikaanse kruiden. De industriële technologieën van de fabriek, spoorweg, telegraaf, Gatling-geweer en stoomschip vergemakkelijkten vergelijkbare regels en voorschriften die van land tot land verspreidden. Hoewel kort onderbroken door twee wereldoorlogen en een grote depressie tussen, hervatte de globalisering haar triomfantelijke mars toen de motoren van massamedia en reclame haar ranken over de ijzeren en bamboegordijnen verspreidden ... de exportdynamiek van de cultuur reikt tot in elk dorp. Sociologen beweren dat de wereld een hectische vierde fase van globalisering is ingegaan, waarin ontwikkelde en zich ontwikkelende naties gelijkwaardige partners worden in investeringen, en per hoofd inkomen tussen de twee snel convergeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GLOBALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Een dappere - hoewel misschien saaie - nieuwe wereld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GUILDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Op hun best van de 12e tot de 15e eeuw, kochten de middeleeuwse kooplieden- en ambachtsgilden een stabiele en productieve economie, steunden goede doelen en sociale hervormingen, hielpen wegen, scholen en kerken financieren. En maakte de overgang mogelijk van feodalisme naar kapitalisme. Maar het conservatisme, de exclusiviteit, de monopolistische praktijken en de politieke bemoeienis van de goden tastten uiteindelijk hun voordeel aan, dooming hen tot irrelevantie en ontbinding. Tegen de tijd dat er in Frankrijk (1791), Spanje (1840), Duitsland (1859) en Italië (1864) decreten werden afgeschaft die de ambachtsverenigingen afschaften, was de autoriteit van de gilden lang opgehouden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GUILDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Voorlopers van de handelsgilden werden al in de 3e eeuw voor Christus gevonden in Rome en Han China. Maar in de vroege Middeleeuwen waren de meeste ambachtelijke organisaties in Rome (de collegia), vaak gemuteerd tot christelijke broederschappen, verdwenen - met uitzondering van steenhouwers en glasblazers, die tewerkgesteld waren in het bouwen van al die kerken. De collegia overleefde in het Byzantijnse rijk en dacht zwaar in de sociale orde van de hoofdstad; het beroemde boek van de prefect c. 900 AD verschaft inzicht in een uitgebreide gildestructuur waarvan het primaire doel het opleggen was van rigide controles op elk ambacht en elke handel in Byzantium. Dit concept van controle van kwaliteit en kwantiteit en prijs verspreidde zich waarschijnlijk naar Italië in de 10e eeuw, en vervolgens door heel Europa in de 11e eeuw.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GUILDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Middeleeuwse gilden werden over het algemeen opgericht door handvesten of brieven van octrooien die werden uitgegeven door het bestuursorgaan van een stad of stad en die een monopolie op de productie of handel van een goed of een dienst daar voorzagen. De heerser kreeg een tiende en de gilde mocht normen en prijzen vaststellen ... dus iedereen was tevreden (behalve misschien de consumenten). Records uit de late 12e eeuw tonen meer dan 100 gilden gecharterd door elk van de steden Londen en Parijs. Op sommige plaatsen waren zo'n aantal gilden dat ze het besturende lichaam van steden werden, aangegeven door de gildenhuizen in Duitsland, Zwitserland en Nederland. Maar corruptie, in combinatie met nieuwe technologieën, bewezen hun ondergang.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HUMANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Volgens de British Humanist Association is seculier humanisme: "1) menselijke wezens en andere levende wezens centraal stellen in je morele visie; 2) de wereld als een natuurlijke plek zien en kijken naar wetenschap en reden om er begrip van te krijgen; en 3) het menselijk floreren over alle grenzen bevorderen en ondersteunen en de mensenrechten verdedigen voor iedereen. "</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HUMANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Deze humanistische concepten bestaan al sinds 1500 voor Christus in verschillende Indiase en Aziatische filosofieën. In de 6e eeuw voor Christus uitte Gautama Boeddha een sceptische houding tegenover het bovennatuurlijke en de 'ziel'; Zarathoestra stelde dat mensen denkende wezens waren waardig met keuze en keuzevrijheid. Griekse filosofen van Xenophanes tot Plato probeerden de wereld uit te leggen in termen van menselijke rede, en Epicurus vatte op een bondige manier mensgerichte benaderingen voor het bereiken van geluk samen. In de Middeleeuwen hebben de meeste islamitische geleerden rationele en wetenschappelijke interpretaties van het bestaan nastreven in hun geschriften over individualisme, secularisme, scepticisme en liberalisme ... alle humanistische concepten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HUMANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Maar in Europa kwam het humanisme laat tot de beschaving. Het katholicisme had een sterke aanwezigheid tot de Renaissance, en het was pas toen een herontdekking van de 'klassiekers' door Italiaanse dichters het humanisme terugbracht. Francessco Petrarca (beter bekend als Petrarca) in de jaren 1300 wordt vaak de 'Vader van het humanisme' genoemd; zijn ontdekking en vertaling van de verloren brieven van Cicero in de gemeenschappelijke volkstaal wordt ook gecrediteerd voor het initiëren van de Renaissance. De groeiende bekrachtiging van klassieke studies door geleerden in de nieuwe universiteiten - de studia humanitatis-programma's die bestonden uit grammatica, poëzie, retoriek, geschiedenis en morele filosofie - verbreidden het concept van een seculiere benadering tot begrip over de grenzen heen. Geholpen door een uitstorting van herontdekte of nieuw vertaalde Griekse en Romeinse manuscripten van onder meer Aristoteles, Cicero en Livius; deze werken waren vol met frisse, radicale en zelfs avant-garde ideeën.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_IDEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De loop van de moderne beschaving is bepaald door, in de eerste plaats, moderne 'ismen': kapitalisme, socialisme, communisme, fascisme, conservatisme, liberalisme, pluralisme, racisme, feminisme, terrorisme, sciëntisme en een oneindig aantal andere ideologieën die dicteer hoe de maatschappij 'zou moeten werken'.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_IDEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>In de tijd van de Franse Revolutie gebruikte de filosoof Destutt de Tracy het woord idéologie voor wat hij zijn 'wetenschapsideeën' noemde. Daarin had hij Francis Bacon tot het inzicht gebracht dat het lot van de wetenschap het leven van de mensheid zou verbeteren ; ideologie was wetenschap met een missie, gericht op het dienen van mensen - zelfs het redden van henzelf - door hun gedachten te ontdoen van vooroordelen en hen voor te bereiden op de suprematie van de rede. Maar toen Napoleon het woord 'ideologie' in verband bracht met wat hij beschouwde als de meer verfoeilijke elementen van het revolutionaire denken, investeerde hij het met afkeuring en fanatisme in plaats van rationalisme (nog meer 'ismen'). Karl Marx, samen met invloedrijke Duitse sociologen Max Weber en Karl Mannheim, gebruikten de term in de pejoratieve betekenis van vals bewustzijn voortgebracht door geloofsystemen. Vanuit dit perspectief is een politieke ideologie een intellectueel construct dat niet moet worden beoordeeld op basis van de waarheid, consistentie of duidelijkheid, maar eerder als een uiting van de speciale interesses van sommige groepen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_IDEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tot de komst van de massamedia bleven de ideologieën grotendeels theoretisch, slechts het onderwerp van obscure academische debatten. Maar het vermogen om 'oorzaken' te promoten via drukwerk, radio, journaals en vervolgens televisie maakte alle 'ismen' veel directer en kruisvaarders van alle soorten investeerden hun identiteit in een of ander. Alle oorlogen, bewegingen en genocides van de 20ste eeuwse beschaving kunnen worden toegeschreven aan verdeeldheidwekkende ideologieën. Zoals Joycelyn Elders zegt: "we moeten allemaal onze ismen onder de knie krijgen." Anders ziet de toekomst er somber uit.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MASS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De 'massamedia' (als collectief) is in wezen een fenomeen in het industriële tijdperk, hoewel sommige historici koppig beweren dat het begon toen Gutenberg zijn pers rolde. De groei van de commerciële grafische industrie in het 18e eeuwse Londen - gecentreerd rond de uitgevers op Grub Street - is een meer redelijke start, want hier werden goedkope kopieën van stuiver-verschrikkelijke dingen, erotische romans en roddelblaadjes gereproduceerd door duizenden op stoom -presses. Deze werden verkocht aan een groeiend publiek van rudimentaire lezers, voortgebracht door een nieuw openbaar onderwijssysteem en gepropt in een stedelijke omgeving met weinig ontspanningsmogelijkheden voor de vrije tijd; gesteund door deze massa's, was het publiceren niet langer afhankelijk van de verfijnde smaak van de aristocratie, rijk en geestelijken voor winst.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MASS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Toen het industriële tijdperk veranderde in het moderne tijdperk, brachten een aantal revolutionaire technologieën nieuwe manieren met zich mee voor mediagebruikers. Fotografie werd ontwikkeld in de jaren 1820 en de methoden voor het reproduceren van afbeeldingen in druk verbeterden gedurende de eeuw, waardoor tijdschriften en kranten nog aantrekkelijker werden voor een nauwelijks geletterd publiek. De telegraaf, uitgevonden in de jaren 1830 en op grote schaal gebruikt door de jaren 1850, een revolutie teweeggebracht in zowel persoonlijke communicatie als de krantensector, als nieuws echt was nu "nieuw." De cent druk kon, via een continue stroom van telegraafkabels, de doen (en adverteren) van de regio, het land en - na de voltooiing van de trans-Atlantische kabel uit 1863 - de wereld voor de deur.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MASS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Fotografie leidde tot filmbeelden en de filmindustrie groeide uit tot escapistische gerechten voor iedereen met een dubbeltje op zak en een paar uur om te doden. Tegen 1927 was geluid toegevoegd aan de flikkerende beelden en de wereld onderging een entertainmentexplosie. Voor persoonlijke communicatie, Bell's kleine gizmo bedoeld om de telegraaf te vervangen, zijn "telefoon", iedereen in contact te brengen, overal, de hele tijd. Draadloze telegrafie leidde uiteindelijk ook tot de radio, en de "commerciële" radio werd het eerste uitgezonden massamedium, dat muziek, nieuws en advertenties rechtstreeks naar de woning bracht. Al snel evolueerde de televisie, die zich in de jaren vijftig met ongelooflijke snelheid uitbreidde, tot de grootste tijdverslinder van allemaal ... totdat, dat wil zeggen, videogames en internet zich bij de massamedia aansloten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Naarmate de buitenlandse handel uitbreidde en ambachtslieden bloeiden, ontstond in de late Middeleeuwen een nieuw soort marktplaats. Een facet van het Europese feodalisme, een 'marktstad' was er een die het wettelijke recht had, verleend door een heer, om een permanente markt te hebben; voor andere steden en dorpen, en zelfs stadswijken, ontstond de gewoonte om een marktfaire te organiseren. Tijdens de faire verzamelden reizende handelaren en ambachtslieden zich op een aangewezen plek en boden hun waren te koop aan. Na verloop van tijd kwamen allerlei soorten bij elkaar: entertainers, advocaten, artsen, belastingontvangers en ander tuig. De kermissen, die slechts een dag of drie duurden (en vaak geassocieerd werden met een feestdag van de heilige), werden meestal opgezet in de gebouwen van een kerk of abdij. Behalve in Engeland, waar dit soort hebzucht - de hele "Christus die de geldschieters uit de tempel aanstuurde" een beetje werd - gezien als een ontheiliging en daarom verboden door het Statuut van Winton uitgevaardigd tijdens het bewind van Edward I (circa 1300 na Christus) .</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De plaatselijke edelen moedigden de oprichting aan van zulke kermis als de handelaren moesten betalen om hun tenten en hokjes op te zetten. Vervolgens moesten ze meestal ook een belasting betalen aan de koning. Iedereen kreeg wat ze wilden: de koning en de edelen kregen geld (om luxe te kopen); de kooplieden kregen winst; de boeren en dorpelingen kregen nieuwe goederen, nieuwe ideeën en nieuw nieuws.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>In de loop van de decennia, werd een groot aantal van deze marktfaires vastgesteld door koninklijk handvest, het vroegst bestaande dat dateerde van 1199. Er zijn ook vele verwijzingen in kerk en overheidsverslagen van faires die geen handvest schijnen te hebben; deze worden beschreven als "prescriptief" ... dat wil zeggen dat ze werden gehouden door gewoonte. Veel van de oudste kermissen, vooral die in stedelijke centra, waren prescriptief en opereerden al een eeuw of meer ... zoals de marktfaire gehouden op de green in Maldon (Essex), voor het eerst genoemd in 1287, maar die mogelijk is op zijn plaats al in 916.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tegen de 17e eeuw hadden de Spanjaarden, Britten, Portugezen, Fransen, Russen en andere Europese mogendheden rijken om te rennen, en rijken waren kostbare snuisterijen. De manier om de binnenlandse economie gezond te houden, was om een systeem op te zetten dat bekend staat als mercantilisme; in feite waren de koloniën de "contante koe" voor het moederland. Het was om voor de hand liggende redenen buitengewoon populair bij absolutistische monarchen en hun onderdanen - tenminste die in het thuisland - en de dominante economische praktijk van de 16e tot de 18e eeuw. Simpel gezegd, de Kroon legde grenzen aan wat eindproducten waren die de kolonies konden produceren, wiens schepen ze konden gebruiken, met wie ze konden handelen ... en vervolgens alles belastten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Het was onvermijdelijk dat de Britten het mercantilisme vervolmaakten. Het was duur om troepen en schepen te sturen om hun koloniën over de hele wereld te verdedigen en te domineren. Decennia lang was de houding van de Britse regering "heilzame verwaarlozing", het doorgeven van wetten om de koloniale handel te reguleren maar niet af te dwingen; de koloniën profiteerden van goederen die uit Frankrijk, Nederland, Spanje en hun nabijgelegen kolonies in Noord- en Zuid-Amerika binnenkwamen. Echter, vastgebonden voor contanten door de Zevenjarige Oorlog en andere tegenslagen, kwam het Parlement in 1763 over tot het afdwingen van de vele beperkingen en belastingen en nam zelfs nieuwe over - de Navigatiewetten en de Suikerwet. Een slecht idee, zo bleek, want het leidde tot een revolutie in de Amerika's.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Andere Europese landen hebben het mercantilisme in verschillende mate omarmd, met wisselend succes. Nederland had weinig interesse in het beperken van de internationale handel en adopteerde daarom weinig mercantilistisch beleid. Tijdens de Dertigjarige Oorlog echter, hebben Zweden en Denemarken beide restrictieve handelswetten en belastingen aangenomen om hun betrokkenheid te financieren; en het Heilige Roomse Rijk, hoewel verlangend naar zo'n economisch beleid, was simpelweg te gedecentraliseerd en divers om het efficiënt uit te voeren. Frankrijk heeft al in 1539 mercantilisme aangenomen toen een koninklijk besluit de import van wollen goederen uit Spanje en Vlaanderen en de export van edelmetaal (een ander universeel aspect van mercantilistische economie) verbood.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Maar mercantilisme werkte niet erg goed toen de industriële revolutie kwam en tegen 1860 had Engeland de laatste overblijfselen van het handelsentijdperk beëindigd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sinds het begin van de beschaving hebben mannen gedood en stierven voor geld (verstandiger dan voor eer, geloof, liefde of andere onzin). Niemand is er zeker van dat de eerste keer dat een stamhoofd huurlingen huurlingen inhuurt om zijn slecht opgeleide (en waarschijnlijk aarzelende) militie te versterken of zijn persoon te bewaken, maar na de Qin-verovering van de andere strijdende staten, gebruikten de Qin- en Han-dynastieën nomadische boogschutters. van de steppen om de veiligheid te verzekeren. Xenophon verhaalt dat Cyrus de jongere 'tienduizend' Griekse huursoldaten in 401 v.Chr. Huurde om de troon van Perzië te grijpen, en Macedonië, Carthago en Rome gebruikten 'barbaarse' huursoldaten in hun oorlogen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Maar tijdens de Middeleeuwen kwamen huursoldaten naar voren in oorlog. De Byzantijnse keizers volgden de oude Romeinse gewoonte om buitenlanders als een persoonlijke lijfwacht te contracteren, met name de angstaanjagende Noormannen die in de Varangiaanse Garde werden gevormd. In Engeland had Willem de Veroveraar Vlaamse boogschutters in dienst om als eerste te winnen en dan het land te regeren. In Italië waren condottieri-bedrijven in dienst van elke stadstaat bereid om te betalen voor hun professionaliteit in de interne oorlogen die de 12e tot de 15e eeuw kenmerkten ... hoewel ze van kant veranderden toen ze een munt droppen. En El Cid was niet de enige christen die voor een moslimheerser vocht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De zogenaamde "vrije bedrijven" evolueerden na de Vrede van Brétigny in 1360 eindigde (gedurende negen jaar) de Honderdjarige Oorlog toen honderden ervaren soldaten ervoor kozen om het leven (en plunderen) voort te zetten dat ze hadden gekend. Omdat de meeste naties van de tijd het zich niet konden veroorloven om staande legers te houden, was er geen gebrek aan werk. Na kleurrijke en meedogenloze commandanten zoals Sir John Hawkwood, Arnaud de Cervole, Rodrigo de Villandrando en Werner von Urslingen domineerden deze bedrijven de oorlogsvoering in Europa tot in de jaren 1600. Op de Britse eilanden en in Frankrijk maakte de bloedige geestige Schotse gallóglaigh (letterlijk 'buitenlandse jonge strijders') zijn stempel op het slachten van alle soorten Engelsen. Dan waren er de beroemde Zwitserse huursoldaten, van wie sommigen de pauselijke garde van het Vaticaan vormden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>De traditie gaat verder ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Omdat mensen nooit goed met elkaar konden opschieten, was het voorbestemd dat de oorlog zich zou ontwikkelen naarmate die primitieve jager-verzamelaars neerstreken en merkten dat ze iets meer nodig hadden dan een knuppel om in het hoofd van hun buren te slaan. Zo ontstonden op een aantal plaatsen militaire tradities om het head bashing efficiënter te maken. Aanvankelijk betekende deze traditie gewoon het trainen van de militie, die "vrijwilligers" die het bieden van de heerser deed toen er conflicten ontstonden. India had enkele van de vroegste dergelijke milities; na de Arische invasies c. In 2000 v.Chr. begonnen de stadstaten van de Indusvallei getrainde kaders van strijders te handhaven. Rond dezelfde tijd richtte het Oude Koninkrijk van Egypte een geoefende militie op om de Libiërs, Nubiërs, Kanaänieten en andere ergernissen te bestrijden. In China heeft de periode van de Strijdende Staten een stevige militaire traditie gevestigd in die beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Het was in Griekenland - specifiek Sparta - echter dat het vroegste "professionele" leger werd geboren; in Sparta werden jongens op zevenjarige leeftijd naar een barak gestuurd om te worden geïndoctrineerd in de militaire tradities van hun thuisland. (Op 33-jarige leeftijd werden ze vrijgelaten uit het leven in de barak en mochten ze trouwen en een gezin stichten, hoewel ze tot de leeftijd van 60 jaar "op afroep" waren.) Tegen de tijd dat Rome klaar was, was de militaire traditie een gastheer gaan omvatten van praktijken: alles van tactieken en uniformen tot formaties en zelfs salueert. Rome's opvolgers in Europa formaliseerden de praktijk van massaal geweld nog verder, en in het Verre Oosten werd de code van bushido van Japan ingebakken in die cultuur. Tegen de tijd dat buskruit en benzine oorlog een slagersbedrijf maakten in plaats van een glorieus avontuur, had elke natie zijn eigen militaire tradities, die zich uitstrekken over generaties.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bij militaire training gaat het er niet alleen om tieners te laten passen zodat ze niet over elkaar struikelen, of om allemaal hun speren in dezelfde richting te richten, zodat ze elkaar niet steken; militaire training houdt in dat ze bevelen opvolgen (zelfs zinloze), fit worden en blijven en doden (liefst zonder te worden gedood, maar dat is van ondergeschikt belang).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>In militante beschavingen, zoals de Spartan en de Zulu, begon verplichte militaire training door de staat in de vroege kinderjaren. In Sparta benadrukte het onderwijssysteem - de Agoge - gehoorzaamheid, uithoudingsvermogen, moed en zelfbeheersing ... en dat loyaliteit aan de staat alle andere zorgen te boven ging. Daarentegen was het doel van het Atheense onderwijssysteem om denkers voort te brengen die waren opgeleid in kunst en wetenschappen, hoewel ze waren voorbereid op oorlog; jonge jongens leerden gymnastiek- en balspellen, terwijl oudere jongens steeds meer militaristische activiteiten beoefenden zoals rennen, boksen en worstelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Vegetius zegt dat de Romeinen eerst trainden voor marcheren en fitness voordat ze zelfs mochten trainen met wapens. Aanvankelijk gebruikten de nieuwe soldaten rieten schilden en houten wapens, waarna ze afstudeerden naar de gladius en uiteindelijk werd geleerd de pilum te gebruiken. Het was zo belangrijk om te trainen voor het keizerlijke leger dat overdekte zalen werden gebouwd om te oefenen en te sparren, zodat deze zelfs in de winter konden doorgaan. Ver naar het oosten in China was het leger - met uitzondering van een paar professionals - samengesteld uit dienstplichtigen geheven door de massa; hoewel de details varieerden van dynastie tot dynastie, werden degenen in de Xianzu (reservaten) over het algemeen met geweld ingeschreven voor een korte periode van militaire training op 20-jarige leeftijd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>In het feodale Japan werden die van de samurai-klasse geboren in een sober leven van brutale training en conditionering. Hoewel trainingsregimes net zo veel verschilden als de samurai zelf, bleven sommige leerstellingen constant gedurende de gehele Japanse geschiedenis: mentale voorbereiding, fysieke training, persoonlijke kracht, samen met ongewapende en gewapende gevechtstechnieken. Het is een ideaal van militaire training dat nog steeds over de hele wereld wordt nagebootst.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MOBILIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Omdat de eerste overste al zijn weerbare proefpersonen opriep om hun clubs op te halen en hem te volgen, was mobilisatie het voorrecht van regeringen. Maar "mobilisatie" bestaat alleen sinds de massale heffing van krachten door de Gids om de Franse Revolutie te verdedigen. Tegen de tijd van de Amerikaanse Burgeroorlog hadden nieuwe technologieën - met name de telegraaf en de spoorweg - de naties naar een efficiëntere manier van conscripten en assembleren van troepen gebracht. Naar schatting hebben de Geconfedereerde Staten van Amerika ongeveer 11% van hun (vrije) bevolking voor de oorlog gemobiliseerd, en dat Pruisen 75% van haar reservisten snel kon mobiliseren ... wat het met groot effect voor de Tweede Sleeswijkoorlog, Oostenrijks-Pruisisch, deed Oorlog en de Frans-Pruisische oorlog.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MOBILIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Twee snel-industrialiserende landen - Groot-Brittannië en de Verenigde Staten - hebben de wereld geleid in het plannen van mobilisatie. De Britten hadden een manier nodig om veel Redcoats naar verre plaatsen te krijgen om hun rijk te behouden; en de Verenigde Staten hadden een manier nodig om veel Bluecoats naar verre plaatsen te krijgen om die van hen te bouwen. Groot-Brittannië, wanneer geconfronteerd met de Boeren in Afrika, was snel in staat om zijn troepen te mobiliseren en hen te onderwerpen aan overgave; Amerika, gestimuleerd door een Cubaanse onafhankelijkheidsbeweging, was even succesvol in het brengen van hun macht om het ongelukkige Spaans in de Caraïben en de Filippijnen te verdragen. De rest van Europa merkte op en toen Oostenrijk en Rusland na de moord op aartshertog Ferdinand in juli 1914 begonnen te mobiliseren, deden alle grootmachten dat ook.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MOBILIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Twee decennia later waren ze er allemaal weer mee bezig, aangewakkerd toen Polen op 24 augustus een gedeeltelijke mobilisatie instelde in het licht van een Duitse opbouw langs de grenzen. Within days the British and French had both mobilized … Germany, Italy and the Soviet Union were in a semi-permanent state of mobilization anyway. In the aftermath, most of the “Free World” powers followed America’s lead when it passed the National Security Act of 1947, an all-encompassing plan to implement rapid mobilization and deployment. Although as the Cold War progressed, such elaborate plans became moot under the shadow of the mushroom cloud.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MYSTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De term 'mystiek' is afgeleid van de Griekse term die 'verbergen' betekent. In de Helleense beschaving verwees het naar 'geheime' rituelen ... niet noodzakelijk religieus, want het ontbrak alle connotaties van het transcendentale of goddelijke. Maar toen grepen de christenen het woord en het kwam om te verwijzen naar de "verborgen" allegorische interpretaties van de Schrift of naar "verborgen" aanwezigheden, zoals die van Christus in de eucharistie. Toen buigen de christenen het opnieuw en gebruiken het om drie 'theologische' verweven aspecten van het goddelijke aan te duiden: het bijbelse, het liturgische en het spirituele (of contemplatief voor niet-christenen). Doorgaans zien mystici - theïstisch of niet - hun mystieke ervaringen als een fase in menselijke transformatie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MYSTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Dus, in de Renaissance - toen de mystiek overvloedig aanwezig was - zou je het best kunnen worden beschouwd als een constellatie van praktijken, vertogen, teksten, instituties, tradities en ervaringen die allemaal op transcendentie zijn gericht. Ironisch genoeg werd het ook veroordeeld door de Kerk, en veel mystici - die zich identificeerden met het occulte - werden gemarteld en verbrand in hun zoektocht naar transformatie naar een andere bestaansstaat. Later, toen de menselijke horizon zich uitbreidde met de Verlichting, raakten de draden van allerlei soorten mystiek verward: christelijk, joods, islamitisch, boeddhistisch, taoïstisch, hindoe, tantrisch enzovoort. De komst van de moderniteit zette deze mystieke vuren niet uit, maar gooide alleen benzine over hen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MYSTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Psychologen zoals Carl Jung probeerden de 'authenticiteit' van de wetenschap te combineren met de mystiek van het spirituele in een zoektocht naar 'onontdekte paden naar het onbewuste zelf' die een mens ertoe zouden kunnen brengen 'zijn ware aard te realiseren en zijn echte doel te bereiken'. Natuurlijk hebben de mystici nooit helemaal gedefinieerd wat dat doel zou moeten zijn. Of apophatisch (onbeschrijfelijk) of katafatisch (deelbaar), theürgisch (zoals de Joodse kabbala) of theologie, of de mysticus een 'unie' of een 'identiteit' zoekt met een hogere intelligentie, de mystiek blijft bestaan in de 21e eeuw.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Volgens politicologen ontstaat nationalisme "in moderne samenlevingen die worden beschreven als geassocieerd met een industriële economie die in staat is tot zelfvoorziening van de samenleving, een centrale hoogste autoriteit die in staat is om gezag en eenheid te handhaven, en een gecentraliseerde taal of een kleine groep gecentraliseerde talen begrepen door de gemeenschap van mensen. "Simpel gezegd, nationalisme is te veel patriottisme, een identificatie eerst met iemands land in plaats van stad, regio of uitgebreide familie. De wortels ervan zijn terug te voeren tot de Hebreeën, maar ze waren niet alleen, want in de volgende eeuwen werd deze nationalistische trots gevonden bij de Grieken, Romeinen, Chinezen en katholieke Europa.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De groei van de middenklasse, hun groeiend verlangen naar politieke macht en de daaropvolgende ontwikkeling van democratisch denken hielpen de opkomst van het nationalisme aanwakkeren. Maar het was de Franse revolutie die de geboorte gaf aan een nationalistische uitdrukking. Voor die revolutionaire denkers die de Verschrikking ondernamen, was de "natie" onafscheidelijk van de "mensen", en voor het eerst zou een volk een regering creëren in overeenstemming met hun collectieve wil, het volk verheerlijken door de principes van vrijheid, gelijkheid en broederschap. Zo begon de politieke transformatie van de beschaving. Ondertussen argumenteerden Duitse filosofen zoals Hegel en Herder dat een gevoel van nationaliteit de moderne samenlevingen bij elkaar hield, door middel van culturele zelfexpressies van de natie. Vervolgens spoorden de Napoleontische oorlogen allerlei soorten mensen aan zich te verzetten tegen buitenlandse overheersing (door keizers of revolutionairen) op basis van raciale, etnische, taalkundige of religieuze identificatie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Toen het Heilige Roomse rijk uit elkaar viel en de Oostenrijks-Hongaarse en Ottomaanse strompjes struikelden, vonden allerlei volkeren een nationalistische stem - de Polen, Grieken, Magyaren, onder anderen. In de periferie boekten campagnes voor onafhankelijkheid die gevoed werden door ongebreideld nationalisme in Ierland, Noorwegen en Bulgarije vooruitgang. De weerbarstige kleine koninkrijken in Duitsland en Italië vloeiden samen in nieuwe landen, elk met een gezond identiteitsgevoel en lotsbestemming. En in Servië is dit allemaal gelukt om een wereldoorlog aan te wakkeren ... gedreven door nationalisme.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Een mooie, ouderwetse term, maar raadselachtig ... aangezien iedereen weet wat "natuurlijk" betekent en wat "geschiedenis" is, is "natuurlijke geschiedenis" niet de studie van niet-menselijk leven op aarde in het verleden? Nee, dat is het niet. Natural History is de studie van dieren, planten, schimmels en dergelijke in hun omgeving. Steunend op observatie in plaats van experimenteel onderzoek, zijn natuurhistorici geneigd om te dwalen over groezelige plaatsen en af en toe te publiceren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Aristoteles was de eerste die reden gaf aan wat hij opmerkte van de diversiteit van de natuur, maar het was Pedanius Dioscorides die voor het eerst praktische toepassingen vond voor natuurlijke historie in de farmacologie. Het medicinale gebruik van de natuur bleef de belangrijkste nadruk van het veld door de 18e eeuw na Christus. Het belangrijkste principe van de natuurlijke geschiedenis was altijd de Scala Naturae (of 'Grote keten van zijn') die door God was verordend, een ordening op een lineaire schaal van alle dingen - mineralen, planten, primitieve dieren tot meer complexe dieren - in toenemende perfectie, culminerend in de mensheid. Het was een concept dat heel acceptabel was voor de katholieke kerk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tot die tijd bracht de verkenning van de wijdere wereld tijdens de Renaissance allerlei nieuwe organismen aan het licht. De snelle toename van het aantal gekende soorten leidde tot pogingen om deze systematisch te classificeren in taxonomische groepen, culminerend in het revolutionaire systeem van de Zweedse wetenschapper Carl Linnaeus, gepubliceerd in 1735. Studie van de natuurlijke geschiedenis, eens bevrijd van de zware hand van de kerk, breidde zich uit fenomenaal. Beginnend in 1749 en doorgaand tot 1804, was Histoire Naturelle, générale et particuliere een encyclopedische inzameling van alles bekend van natuurlijke geschiedenis die door Comte DE Buffon in 36 volumes wordt samengesteld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>In het industriële tijdperk was de natuurlijke geschiedenis een en al woede. Amateur naturalisten kroop uit elke tuin, en ontdekkingsreizigers bleven vreemde wezens terughalen van verre plaatsen. Overal in Europa en de Amerika's ontstonden natural history societies en gigantische openbare musea - zoals die in Londen en Washington - werden gebouwd om botten, pelzen en beestjes op spelden te tonen voor de opbouw van schoolkinderen voor altijd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De mensheid vecht al meer dan drie millennia over water. de eerste geregistreerde zeeslag vond vermoedelijk plaats rond 1210 vC toen Suppiluliuma van de Hettieten een vloot van Cyprus versloeg en vervolgens hun koopvaardijvloot verbrandde. Het was het begin van de lange maritieme traditie van het voeren van conflicten met de zee en het plunderen van de zeevaarthandel van de buren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Het is duidelijk dat die beschavingen met uitgebreide kustlijnen of veel eilanden de neiging hebben (maar niet altijd) om een traditie te ontwikkelen van het verkleuren van het ze rood sneller dan hun minder gelukkige buren. Zo domineerden de roeiboten van het oude Griekenland en Carthago de Middellandse Zee, waarin tegengestelde schepen probeerden te rammen of aan boord te gaan (in wezen, gewoon knallen weg zoals legers dat deden op het land). In het oude China werd de oorlogstroep ontwikkeld, hoewel de eerste staande Chinese marine pas in de Songdynastie van de 12e eeuw na Christus ontstond; intussen was de Chola-dynastie in het middeleeuwse India de grootste zeemacht van de regio in die tijd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tegen de tijd dat de Middeleeuwen rondreden in Europa, hadden een aantal koninkrijken beroemde zeevaarttradities: de Vikingen, de Engelsen, de Nederlanders, de Spanjaarden en de Portugezen. Deze tradities zouden hen helpen om de verre landen te 'ontdekken' en de inheemse bevolking te slachten, zodat de Europeanen zich daar konden vestigen. De koggen, karvelen en kazerne maakten niet alleen de gekwelde schepen overbodig, maar konden overleven door de uitgestrekte, open oceanen over te steken. Het is niet verwonderlijk dat deze oceaanrijken in de oceaan ook grote maritieme handelsimperiums samen hebben gekibbeld toen de Middeleeuwen veranderden in de Renaissance.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Toen kwam buskruit en veranderde zeegevechten voor altijd. Voorbij waren de dagen van het manoeuvreren, zodat een schip zijn boeg kon inslaan in de zijkant van een ander, terwijl infanterie over de relingen stormde, vervangen door manoeuvreren zodat een schip zijn brede zijde in de ongelukkige vijand kon loslaten. Een ontwikkeling die de landen begunstigde die al een sterke maritieme traditie hadden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toen 'Trinity' in juli 1945 AD in New Mexico werd ontploft, was dit het hoogtepunt van een eeuwenlang wetenschappelijk project. Uranium was in 1789 ontdekt door de Duitse chemicus Martin Klaproth. Wilhelm Rontgen ontving de Nobelprijs voor zijn ontdekking van ioniserende straling in 1895; daarna in 1898 isoleerden Pierre en Marie Curie radium van pitchblende, hetzelfde jaar waarin Samuel Prescott aantoonde dat straling bacteriën (en andere levende wezens) vernietigde. Tussen 1898 en 1938 volgden nog meer ontdekkingen ... totdat Hahn en Strassmann uiteindelijk bewezen dat atoomsplijting had plaatsgevonden in hun experimenten. Lise Meitner, Otto Frisch en Niels Bohr berekenden dat de energie die vrijkomt bij kernsplijting ongeveer 200 miljoen volt is, een cijfer dat Frisch in januari 1939 experimenteel bevestigde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De wereldoorlog bracht de beschaving het Manhattan-project, terwijl de Verenigde Staten racen om de eerste natie te zijn die een 'atoombom' bouwde. Het afschuwelijke resultaat van al deze wetenschap was een apparaat dat bekend staat als "Little Boy" dat op 6 augustus 1945 op Hiroshima werd gedumpt, 12 vierkante kilometer verwoestte en ongeveer 75 duizend doden veroorzaakte (exacte schattingen zijn moeilijk te bepalen sinds 90% van de artsen en 93 % van de verpleegsters in de stad stierf in de explosie). In december 1945 waren nog eens 75 duizend overlevenden gestorven aan stralingsvergiftiging. Toen Japan zich niet onmiddellijk onvoorwaardelijk overgaf, beveelde Truman een tweede bom op de stad Nagasaki, met vergelijkbare resultaten. Japan gaf zich over.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Maar nu wilde iedereen "de bom". Gedurende de jaren vijftig en zestig streden de V.S. en de USSR voor nucleaire suprematie tot een punt van MAD ("wederzijds verzekerde vernietiging") werd bereikt. In dezelfde decennia bracht de Anglo-Amerikaanse samenwerking de Britten de bom en China werd in 1964 door een later spijtig Rusland tot kernenergie gemaakt. Frankrijk heeft zelf kernwapens ontwikkeld. Sindsdien hebben deze vijf machten geprobeerd de apocalyptische geest terug in de doos te zetten - maar allerlei zijn begonnen met nucleaire programma's: India, Pakistan, Israël, Libië, Iran en Noord-Korea.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_OPERA_BALLET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zodra de Europese beschaving een opgeleide, rijke elite had met te veel tijd in hun collectieve handen en op zoek was naar iets om zich te onderscheiden van smakeloze burgers, was de wereld klaar voor opera en ballet. Jacopo Peri, rond 1597 na Christus, componeerde wat wordt beschouwd als de eerste opera voor een groep Florentijnse humanisten (The Florentine Camerata). Ondertussen evolueerde het ballet in die eeuw als een uitloper van hoofse dansen in Renaissance Italië en ontwikkelde het zijn iconische vormen in Frankrijk. Tijdens het barokke tijdperk werden beide steeds verfijnder (d.w.z. gescheiden van de muziek en de dans van die ruwe gewone mensen) in Napels, Wenen, Parijs en andere culturele centra.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_OPERA_BALLET_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Aan het begin van de barok was opera seria de dominante stijl, met verhalen afgeleid van de klassieke mythologie en de hoofdrol gezongen door beroemde castrati. Maar terwijl deze opera's zich concentreerden op de poëzie van de woorden, had dit tegen het einde van het tijdperk plaats gemaakt voor het primaat van de vocale virtuositeit, de bel canto-benadering. Tijdens de zogenaamde 'gouden eeuw van de opera', ontwikkelden componisten zoals Verdi en Wagner onderscheidende, nationale tradities. In de jaren na de Franse revolutie had een nieuwe, industriële middenklasse het geld om het theater te bezoeken, gedreven om 'in cultuur gebracht' te worden. Een golf van romantiek overspoelde Europa en opera werd toegankelijker voor die opgeschrikte burgers; in een paar decennia konden zelfs de lagere klassen van opera genieten, want de fonograaf en de radio brachten de caterwauling precies in hun krotten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_OPERA_BALLET_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>In de 16e eeuw, Catherine de Medici - vrouw van Henry II van Frankrijk en beschermheer van de kunsten (onder andere) - gesponsorde vertoningen van verfijnde dans, het ballet de cour, voor de opbouw van edelen en vrouwen bij haar royale hofevenementen. Een eeuw later probeerde Louis XIV, een gepassioneerde dansfan, ballet te populariseren en standaardiseren; in 1661 hielp hij met de oprichting van de Académie Royale de Danse in Parijs. Tegen 1681 waren balletuitvoeringen verplaatst van de rechtbank naar het podium, en vroege balletten van het romantische tijdperk zoals Giselle en La Sylphide bleken populair tot ver buiten Frankrijk ... vooral in het tsaristische Rusland. Russische componisten en choreografen produceerden zwaaiende werken als The Nutcracker, Swan Lake en The Sleeping Beauty, die zelfs de leek kon waarderen tijdens oorlogen en revoluties.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De meeste First World-landen hebben nu militaire formaties die snel in het veld kunnen worden ingezet; in tegenstelling tot "Quick Deployment Forces" (die van lokale aard zijn - zoals de Amerikaanse Nationale Garde), zijn "Rapid Deployment Forces" (RDF) bedoeld voor buiten de grenzen van het thuisland. Over het algemeen bestaan deze RDF uit elite-formaties, zoals de Amerikaanse 82nd Airborne Division, 75th US Ranger Regiment of British Royal Marines. Ze hebben allemaal de missie om gevechtseenheden binnen de 18 uur na melding "wielen omhoog" en strijdklaar te maken, en allen worden getraind in "gedwongen binnenkomst" in vijandelijk gebied om belangrijke plaatsen (zoals vliegvelden of stranden) te grijpen en te beveiligen voor volgers. eenheden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De geschiedenis van snelle inzetkrachten is rijk en gevarieerd, zoals bij de meeste elitaire militaire eenheden. Mariniers zijn misschien wel de oudste van dergelijke formaties, en traceren hun antecedenten terug naar de marine-landing kustfeesten van Peter de Grote en de US Marine Corps werd oorspronkelijk opgericht door het Continentale Congres in 1775. De laatste verdiende zijn "snelle" reputatie tijdens gevechten zoals de Eerste Barbarijse Oorlog, de Mexicaans-Amerikaanse Oorlog, de Bokseropstand en tijdens tientallen missies om Amerikaanse belangen over de hele wereld te beschermen. In Europa werden intussen lichte infanterie-eenheden zoals grenz, chasseur en jager (afhankelijk van nationale voorkeuren) gevormd die snel konden worden gemobiliseerd en naar de grens konden worden getransporteerd. In de loop van de tijd werden airborne en air mobiele eenheden aan de mix toegevoegd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Met het begin van de Koude Oorlog ontwikkelden beide partijen RDF-gevechtsorders waarin eenheden van verschillende diensten waren verwerkt. In Groot-Brittannië bestond de Joint Rapid Reaction Force uit een pool van gespecialiseerde eenheden van alle drie de strijdkrachten, in staat om operaties op te zetten onder auspiciën van de NAVO, de Europese Unie of de Verenigde Naties. De Verenigde Staten hebben in maart 1980 een eigen Rapid Deployment Joint Task Force opgericht met de specifieke missie om "de regionale stabiliteit en de oliestroom in de Golf naar het westen te helpen handhaven." In Rusland heeft de Collective Rapid Reaction Force, gevormd in 2009, grotendeels de Sovjet VDV verdrongen (luchtgedragen) eenheden die voor dergelijke doeleinden worden gebruikt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Op zijn meest elementaire, politieke filosofie is gericht op het concept van de schepping van de overheid; welke vorm moet het aannemen; wat wordt bedoeld met de wil van vrijheid, gerechtigheid, de wet en andere beschaafde ficties; en de rechten (minimaal) en plichten (zo ongeveer al het andere) van de burgers. Zoals je je kunt voorstellen, zijn politieke filosofen het daar niet zo over eens. In feite is de betekenis van de term 'politiek' op zichzelf een van de meest controversiële onderwerpen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De politieke filosofie begon in ethische debatten over vragen over wat een 'goed leven' is. Aangezien mensen van nature sociaal zijn - er zijn maar weinig echte heremieten over - volgt de vraag hoe een persoon zich zou moeten gedragen in het gezelschap van anderen. De Chinese politieke filosofie dateert uit de Periode van de Strijdende Staten, in het bijzonder naar de geschriften van Confucius in de 6e eeuw voor Christus. Het eerste werk van de westerse politieke filosofie is de Republiek van Plato, die oplossingen zocht voor wat hij als onrecht en ongelijkheid zag; om dit te doen, stelde hij de eerste voor van wat vele utopische (in zoverre dat ze "morele") politieke systemen zouden zijn. De Romeinse politieke filosofie werd sterk beïnvloed door de stoïcijnen, en was daarom meestal wat pragmatischer.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Na enkele eeuwen met een meer theologische benadering, keerde de politieke filosofie van de Renaissance terug naar het pragmatische - zoals belichaamd door het werk van Niccolo Machiavelli. En dan een stel intellectuelen ... Rousseau, Hobbes, Locke, Montesquieu en dergelijke ... begonnen over het 'sociaal contract', mensenrechten, gelijkheid en dergelijke, te spuien, wat leidde tot een aantal revoluties, vooral de Franse die de beschaving op zijn kop zette hoofd. Om de zaken nog verder te verwarren, terwijl het industrialisme in stand werd gehouden, stelden marxistische politieke filosofen (Marx, Engels, Lenin, enz.) Een nieuw soort politieke structuur voor - radicaal socialisme - als de enige "correcte" regeringsvorm ... die leidde tot weer een bloedige revolutie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>En politieke filosofen moeten het nog eens zijn over wie gelijk heeft ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Gedurende het grootste deel van de menselijke geschiedenis hebben mannen hard gewerkt om 'plezier' te hebben en te genieten van hun vrije tijd. Vrije tijd was in de eerste plaats een voorrecht voor de welgestelden; alle anderen werden geconfronteerd met een onophoudelijke strijd om voedsel, onderdak, kleding en veiligheid. Terwijl mensen altijd al hadden genoten van het spelen en kijken naar sport, vooral teamsporten, waren dit over het algemeen amateurcompetities - afgezien van die bloedige wagenrennen in Rome, balspellen in Meso-Amerika en polowedstrijden in Perzië. Maar met de vrijetijdsindustrie die tijdens de Industriële Revolutie explodeerde en mensen die willen betalen om betaalde atleten te zien concurreren, en al die lege uren om te vullen voor de arbeidersklasse, nou ... professionele sporten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Openbare schoolsporten en clubsporten in Engeland waren de woede sinds de jaren 1660 en halverwege de 1700 werden de eerste "eerste klas" (semi-professionele) teams in cricket gevormd. Ondertussen woedde de industriële revolutie. Toen de massa's naar de steden verhuisden, brachten ze hun landelijke sporten met zich mee; en vooruitgang op het gebied van transport en communicatie heeft mogelijkheden gecreëerd voor universitaire teams om tegen elkaar te concurreren. Dit alles leidde tot pogingen om standaardregels op te leggen, en in 1848 AD codificeerden de Cambridge-regels het spel van verenigingsvoetbal (in sommige achtergebleven plaatsen bekend als voetbal). Dit leidde op zijn beurt tot de oprichting van de voetbalbond in 1863 in Londen, het eerste bestuursorgaan van een toeschouwerssport; het jaar daarvoor betaalde de Notts County Football Club een aantal van zijn spelers, waardoor het de oudste professionele club ter wereld is.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ondertussen, over de vijver, veroverde de honkbalsport na de burgeroorlog de aandacht van de massa's in Noordoost-Amerika. Omdat geld een grote stimulans leek om hard te spelen, plaatsten verschillende vroege honkbalteams hun spelers op salaris, de eerste was de Cincinnati Red Stockings die begon in 1869. In 1871 werd de eerste professionele honkbalcompetitie opgericht en tegen het begin van de 20e eeuw waren de meeste grote steden in het oosten van de Verenigde Staten hadden een of meer professionele teams, verdeeld in nationale en Amerikaanse afdelingen. En sport is sindsdien niet "leuk" geweest.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RECORDED_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het verleden begrijpen lijkt nog een andere fundamentele menselijke behoefte te zijn, en het vastleggen van de geschiedenis ontstond onafhankelijk in beschavingen in de antieke geschiedenis. De vroegste eenvoudige chronologieën dateren uit het oude Mesopotamië en Egypte. Maar de eerste feitelijke feitelijke (min of meer) geschiedenis die niet alleen in tombes en tempels was uitgehouwen, waren de 'Twenty-Four Histories' van China, de officiële verslagen van de dynastieën daar van C. 3000 voor Christus door de Ming-dynastie van de 17e eeuw na Christus. Beginnend met de Tang, heeft elke dynastie een officiële functie ingesteld om de geschiedenis van zijn voorganger te schrijven aan de hand van gerechtsdossiers; uiteindelijk bedroeg dit 3213 volumes (van soms twijfelachtige waarde).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RECORDED_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>In de westerse beschaving wordt Herodotus van Halicarnassus (omstreeks 450 v.Chr.) Over het algemeen geprezen als de 'Vader van de geschiedenis', hoewel het zijn hedendaagse Thucydides was die de geschiedenis feitelijk benaderde als een methodisch verslag van ware gebeurtenissen. Anders dan Herodotus beschouwde Thucydides de geschiedenis als het product van keuzes gemaakt door menselijke wezens, een kwestie van oorzaak en gevolg in plaats van een goddelijke interventie zoals Herodotus (en later een hele groep christelijke geleerden) deed. Doorheen de middeleeuwen en de renaissance werden gebeurtenissen gezien (en geregistreerd) door de religie. Het werd aan de Duitse Georg Friedrich Hegel overgelaten om terug te keren naar een seculiere benadering van de geschiedenis; Hegel zelf verfijnt eenvoudig de benadering van de Arabische historicus Ibn Khaldun, die beweerde dat het verleden een vreemd landschap was en behoefte had aan interpretatie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RECORDED_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De top van de geschiedenis van de Verlichting werd bereikt met Edward Gibbon's monumentale zesdelige werk over het verval en de val van het Romeinse Rijk, gepubliceerd in 1776. Met zijn nadruk op objectiviteit en het gebruik van primaire bronnen, maakte het Gibbons de eerste 'moderne historicus'. "Een claim maakte ook over Leopold von Ranke (1795-1886), die zich concentreerde op archiefonderzoek en de analyse van historische documenten met de nadruk op de verhaalgeschiedenis. Tegen de tijd dat de Franse Annales School en de marxistisch-leninistische benaderingen de geschiedenis op een nieuwe manier wilden interpreteren, was de geschiedenis niet langer alleen een feitelijk relaas, maar bood het inzicht in hoe ... en waarom ... de beschaving werd zoals hij is.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_REFORMED_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Er wordt gezegd dat een kleine rebellie zo nu en dan een goede zaak is, maar zelden geeft het een even diepgaande verandering als de protestantse reformatie van de 16e eeuw. Een Duitse theoloog genaamd Martin Luther trof de wedstrijd door te protesteren tegen de plenaire aflaat van de katholieke kerk, de gewoonte die de rijken toestaat letterlijk hun weg uit de hel te kopen. Deze ideeën vonden plaats bij een snelgroeiende groep demonstranten in heel Europa, die uiteindelijk leidde tot een religieus schisma van de kerk. Al snel verspreidde het Lutheranisme zich door het Heilige Roomse Rijk, hervormde kerken ontstonden in Zwitserland en Nederland, en Presbyteriaanse congregaties vormden zich in Schotland. (Ondertussen richtte Hendrik VIII van Engeland de Anglicaanse kerk op om van zijn vrouw te scheiden en met de jongere Anne Boleyn te trouwen.)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_REFORMED_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Er was al een verzwakking gaande in het katholicisme, toen het humanisme en de wetenschappelijke revolutie de aanvaarde 'heilige' woorden uitdaagden. Bovendien was het vrije denken in het buitenland in de bloeiende stedelijke steden en tussen de opkomende (en vastberaden) middenklasse. Zoals vaak gebeurt, kwam deze Reformatie met veel bloed; de Dertigjarige Oorlog verwoestte Duitsland en doodde naar schatting 25% tot 40% van de bevolking terwijl het Heilige Roomse Rijk probeerde het katholicisme te herwinnen. De Vrede van Westfalen in 1648 na Christus beëindigde uiteindelijk de oorlog door te verzekeren dat elke soeverein het recht had om de religie van zijn staat te bepalen, en dat christenen die overal woonden het recht hadden om hun geloof in het openbaar te beoefenen (gedurende bepaalde uren, dat is).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_REFORMED_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Hervorming in religie is zeker niet beperkt tot het christendom. Hervormingsbewegingen binnen de islam en het jodendom hebben geleid tot nieuwe takken van het oorspronkelijke geloof in plaats van scheuring. Hierin hebben de hervormers geprobeerd de traditionele 'kerk' aan te passen aan liberale, op de mensenrechten gerichte waarden. Deze bewegingen kwamen voort uit verschillen in interpretatie van kernwaarden, met de nadruk op de evoluerende aard van hun verplichtingen en praktijken. Vergelijkbare bewegingen hebben het Boeddhisme en het Hindoeïsme ontwikkeld, omdat deze oude religies op zoek zijn naar relevantie in de moderne beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCORCHED_EARTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Oorlog gaat nooit simpelweg over het verslaan van vijandige legers. Om te winnen, moet men de middelen en het moreel van een vijand vernietigen om de oorlog voort te zetten. Deze vorm van verlatenheid was al te bekend voor burgers uit de oudheid tot aan het einde van de Renaissance, maar de vele vorderingen van de Industriële Revolutie maakten snelle, grootschalige vernietiging tot een legitieme militaire strategie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCORCHED_EARTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Een beleid met verschroeide aarde verwijdert of vernietigt het vermogen van een vijand om oorlogsvoedsel, benodigdheden, infrastructuur of iets anders te gebruiken dat de vijand nuttig zou kunnen vinden. Tsaar Alexander I van Rusland heeft de invasie van Napoleon Boneparte in 1812 tot staan gebracht en verhongerd door het Russische platteland te verbranden. Deze verdedigingsstrategie met verschroeide aarde stelde Alexander in staat zijn eigen landbouwgrond te vernietigen in plaats van het grote leger van het land te laten leven. In de Amerikaanse Burgeroorlog bracht generaal William T. Sherman geschroeide aarde naar het territorium van zijn vijand. Sherman's "Mars naar de zee" verwoestte honderden kilometers spoorweg, plunderde miljoenen kilo's voedsel en verbrandde zowel militaire doelen als civiele eigendommen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCORCHED_EARTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Terwijl veel landen enige mate van oorlog met verschroeide aarde beoefenden, zag de Tweede Wereldoorlog het op grote schaal gebeuren - tragisch genoeg tijdens de Duitse invasie van de Sovjet-Unie. Wat de Sovjettroepen tijdens de Duitse opmars niet vernietigden, deden de Duitse troepen toen ze drie jaar later terugtrokken. De verschrikkelijke, grootschalige effecten op de burgerbevolking, opnieuw gezien tijdens conflicten in Korea en Vietnam, hebben ertoe geleid dat de strategie werd verboden krachtens de Geneefse Conventie van 1977.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>ICYMI, sociale media bevat alles wat je moet weten over de menselijke beschaving ... of tenminste die stukjes ervan die de aangesloten mensen weten. Behalve misschien of sociale media de zegen is of de vloek van de 21ste eeuw. BTAIM, ze weten niet eens precies hoe het is begonnen. LMAO.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>B4 was er Six Degrees, weblogs of My Space, het begon met de eerste dial-up BBS gelanceerd door Ward Christensen en Randy Suess in Chicago in februari 1978 AD. Deze primitieve online ontmoetingsplekken waren onafhankelijk geproduceerde code-eenheden waarmee gebruikers konden communiceren via een centrale server waar ze bestanden konden downloaden en openbare berichten konden publiceren. Deze services met alleen tekst werden al snel populair bij BFF's via WOM, en in de jaren tachtig en het begin van de jaren negentig ontstonden verschillende diensten, zoals FidoNet, om deze BBS's te koppelen aan wereldwijde berichtenborden. Ondertussen breidden commerciële diensten zoals CompuServe zich uit naar het publieke domein, met discussieforums over allerlei onderwerpen ... en een nieuwerwetse service die 'e-mail' werd genoemd. FOMO bracht duizenden Gen-Xers in de plooi.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>In 1997 was de eerste site die iedereen kan overeenkomen een SMP gelanceerd: SixDegrees.com. Het duurde slechts tot 2001 vanwege een toename van SPAM, waardoor abonnees een profiel konden maken dat ze konden bijwerken en vervolgens andere gebruikers konden 'bevrienden'. Ter info: in 2000 hadden ongeveer 100 miljoen mensen toegang tot internet; allerlei gebruikers gebruikten chatrooms voor discussie, dating en delen. De eerste social media-stijging volgde kort daarop met de lancering van LinkedIn (2002) en MySpace (2003). Maar IMHO was het 2004 en de lancering van Facebook door Mark Zuckerberg en 2006 en de lancering van Twitter door Jack Dorsey die de "verbonden" wereld van sociale media heeft gevestigd. Tegenwoordig kan op deze en tientallen andere diensten (Flickr, Tumblr, Habbo, Sina Weibo, etc.) vrijwel elk tekst-, video-, audio- of afbeeldingsbestand worden gedeeld op allerlei soorten apparaten, zelfs mobiele apparaten ... hoewel TBH, het is steeds moeilijker om het kaf van het koren te scheiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>DFTBA ... IRL.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SPACE_RACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Na de oorlog hebben de Verenigde Staten en de Sovjetunie honderden overlevende Duitse wetenschappers aangeworven, gedwongen of eenvoudigweg gekidnapt ... en niet zo talrijk als degenen die aan de Nazi-raketprogramma's hadden gewerkt. Toen de Koude Oorlog oplaaide, werd ruimte een ander concurrentiegebied voor de twee grootmachten, aangezien beide zijden probeerden de superioriteit van hun technologie (en, bij uitbreiding, het politiek-militaire-economische systeem) te bewijzen. In eerste instantie was het de bedoeling om grotere versies van de Duitse V-2-raketten te lanceren, degenen die in staat zijn een kernkop naar verre steden te voeren. Maar al snel zagen sommige lichtgekke zieners een "beter" gebruik voor die ballistische raketten; in 1955 na Christus, slechts vier dagen na elkaar, kondigden beide landen afzonderlijk en publiekelijk aan dat ze tegen 1957 of '58 een kunstmatige satelliet in een baan om de aarde zouden plaatsen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SPACE_RACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De Sovjets wonnen de eerste etappe van de ruimterace en lanceerden Sputnik I in oktober 1957 in een baan om de aarde; vier maanden later zetten de Duitser von Braun (die de Amerikaanse inspanningen leidde) en zijn team Verkenner I bovenop een viertraps Juno I in Cape Canaveral en vuurden het af. In de loop van de volgende jaren, werden verscheidene ongelukkige honden en apen in een baan geschoten op one-way reizen, allen leidend aan de Sovjets lancering van Yuri Gagarin in een baan in april 1961 ... die genoten van een round-trip. Opnieuw waren de Amerikanen de race met maanden verloren, terwijl John Glenn in februari 1962 om de aarde draaide in Vriendschap 7. Toen de Amerikaanse president Kennedy zijn stoutmoedige bewering deed dat Amerika vóór het einde van het decennium een man op de maan zou brengen, weer opgewarmd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SPACE_RACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De volgende jaren waren gemarkeerd met een aantal spectaculaire mislukkingen (exploderende raketten zorgen voor geweldige beelden), voor zowel de Sovjets als de Amerikanen, maar culmineerden met de lancering van Apollo 8 in 1968, de eerste bemande missie om de maan te laten draaien. Op 20 juli 1969 riep de Amerikaanse astronaut Neil Armstrong "een kleine stap voor de mens, een gigantische sprong voor de mensheid" uit. In juli 1975, toen de betrekkingen tussen Rusland en Amerika ontdooiden, betekende de eerste gezamenlijke missie - de Apollo-Sojoez-aanlegplaats - de ruimte race was voorbij.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_STATE_WORKFORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het werk begon met Homo sapiens; samen met het maken van gereedschap, een complexe hersenstructuur en een gesproken taal was de organisatie van de arbeid verantwoordelijk voor de verovering van de natuur door de mensheid en zeker van gedifferentieerde mensen van andere dieren. In het Oosters Despotisme maakt de historicus Karl Wittfogel een sterke bewering dat de grootschalige irrigatieprojecten in het oude Mesopotamië en Egypte, gebouwd door arbeiders die door de staat zijn ingelijfd, de beschaving brachten: werkspecialisatie, de opkomst van sociale klassen, georganiseerde overheid en culturele hiërarchie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_STATE_WORKFORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Spaar voor het leger van de milities (natuurlijk) het vermogen om een staatswerkgroep te "opstellen" voor monumentale projecten voor openbare werken was het primaire vertoon van macht en "zorg" voor zijn onderdanen door de oude heerser. Mettertijd hebben deze openbare projecten allerlei vormen aangenomen; de Grote Piramide in Giza gebruikte meer dan 100.000 arbeiders in 20 jaar en de Grote Muur in China gebruikte zelfs generaties meer dienstplichtigen. In deze en andere projecten waren de arbeiders meestal boeren (in plaats van slaven, die veel te waardevol waren om te verspillen door de duizenden die zulke wonderen bouwden), die de staat dienen als een vorm van dienstentaks. De Romeinen pionierden geavanceerde organisatorische technieken voor hun geschoolde staatsbevolking om de infrastructuur te bouwen die van Rome een millennium rijk maakte: wegen, aquaducten, openbare baden, havens, dokken, vuurtorens en uitgaansgelegenheden zoals het Colosseum en Circus Maximus.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_STATE_WORKFORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>De arbeidsdienst aan de staat nam verschillende vormen aan, maar alle brachten een soort van onbetaald, onvrij werk met zich mee. Populair in de westerse beschaving was corvée, arbeid die met tussenpozen van aard was en gedurende beperkte perioden; in de oudheid voor een enkel groot project, dat zich in het Verre Oosten in een aantal dagen per jaar in opdracht van de heer ontwikkelt. Serfdom was the standard under feudalism, with the peasants required to work for the “Lord of the Manor” in whatever capacity he (or she) might deem necessary … including helping with the monarch’s or Catholic Church’s latest construction folly. Then came the Industrial Revolution’s debt-bondage and wage-slavery … although collective bargaining, minimum wage, child labor laws, prisoners’ rights, and the 40-hour week have pretty much done away with a state workforce.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SUFFRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Stemrecht - het vreemde idee dat iedereen in een democratie het verdient om te stemmen. Vóór de eerste van een reeks hervormingen in 1832 na Christus in het Verenigd Koninkrijk was slechts 3% van de volwassen mannelijke bevolking 'gekwalificeerd' om te stemmen. In het algemeen, zowel in Amerika als in Europa, hing het recht om te stemmen af van hoeveel iemand verdiend heeft en wat de waarde van zijn eigendom is. Dus de meerderheid van de mensen die konden stemmen waren zowel rijk als mannelijk. Gedurende het begin van de 19e eeuw vochten idealisten om de franchise uit te breiden tot vrouwen, de niet-rijke, immigranten en verschillende minderheden met enkele toegekende concessies (zoals het amendement uit 1870 in de Verenigde Staten). Maar grotendeels was stemmen nog steeds een mannelijk voorrecht van de blanke, middenklasse.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SUFFRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Hoewel de geschiedenis van het algemeen stemrecht een mengelmoes is van hervormingsbewegingen en burgerprotesten en redactionele tirades, waren de meest zichtbare (en luidruchtige) inspanningen van vrouwen in de Verenigde Staten en Groot-Brittannië om te gaan stemmen. Hoewel op de meeste plaatsen de volledige vrouwelijke stemrecht nog tientallen jaren bestond, waren er enkele korte voorbeelden geweest van vrouwen die de stem hadden: in Zweden - Finland 1718-1772, Corsica 1755 tot 1769, en zelfs in New Jersey in 1776 (het werd ingetrokken in 1807 ).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SUFFRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>In de Verenigde Staten begon de campagne voor vrouwenkiesrecht serieus in 1848 toen een groep abolitionisten, voornamelijk vrouwen, zich verzamelde in Seneca Falls om de rechten van vrouwen in een democratie te bespreken. Het resultaat, een aanzienlijke - en soms gewelddadige - inspanning om de stemming te winnen. Ondertussen werd het kiesrecht in het Verenigd Koninkrijk, na de gebrekkige Akte van 1832, een politiek onderwerp, dat leidde tot de vorming van de Nationale Vereniging voor Vrouwenkiesrecht in 1867 en de nog meer militante Vrouwen Sociale en Politieke Unie in 1903. Hoewel het proces vertraging had opgelopen door de afleiding van de Eerste Wereldoorlog, in 1920 in de Verenigde Staten en in 1928 in het Verenigd Koninkrijk, kregen vrouwen eindelijk volledige stemrechten ... ruim na Nieuw-Zeeland (1893) en Finland (1906).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zodra de beschaving de georganiseerde religie schiep, was het onvermijdelijk dat theologen zouden volgen. Theologie is een 'filosofische discipline die zich bezighoudt met religieuze speculatie en apologetiek', gericht op het goddelijke en heilige, de mensheid en 'god', redding en eschatologie. In haar pogingen om net zo toepasbaar en systematisch te zijn als welke wetenschap dan ook, heeft theologie een groot aantal 'ismen' voortgebracht: agnosticisme, atheïsme, deïsme, dualisme, monotheïsme, pantheïsme, polytheïsme, animisme, totemisme en dergelijke. Hoewel het zeker van toepassing is op alle religies, is de theologie een belangrijke rode draad geweest, voornamelijk in de religies van Abraham - jodendom, christendom, islam en hun uitlopers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De filosoof Plato identificeerde de term 'theologie' met de mythische, die een tijdelijke pedagogische betekenis zou kunnen hebben, maar die uiteindelijk zou worden gereinigd van de rationele staat. Deze identificatie van theologie met mythologie bleef gewoon in de mediterrane beschavingen totdat de christenen aanstoot namen en verklaarden dat de theologie een manier was om het goddelijke te verkondigen, om het te belijden en om deze belijdenis te prediken. Aldus was theologie door de vroege Middeleeuwen de poging van de aanhangers om een logische en redelijke geloofsverklaring te maken, om die verklaring in termen van rationalisme te expliciteren, en om ze in de context van de "echte" wereld te plaatsen, evenals de spirituele . In de Renaissance probeerden theologen sterk afstand te nemen van de mystiek en serieus te worden genomen door andere academische disciplines.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Tijdens de late Middeleeuwen en de vroege Renaissance was theologie het ultieme onderwerp op de meeste universiteiten, met de titel "Koningin van de wetenschappen" en diende als deksteen voor het Trivium en Quadrivium waarvan geleerd werd dat jonge mannen de knie zouden krijgen. De eminente plaats van theologie in het curriculum van de universiteit werd eindelijk uitgedaagd tijdens de Verlichting, vooral in Duitsland. Het grootste deel van het onopgeloste debat is sindsdien gericht op de vraag of de methoden van de theologie op de juiste wijze theoretisch en wetenschappelijk zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De Verlichting was een uitgestrekte intellectuele, filosofische, culturele, sociale beweging gemarkeerd door empirisme, wetenschappelijk rationalisme en reductionisme, getoond in het verhoor van religieuze en politieke orthodoxie. Het kwam voort uit het denken van verschillende invloedrijke denkers die op verschillende plaatsen schrijven over verschillende onderwerpen - politiek, wetenschap, religie, esthetiek - en zich over Europa verspreidden, de verschillende stromen mengden zich en muteerden. Kortom, het was een vloedgolf van rationalisme ... en beschoot de beschaving in een nieuw kanaal.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De macht van de rede werd eerst verkend door de filosofen van het oude Griekenland, torenhoge denkers zoals Plato, Aristoteles, Zeno, Socrates en Thales van Miletus. De Romeinen hebben het Griekse denken overgenomen en aangepast om hun denken op te nemen van een rationele natuurlijke orde en natuurlijke wetten, maar het grootste deel hiervan werd door de Kerk in de volgende eeuwen verworpen, totdat Thomas van Aquino de rede oprichtte als een instrument van begrip ... hoewel hij het ondergeschikt maakte aan geestelijke openbaring van de geopenbaarde waarheden van de kerk. Al snel zorgde een herontdekking van de oude klassieken, humanisme, experimentele wetenschap, de Renaissance en de protestantse reformatie voor een nieuwe manier van denken. Denkers zoals Bacon, Galileo en Copernicus daagden het dogma van de kerk uit over de manier waarop het universum werkt; de wil van Voltaire, Diderot, Rousseau, Hume en Smith boden nieuwe ideeën over de menselijke conditie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sommige historici dateren de Verlichting uit 1715 (het jaar waarin Lodewijk XIV stierf) tot 1789 AD (het begin van de Franse Revolutie), want tijdens deze periode verspreidden grote denkers hun gedachten door middel van vergaderingen op wetenschappelijke academies en samenlevingen, literaire salons, vrijmetselaars. loges, en vooral door gedrukte boeken en pamfletten. Vooral virulent waren de concepten van rationele politiek, zoals denkers zoals John Locke en Thomas Hobbes en Thomas Paine zich omgaven voor individuele rechten, het sociale contract en de representatieve regering. Dit was afschuwelijk denken aan de monarchen en de kerk. En zo'n denken leidde tot verschillende revoluties, de Napoleontische oorlogen, de industriële revolutie en alles sindsdien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_TOTALITARIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De term 'totalitarismo' werd voor het eerst gebruikt door de 'filosoof van het fascisme' Giovanni Gentile in het midden van de wereldwijde depressie om het geruststellende gevoel over te brengen van een 'alomvattende, totale staat' die veiligheid en welvaart zou kunnen bieden aan haar burgers. als ze maar een deel van hun vrijheden opgeven. Men kan stellen dat totalitarisme een eeuwenoud begrip is, ongeveer millennia lang. Onder minister Li Si was wetticisme de heersende filosofie van de Qin-dynastie: politieke activiteiten werden beperkt, liberale literatuur vernietigd en degenen die niet conformeerden werden ter dood gebracht. De starre kaste-gebaseerde samenleving voorzien door Plato in de 'Republiek' heeft veel totalitaire trekken, en Machiavelli's 'De Prins' bood nog meer totalitaire idealen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_TOTALITARIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Een aantal politieke filosofen en historici hebben zich beziggehouden met het totalitarisme. Hoewel ze het over veel andere dingen niet eens zijn (zoals hoe effectief het is, onder welke omstandigheden en met welke resultaten), zijn ze het erover eens dat er vijf belangrijke kenmerken zijn die samen een totalitaire staat onderscheiden: een officiële ideologie waaraan algemene naleving is verplicht; een enkele partij, hiërarchisch georganiseerd, verweven met de staatsbureaucratie; monopolistische controle van de strijdkrachten; monopolistische controle van de massamedia; een systeem van terroristische politiecontrole; centrale richting van de kapitalistische economie van de staat.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_TOTALITARIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Hoewel het ondenkbaar is dat een rationeel persoon bereid zou zijn om politiek pluralisme en individuele vrijheid op te geven, bevat ware liberalisme een tegenstrijdigheid: ongebreideld streven naar persoonlijke vrijheid is een bedreiging voor anderen en dus voor de samenleving. En pluralisme kan leiden tot verlamming. Met hun nadruk op het sociale in plaats van het individu, en gehavend door de politieke en economische chaos na de Eerste Wereldoorlog, bevorderde een aantal politieke leiders totalitarisme (inderdaad waren er totalitaire bewegingen in de meeste landen) en sommigen kwamen aan de macht: Benito Mussolini in Italië (1922), António Salazar in Portugal (1932), Adolf Hitler in Duitsland (1933) en Francisco Franco in Spanje (1936). En een flink aantal sinds ... in Argentinië, Paraguay, Haïti, Albanië, Angola, Irak, Oeganda, etc., etc.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_URBANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Geschat wordt dat in 2050 na Christus ongeveer 70% van de wereldbevolking in stedelijke gebieden zal wonen, waardoor schaarse bronnen worden opgezogen en afval wordt gecreëerd op een ongekende schaal in de menselijke beschaving. Het is een trend die vooruitgang heeft geboekt sinds de eerste steden ontstonden in het oude Egypte, Mesopotamië, India en China, toen de mensheid uiteindelijk verder ging dan zelfvoorzienende landbouw en primitieve samenlevingen zich konden veroorloven om 'nutteloze' monden te voeden - priesters, filosofen, bureaucraten en dergelijke. Maar steden waren beperkt tot de bevolking die de lokale landbouw kon ondersteunen, "lokaal" groeide terwijl het vervoer uitbreidde. Ook was de landbouwproductie arbeidsintensief en waren er in de steden maar zo veel banen beschikbaar voor ambachtslieden en andere ambachten. Maar het begin van de agrarische en industriële revoluties in de 18e eeuw verbrijzelde dat millennia-oude evenwicht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_URBANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Slechts drie procent van de mensheid leefde in 1800 in steden; tegen 1900 was dat cijfer gestegen tot 14 procent en 12 steden hadden meer dan een miljoen inwoners. Slechts een halve eeuw later was dat percentage verdubbeld en waren er 83 steden in de wereld met meer dan een miljoen mensen. Steden werden steeds drukker; het aantal "megasteden" - die met een bevolking van tien miljoen of meer - is gestegen van drie in 1975 tot 16 in 2000 en zal naar verwachting 27 zijn in 2025. Allemaal dankzij technologie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_URBANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sociologen hebben voorgesteld dat de Industriële Revolutie de vier natuurlijke grenzen op de groei van stedelijke centra afdeed: de afstand tot voedsel en watervoorzieningen, de geografische omvang van muren en vestingwerken, de snelheid van het verkeer (al die traag bewegende ossenkarren en voetgangers) en de beschikbaarheid van stroom. Stoommotoren en auto's, aardgas en elektriciteit, ijskasten en binnenleidingen, artillerie en vliegtuigen. De telefoon en auto brachten nog een andere fase van verstedelijking in het begin van de 20e eeuw, het fenomeen van de buitenwijken. Niet langer hoefden de mensen in de buurt van de fabrieken en kantoren te leven waar ze in de steden werkten; nu konden ze weer op het "platteland" leven.</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
