<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>In Civilization VI zitten gebouwen niet langer gevangen in je stadscentrum, maar kunnen ze als onderdeel van wijken over je territorium lopen. De kaart is belangrijker dan ooit omdat u te maken krijgt met belangrijke strategische plaatsingsbeslissingen. Campussen en de locaties van de Heilige Site krijgen speciale voordelen van plaatsing bij Bergen, maar alleen de voormalige profiteert ook van een nabijgelegen bron van regenwoud.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_CITY_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het politieke, culturele, historische, commerciële en geografische hart van een stad ... althans, dat is de theorie. In verschillende delen van de wereld, toen dorpen uitgroeiden tot steden en steden in steden, werden verschillende aspecten van deze symbiotische kwaliteiten van de beschaving benadrukt, meestal zonder voorbedachtheid. Er wordt veel onthuld over een volk door rond te dwalen door het stadscentrum. Zelden leven folk eigenlijk in het centrum van de stad (tot de komst van wolkenkrabbers en appartementen); in plaats daarvan is het de "binnenstad" waar de persoonlijkheid van de stad te zien is, met zijn spectaculaire monumenten, grote parken, torenhoge kantoren, pretentieuze overheidsgebouwen en dergelijke. Vaak omvat het het eerste geregelde deel (de eenvoudige huizen nu genivelleerd door stedelijke vernieuwing) en dat geldt ook voor de meest historische wijk van de nu uitgestrekte stad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HOLY_SITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>In door god aangedreven beschavingen is het niet onbekend dat religieuze "districten" evolueren in sommige steden, waar alle heiligdommen, tempels, kloosters, altaren, kerken samenkomen. Vaak lijken deze op te duiken op een heilige plaats, de plaats van een wonder, een visioen of een openbaring. De heiligste plaats in de islam, gecentreerd op de Ka'aba, is er zo één. Jeruzalem is een epicentrum voor heilige plaatsen. Dan is er het Rooms-katholieke Vaticaan, een hele heilige stad gebouwd in het midden van Rome. En mensen maken nog steeds pelgrimstochten naar dergelijke plaatsen, zoals de Hadj naar Mekka of het dagelijkse gebed van de Sikhs om de Gouden Tempel in Amritsar te bezoeken of de vurige wens om de Tempelberg te zien bij het Uitverkoren Volk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_CAMPUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De term 'campus' is het Latijnse woord voor 'veld' en werd voor het eerst toegepast op het terrein van wat de Princeton-universiteit zou worden die in 1746 na Christus werd gesticht; het woord is sindsdien toegepast op de meestal aangelegde setting van elke instelling voor hoger onderwijs (en soms op pretentieuze kantoorcomplexen). De traditie van de campus als een speciaal wijk dat is gewijd aan leren heeft zijn wortels in Europese scholen uit de 12e eeuw, waar instructeurs en studenten samen woonden in een zelfregulerende, afgezonderde nederzetting. Die vroege campussen met hun collectieve rechten en wettelijke voorrechten werden vaak gewaarborgd door handvesten van prinsen of prelaten, waarbij het land werd 'gedoneerd' door de stad waarin ze zich bevonden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ENCAMPMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toen een oude heerser besloot dat hij een professioneel leger nodig had - in plaats van een stelletje goedbedoelende boeren gewapend met spitse stokken - moest er ergens een plek zijn om het te zeggen als het niet uitkwam over dood en chaos. Omdat het niet zou lukken om de soldaten te laten mengen met het gemiddelde volk, werden kampementen opgericht om de troepen onder te brengen en op te leiden. Vaak versterkt, met alles wat nodig was voor het welzijn van het leger - barakken, stallen, winkels, oefenterreinen, enzovoort - zouden deze kampementen best indrukwekkend kunnen zijn; op het hoogtepunt van het Romeinse Rijk kon een gestandaardiseerd militair kamp onderdak bieden aan een heel legioen. Inderdaad verbood de Romeinse wet en traditie elk legioen om zelfs de stad binnen te gaan - geen slecht idee, totdat Lucius Sulla zijn legioenen binnen marcheerde en zich in 87 voor Christus tot dictator verklaarde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HARBOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Veilige haven, beschutting tegen stormen, plaats om te rusten en te herstellen, haven. Zodra mannen gingen zeilen, werd de behoefte aan havens duidelijk. Vroege beschavingen zochten natuurlijke havens op, en de geschiedenis werd vaak bepaald door waar deze maritieme nederzettingen zaten. Mettertijd werden golfbrekers, steigers, zeeweringen, vuurtorens en droogdokken toegevoegd en de zeebodem werd indien nodig gebaggerd om de haven open te houden. De havens waren de centra van handel en zeeoorlog, het startpunt voor exploratie en eindpunt voor immigratie. Naarmate de technologie zich ontwikkelde, konden nu "kunstmatige" havens worden gebouwd om moderne koopvaardijschepen te behandelen - zoals de haven van Long Beach, gemaakt van kwelders en wadplaten - met behulp van beton, staal, baggerschepen en gemalen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_AERODROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Een luchtvaartterrein is een plaats waar, goed, vliegtuigen opstijgen en landen. Technisch gezien is een "luchtvaartterrein" volgens de Internationale Burgerluchtvaartorganisatie "een afgebakend gebied op land of water ... dat bedoeld is om geheel of gedeeltelijk te worden gebruikt voor de aankomst, vertrek en verplaatsing van vliegtuigen." die beschrijving paste helemaal in Viry-Châtillon, een buitenwijk van Parijs. In die vroege dagen van de vlucht zou elk open, relatief vlak grasveld dienen ... en deden. Dat betekende, in tegenstelling tot het heden, dat vliegtuigen konden landen en opstijgen in elke richting, zich aanpassen aan de windrichting en weersomstandigheden en niets meer nodig hadden dan een windsok of vlag. Toen had iemand het slimme idee om verharde startbanen toe te voegen, en al dat landen en opstijgen werd veel gecompliceerder.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_COMMERCIAL_HUB_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het 'commerciële centrum' van een stad verwijst meestal naar het zakelijke wijk van de stad, waar kapitalisme en hebzucht de financiën van de stad verlevendigen. Hier zijn de markten, banken en beurzen die een paar mensen rijk maken en de groei van brandstofstad stimuleren. Na verloop van tijd, evoluerend van een eenvoudige verzameling lokale financiers en bedrijfskantoren, zou een commercieel knooppunt zelfs kunnen uitgroeien tot een 'wereldwijd financieel centrum'. Er is zelfs een systeem om dergelijke wereldwijde centra te rangschikken; tot 2013 bekleedde Londen de toppositie in de Global Financial Centers Index, toen het werd vervangen door New York City, beide op de voet gevolgd door Hong Kong, Singapore en Tokio. De zoektocht naar winst is duidelijk een universele eigenschap van de beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ENTERTAINMENT_COMPLEX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De "entertainment" -wijk biedt gezinsvriendelijke afleiding van de last van het leven in een stedelijke omgeving. In sommige steden is het amusementscomplex gevuld met musea en dierentuinen en andere stichtelijke bezienswaardigheden; in andere is het een wijk van theaters, pubs, muzieklocaties en dergelijke; en sommige zijn het centrum van de sport van de stad met stadions en indoor arena's. Ongeacht de vorm - of het nu de Quartier des Spectacles in Montreal is, of het Te Aro-district in Wellington, of zelfs St. Pauli in Hamburg - elke beschaafde stad heeft er een om geluk en trots op te wekken bij zijn burgers, waardoor een gevoel van sociale identiteit ontstaat dat de platteland kan dat niet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_THEATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toen de stedelijke middenklasse aspecten van'cultuur' aan het eind van de 19e eeuw op zich nam, eiste het meer verfijnde amusement dan boksbeesten en boksbeesten. Theaterdistricten waren het antwoord, meestal clustering rond bestaande theaters en musea bezocht door de hogere klasse. Zo zag de Broadway-wijk van New York City een aantal nieuwe muziekzalen en restaurants open onmiddellijk nadat het Metropolitan Opera House in 1883 naar West 39th en Broadway verhuisde. In de vroege 19e eeuw breidde het Londense theaterdistrict West End zich naar buiten uit van het Royal Opera House in Covent Tuin. Mettertijd werden al diegenen die zich voeden met theatraal talent ook gevonden in de theaterdistricten: opnamestudio's, radiostudio's, agenten, producenten, enzovoort.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_INDUSTRIAL_ZONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Een industriezone (soms eufemistisch een industrieel "park" genoemd) is waar de "zwaargewicht" productie en scheepvaart plaatsvindt in de moderne beschaving. Lang voor de industriële revolutie was het gebruikelijk om de meest lawaaierige, geurige en gevaarlijke werkplaatsen - de leerlooiers, smelterijen, slachthuizen, enz. - buiten de stadsmuren te lokaliseren. Niemand wilde daar dichtbij wonen. Onvermijdelijk is zwaar transport geëvolueerd om grondstoffen in en afgewerkte producten uit deze wijken te vervoeren; vandaag zijn industriële zones een kruispunt voor snelwegen, spoorwegen, luchthavens en zeehavens. De infrastructuur groeide met de zones: magazijnen, energiecentrales, watertorens, pijpleidingen en communicatienetwerken. En de industriële zones bleven groeien naarmate de industrie groeide; Upgrader Alley buiten Edmonton, bijvoorbeeld, beslaat 318 vierkante kilometer (zo'n 123 vierkante mijl).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_NEIGHBORHOOD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Meneer Rogers leefde in een geïdealiseerde versie, net als Big Bird en Cookie Monster. In werkelijkheid zijn buurten zelden dergelijke functionele sociale netwerken met vriendelijke waarden, ambities en cultuur. Met de komst van de industriële revolutie leefden er voor het eerst meer mensen in steden dan op het platteland; aangezien het transport beperkt en langzaam was, groeiden overbevolkte en ongezonde huurwoningen in plaatsen zoals Londen, New York en Berlijn, zodat de fabrieksarbeiders en kantoorbedienden in de buurt van hun plaats van tewerkstelling konden zijn. Toen kwam de telefoon en de auto; plotseling konden die middenklasse loonslaven ontsnappen uit de krioelende krottenwijken en getto's en naar de buitenwijken verhuizen. Tegen 1880s, werd Londen omringd door geplande "landgoederen" zoals Wembley Park en Kingsbury Garden Village ... en spoedig zo waren de meeste andere industriële steden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_AQUEDUCT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De overblijfselen van aquaducten - kunstmatige waterlopen - zijn gevonden verspreid over oude nederzettingen over de hele wereld ... Egypte, India, Perzië, Griekenland, Azteca, en vooral over de eens-Romeinse landen. Meer dan 415 kilometer aquaducten brachten zoet water naar de metropool Rome om te drinken en te zwemmen. Deze Romeinse aquaducten waren wonderen van techniek (gezien de tijden) en vaak overdekt, en dienden dus ook als bruggen waar ze ravijnen en waterwegen doorkruisten. Hoewel er bepaalde gezondheidsproblemen waren bij het ontwerp van aquaducten (met name het ooit gebruik van lood om ze te lijnen), was een aanbod van relatief schoon water in het algemeen een zegen voor elke stad die naar een stad wilde groeien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_SPACEPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het beeld van een ruimtehaven (of cosmodrome) als toegangspoort tot de sterren doet denken aan avontuur en ontdekking, aan de volgende 'grote grens' voor de beschaving. De realiteit is veel prozaïscher: een plaats om raketten te lanceren (en misschien uiteindelijk te laten landen), net zoals een zeehaven voor schepen of luchthaven voor vliegtuigen. Net als die bestaat een ruimtehaven uit boortorens, kranen, administratiegebouwen, controlecentra, brandstoftanks en de werkende infrastructuur. 'S Werelds eerste permanente voorziening voor orbitaal, bemande lanceringen was Baikonur - dat was begonnen als een Sovjet militaire testreeks - in 1955 AD. Aangespoord door dat de Verenigde Staten al snel het luchtmachtraket testcentrum in Cape Canaveral hebben omgezet om sub-orbitale en dan orbitale raket-testvluchten te lanceren ... en de ruimterace was begonnen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ACROPOLIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>In het oude Griekenland betekende akropolis letterlijk 'bovenstad'. En in Athene, Korinthe, Argos, Thebe en elders was dat precies wat het was - een deel van de stad gebouwd op een hoger gelegen gebied, vaak een heuvel met steile hellingen. hellingen, dat was bij uitstek verdedigbaar. Mochten de buitenmuren invallen, dan zou er in de akropolis een definitieve tribune kunnen worden gemaakt. Na verloop van tijd, op veel plaatsen, werd de oude Akropolis de kern van een uitgestrekte nieuwe stad. Tijdens de archaïsche periode in Griekenland, toen de steden groeiden en de dreiging van barbaren afnam, ondergingen deze oude bovenwijken een stedelijke vernieuwing, met tempels, theaters, fora, paleizen, overheidsgebouwen en dergelijke ter vervanging van de eenvoudige huizen, markten, kazernes en pleinen. die ooit de top bezette.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_BATH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>In het oude Rome waren de thermen grote badcomplexen; terwijl veel Romeinse villa's en paleizen een eigen, verwarmd bad hadden, waren de thermen openbaar, open voor alle geharde, vuile burgers die zich moesten ontspannen en schoon moesten worden. Hoewel de indeling sterk varieerde van Romeinse stad tot Romeinse stad, hadden ze over het algemeen een atrium voor ontspanning en beweging, een caldarium (warm bad), een tepidarium (warm bad), een frigidarium (koel bad) en apodyterium (kleedkamer). ) en dergelijke. De echt leuke hadden ook een sudatorium (vochtige stoombad) en laconium (droge stoombad). De vrouwenbaden waren bijna even uitgebreid, en beter versierd met muurschilderingen en mozaïeken. Na een lange dag in het Colosseum om naar de slachting te kijken, moet er niets zo luxe zijn geweest als een bezoek aan de plaatselijke thermen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HANSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Van de oude Franse betekenis "gezelschap van handelaren", de Hanze was een vrijwillige confederatie van handelaren en handelaren georganiseerd in een stad voor de bescherming en de faciliteit van handel en transport. In de handelshavens van de Oostzee en de Noordzee werden deze productie- en handelsgilden vrij krachtig en invloedrijk in de 13e eeuw, met hun hoofdkantoor in complexen ook wel bekend als de hansa. De grootste hansadistricten herbergden niet alleen de administratieve kantoren van concurrerende gilden, maar ook magazijnen, werkplaatsen, markten, banken en al het andere dat winst zou kunnen opleveren. De eerste hiervan lijkt te zijn gebouwd in Lübeck c. 1159 AD om de handel tussen West-Europa en de rijkdommen van Noord-Rusland te vergemakkelijken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_LAVRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>In de Oosters-orthodoxe traditie is een lavra (zoals gevonden op de berg Athos in Griekenland of Neamţ in Roemenië) een klooster met cellen voor heremieten met een centrale kerk en / of pastorie. Misschien wel de meest bekende is de Alexander Nevsky Lavra (vertrouw de Russen om een heilige plaats te noemen naar een krijger) in Sint-Petersburg, waar vele vooraanstaande maar dode Russen begraven zijn - naast Nevsky zijn er Euler, Suvarov, Mussorgsky, Tsjaikovski, Dostojevski en anderen . De eerste lavra, waarvan de oorsprong vermoedelijk oorspronkelijk in de vroege 4e eeuw na Christus leek te zijn, lijkt een nederzetting te zijn van ongeveer 600 heremieten rond Nitria in de Egyptische woestijn. In de strikte Eremitische traditie leefden deze kluizenmonniken een afgezonderd leven gewijd aan gebed, vaak vergezeld van geloften van stilte, kuisheid, meditatie en / of vasten. Verder bewijs van de lengte waarmee sommige gelovigen hun toevlucht nemen om gered te worden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_MBANZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mbanza is Kongolees voor 'stad' of in sommige gevallen gewoon 'nederzetting'. Tegen de tijd dat de Portugezen in centraal Afrika aankwamen, was M'banza Kongo al een grote stad, rijk aan handel en ambacht, maar het grootste deel van de bevolking leefde in de valleien die het omringden in woonwijken - misschien wel 100 duizend mensen. Hoewel deze kleine steden misschien een markt en een werkplaats hebben, waren de belangrijke dingen - kerken, paleizen, scholen, klinieken en belastingkantoren - gelegen in de hoofdstad van de heuveltop. Ze waren via verschillende wegen op de hellingen verbonden met M'banza Kongo en deze waren soms behoorlijk druk, zoals feest- en belastingdagen. Dit alles in 1648 na Christus volgens de bezoeker Francesco da Roma. Dus niet alleen gaven de Kongolese de suburbia beschaving, maar ook 'spitsuur'.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_STREET_CARNIVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Veel steden hebben straatcarnavals - vooral tijdens het christelijke seizoen van de vastentijd - maar alleen Brazilianen weten echt hoe ze tijdens dergelijke festivals voorzichtig tegen de wind in moeten. Parades, concerten, uitvoeringen, masques en openbare banketten (samen met liberale hoeveelheden alcohol) voeden de vieringen. Volgens stoffige postmoderne sociologen biedt Carnival als sociale instelling meer dan alleen een onderbreking van de ernst van het stadsleven, het dient als een vrijlating voor natuurlijke impulsen die de sociale orde bedreigen en stelt gemarginaliseerde groepen in staat aandacht te schenken aan sociale conflicten door ze te belichamen in "zinloze" activiteiten. Wat de waarheid van deze interpretatie ook mag zijn, Rio de Janeiro is 's werelds grootste straatcarnaval met de afgelopen jaren meer dan twee miljoen deelnemers per dag.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ROYAL_NAVY_DOCKYARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Officieel aangeduid als "HM Royal Dockyards" tot de late jaren 1960, handhaafde de Britse marine een reeks faciliteiten over de hele wereld waar de schepen in aanbouw konden worden gerestaureerd, gereviseerd, aangepast en gerepareerd (als dingen het water mis lieten gaan). De eerste, een scheepswerf en een scheepswerf, werd zo in Portsmouth in 1496 na Christus aangewezen, net op tijd om de Spanjaarden en de Fransen de komende paar eeuwen in bedwang te houden. De eerste buiten de grenzen van Groot-Brittannië: de Royal Dockyard in de Engelse haven in Antigua in 1728. Door de Nederlandse oorlogen, de Napoleontische oorlogen, de koloniale oorlogen en de twee wereldoorlogen deden de Royal Dockyards wel degelijk dienst (niet te veel metaforen mengen). Maar met de beperkte rol van de Royal Navy en de erosie van het imperium, werden in het laatste deel van de 20e eeuw die Royal Dockyards die open blijven grotendeels omgezet in accommodatie en training van scheepspersoneel.</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
