<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Wonderen zijn de spectaculaire gebouwen, uitvindingen en concepten die de tand des tijds hebben doorstaan en de wereld voor altijd hebben veranderd. Wonderen vergen tijd, energie en moeite om te voltooien, maar eenmaal geconstrueerd, bieden ze je beschaving vele voordelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
			<Text>Historische context</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ALHAMBRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het Alhambra begon als een klein fort, gebouwd in 889 na Christus door de Moren van Granada in Andalusië (Spanje); vervolgens werd het herbouwd en uitgebreid door de emir Mohammed ben Al-Ahmar in de 11e eeuw en opnieuw uitgebreid en omgezet in een koninklijk paleis door Sultan Yusuf I in 1333. De al-Hamra (letterlijk, "de rode"), dus vernoemd naar zijn muren van rode klei, was weelderig - in ieder geval naar Europese maatstaven van die tijd - van alle gemakken voorzien, inclusief indoor sanitair. Het integreerde de natuurlijke schoonheid van de plek met gebouwen en tuinen ontworpen en uitgerust door de beste moslim, joodse en zelfs christelijke ambachtslieden en ambachtslieden uit de regio. Een van de meest opvallende aspecten is dat veel van de binnenmuren en kolommen zijn gegraveerd in een uitgesneden, vloeiend Arabisch schrift met poëzie en verzen uit de koran. De laatste sultan van de Nasrid-dynastie, Mohammed XII, overgegeven Granada aan de Spanjaarden in 1492 AD, zonder dat het Alhambra werd aangevallen door de kruisvaarders - anders zou het gewoon weer een stapel puin en herinneringen aan elegantie zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BIG_BEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De gigantische bel, de Big Ben, is gehuisvest in de Elizabethaanse toren - zo genoemd om het diamanten jubileum van koningin Elizabeth II te vieren (omdat het daarvoor alleen de 'klokkentoren' was) - aan de noordkant van het paleis van Westminster, waar de Huizen van het parlement. Omdat de Britten en groepen toeristen nogal nonchalant in de taal zijn, hebben ze de neiging om naar het hele ding te verwijzen als 'Big Ben'. De grote 16-tons bel werd in augustus 1856 gegoten in de gieterij in Stockton-on-Tees en herschikt in Whitechapel Bell Foundry in april 1858 nadat het barstte tijdens het transport naar Londen. Het slingeruurwerk werd ontworpen door de Koninklijke Astronoom en vervaardigd door de klokkenmaker Edward Dent en zijn stiefzoon Frederick; het was klaar in 1854. Dus fijn is de precisie, dat het toevoegen of verwijderen van een cent (Engels, natuurlijk) aan de slinger de snelheid elke dag met vier tienden van een seconde zal veranderen. Maar iedereen moest wachten op de voltooiing van de klokkentoren zelf, die pas in 1859 werd voltooid. Ondanks dat hij in oorlogstijd tot zwijgen is gebracht en de incidentele inzinking, heeft de Big Ben sindsdien het uur gesmeed.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BOLSHOI_THEATRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het Imperial Bolshoi Theatre of Moscow - bolshoi wordt de Rus voor 'grand' - is de thuisbasis van de Bolshoi Ballet- en Bolshoi Opera-bedrijven, een van de oudste en grootste ter wereld (het ballet heeft ongeveer 200 dansers). Het balletgezelschap werd in maart 1776 opgericht door Prins Urusov en Michael Maddox, een Britse theatermanager; na enkele jaren in privéwoningen te hebben gewerkt, was het bedrijf winstgevend genoeg om het Petrovka Theater te verwerven en daar in december 1780 voor de eerste keer te openen. Helaas, de Petrovka brandde in 1805 af en werd vervangen door het Nieuwe Arbat Theater, dat verbrandde in 1812 tijdens de bezetting van de stad door Napoleon. Het huidige Bolshoi Theatre werd gebouwd tussen 1821 en 1824 en het kon niet platbranden - hoewel het in 1843, 1856, 1921, 2002 en 2011 werd gerenoveerd. De laatste renovatie bestond uit het herstellen van de akoestiek van het theater tot de oorspronkelijke hoge kwaliteit (die door de Sovjets zijn opgeruimd) en het oorspronkelijke imperiale decor hersteld (dat door diezelfde Sovjets was uitgeroeid). Ondanks prijzen variërend tot 5000 roebel, zijn ballet- en operavoorstellingen nog steeds uitverkocht - meestal voor toeristen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BROADWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Broadway is een 15 mijl lange doorgang door het hart van Manhattan en de Bronx in New York City, omzoomd met kantoren, winkels en appartementen ... maar daar denkt niemand aan. In plaats daarvan is Broadway het best bekend voor het middengedeelte tussen de 42e en 53e straat, genaamd de "Great White Way" - het Theatre District. Beginnend in het midden van de jaren 1800 een aantal theaters geopend op Broadway. In 1880 na Christus werd een stuk tussen Madison en Union Square verlicht met booglampen, waardoor het een van de eerste elektrisch verlichte straten in de Verenigde Staten is (laat het aan New Yorkers om theaters vóór huizen, ziekenhuizen en scholen te verlichten). Aangespoord door de groeiende Amerikaanse rijkdom en culturele ambities, maakten de theaters het tot een mekka van volksvermaak. Tegen 1900 waren zo'n 20 theaters langs dit stuk geopend, en zo helder waren hun elektrische billboards dat het de Great White Way werd. In 1925, met zijn grootste populariteit, waren er 80 theaters langs Broadway, gespecialiseerd in weelderige producties, voornamelijk revues en musicals.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CHICHEN_ITZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De Maya's besloten om hun geweldige stad van steen te bouwen in het Yucatan in het midden van een jungle in plaats van op een mooi strand. Wat de logica was om zo'n plek te kiezen, Chichen Itza was een metropool van huizen, tempels, paleizen, binnenplaatsen en balcourts van buitengewone kunst; sommige van de versierde structuren dateren 1500 jaar oud. De balspellen waren een speciale tijd in de stad, omdat de winnende kapitein aan het einde van het stuk werd onthoofd als een offer aan de goden (lijkt een perfecte reden om het spel te "gooien"), mogelijk bij de massieve getrapte piramide Tempel van Kukulcan. Chichen Itza was een bloeiend probleem tot de 13e eeuw, toen opstand en burgeroorlog uitbraken onder de Maya's, op welk moment de stad in een steile afgrond terechtkwam waarvan het nooit herstelde. Welke oorlog niet zorgde voor de bevolking, ziekte en hongersnood wel. Het centrum van de stad was grotendeels verlaten en in puin tegen de tijd van de Spaanse verovering.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_COLOSSEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het Flavische amfitheater, beter bekend als het "Colosseum", ligt in het centrum van Rome. De bouw begon tijdens het bewind van keizer Vespasianus, c. 72 AD, gefinancierd door de buit van de Joodse Tweede Tempel na de val van Jeruzalem tijdens de Eerste Joods-Romeinse Oorlog. Het is gebouwd van beton en steen en is het grootste amfitheater ooit gebouwd, en een van de grootste wonderen van de oude architectuur en techniek. Het kon tussen de 50 en 80 duizend toeschouwers vasthouden om gladiatorenwedstrijden, dierenjachten, massa-executies en meer te bekijken. Tegen de tijd dat het middeleeuwse christendom wortel had geschoten, was het herbestemd om huurwoningen, werkplaatsen, vertrekken voor een religieuze orde, een steengroeve en een christelijk heiligdom te huisvesten. Hoewel gestoord door aardbevingen en geplunderd door steenrovers, is het Colosseum nog steeds behoorlijk indrukwekkend twee millennia na de inaugurele gladiatorenafslachting.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_COLOSSUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Gebouwd van gesmolten koper en ijzer van verlaten wapens en uitrusting van een mislukte invasie, was de Kolossus van Rhodos een 98-voet afbeelding van de Titan Helios opgericht om de overwinning te vieren. De bouw onder leiding van Chares van Lindos begon in 292 voor Christus, en met 280 voltooid, tot grote verbazing. Hoewel de details een beetje wazig zijn - de oude geschiedenissen zijn wat ze zijn - keek het torenhoge standbeeld uit over de haveningang van Mandraki op een marmeren voetstuk van 49 voet hoog. Maar het duurde maar 56 jaar voordat het werd omvergeworpen door een aardbeving. Ptolemaeus III van Egypte bood aan om te betalen voor de wederopbouw, maar de Rhodians weigerden omdat de Delphi Oracle hen informeerde dat de goden er door beledigd werden. Hoewel de goden misschien beledigd zijn geweest, waren de roestende ruïnes van het standbeeld bijna 900 jaar lang een toeristische "must-see". In 653 na Christus trokken de krachten van de moslim-kalief Muawiyah over Rhodos, en de nieuwe eigenaars verkochten het prompt voor schroot aan Joodse kooplieden, die - naar men zegt - 900 kamelen gebruikten om de massa weg te slepen. Van schroot tot schroot.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CRISTO_REDENTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het grootste art deco-beeld ter wereld, Cristo Redentor ("Christus de Verlosser"), staat op de Corcovado-berg 2300 voet boven Rio de Janeiro en houdt de zondaars van die stad nauwlettend in de gaten. Met wijd gespreide armen om de stad te omringen met een spectaculaire wanorde, is dit Christusbeeld 98 voet lang, met de armen 92 voet van vingertop tot vingertop. Het werd gebeeldhouwd door de Fransman Paul Landowski, en gebouwd van gewapend beton en speksteen. Het idee om een gigantisch standbeeld van Christus boven de stad te zetten, werd voor het eerst voorgesteld door de katholieke priester Pedro Boss; opnieuw voorgesteld in 1920 door de "katholieke kring" van Rio, heeft de groep de nodige fondsen bijeengebracht van donaties, meestal van toegewijde Braziliaanse katholieken (natuurlijk). De bouw begon in 1922 en het monument werd in oktober 1931 voor het publiek geopend.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_EIFFEL_TOWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De Eiffeltoren, vernoemd naar Alexandre Gustave Eiffel, wiens bedrijf de gigantische stalen toren bouwde als de hoofdingang van de Exposition Universelle (wereldtentoonstelling) in Parijs in 1889, is de 'Lichtstad' gaan symboliseren (en zo opzichtig verlicht). zoals de toren 's nachts is, lijkt dit passend.) Het was het hoogste gebouw ter wereld op het moment dat het openging voor een ontzagwekkende menigte, maar het was ook het onderwerp van aanzienlijke controverse en kritiek van zelfbenoemde arbiters van cultuur. Voordat het zelfs werd gebouwd, stuurde een comité van 300 leden, bestaande uit een aantal van de meest prominente Franse ingenieurs en kunstenaars, een petitie naar de minister van Werken die opende: "Wij, schrijvers, schilders, beeldhouwers, architecten en gepassioneerde liefhebbers van de tot nu toe onaangetaste schoonheid van Parijs, protesteer met al onze kracht, met al onze verontwaardiging in de naam van geminachte Franse smaak, tegen de erectie ... van deze nutteloze en monsterlijke Eiffeltoren. "Velen waren ook boos dat het de Franse belastingbetalers een miljoen dollar zou kosten - een niet onaanzienlijke som op dat moment. Gelukkig voor de Parijse Bureau voor Toerisme werden de protesten genegeerd en ging de Eiffeltoren omhoog.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ESTADIO_DO_MARACANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Officieel de Estadio Jornalista Mario Filho - moet een sportchef zijn geweest om een stadion naar hem vernoemd te krijgen - maar beter bekend als de Maracanã, is het fútbol-stadion onderdeel van een groot complex in het hart van Rio de Janeiro. Begon in 1948 AD, nadat Brazilië het recht had gewonnen om het FIFA Wereldkampioenschap te organiseren, werd het geopend (min of meer voor de bouw was niet compleet) voor de eerste wedstrijden in die wedstrijd in 1950. Helaas, zwaar begunstigde Brazilië was in de finale door het team uit Uruguay, 2-1, verstoord voor een menigte van 199.854 hondsdolle fans - waardoor het op dat moment het grootste (en luidste) stadion ter wereld was. Sindsdien heeft de Maracanã gediend als gastheer voor de Pan-Amerikaanse Spelen, een andere Wereldbeker, talrijke concerten en culturele evenementen en duizenden voetbalwedstrijden. Na gerenoveerd te zijn tot een kleinere capaciteit (78.838) en meer comfortabele accommodaties (waaronder 292 nieuwe toiletten), organiseerde het stadion voor de eerste keer in 2016 de Olympische Spelen (zomer, uiteraard).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_FORBIDDEN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Liggend in het centrum van Beijing, was een bezoek aan Gu Gong (het keizerlijk paleis van China) verboden voor het gewone volk zonder speciale dispensatie van de keizer zelf; vandaar dat het complex in het hele land bekend werd als de "Verboden Stad" (net als de meeste presidentiële residenties tegenwoordig). De bouw van de ommuurde "stad" - rijkelijk besprenkeld met siertuinen, sierlijke terrassen, rustgevende fonteinen en tal van utilitaire administratieve kantoren - begon in 1408 na Christus onder leiding van de Yonglu-keizer, derde van de Ming-dynastie. Het complex groeide door de eeuwen heen en diende als thuisbasis voor 24 keizers van de Ming en Qing. Het groeide tot het 9.999 kamers besloeg, verspreid over 178 vierkante acres, omringd door een 170-voet brede gracht en 32-voet hoge muren (om er zeker van te zijn dat geen van die gewone mensen ongecontroleerd binnenkwam). Op zijn hoogtepunt was de Verboden Stad de thuishaven van tienduizend mensen, allemaal om in de behoeften van één keizer te voorzien. Nu wonen er maar een paar honderd op het weelderige terrein, om te dienen als gids en conciërge.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_LIBRARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Algemeen wordt aangenomen dat de Koninklijke Bibliotheek van Alexandrië in het begin van de 3de eeuw v.Chr. Tijdens het bewind van Ptolemaeus II werd gesticht nadat zijn vader de Tempel der Muzen op het terrein had gebouwd. De originele verzameling wordt toegeschreven aan Demetrius Phalereus, een student van Aristoteles (vermoedelijk de eigen rollen van de filosoof als het zaad); met het patronaat van de opvolgers van Ptolemaeus bereikten de holdings uiteindelijk tussen de 400 en 700 duizend papyrusrollen en diverse perkament-codices. Uitbreiding van de verzameling werd een obsessie voor sommige heersers; bij decreet van Ptolemeus III moesten alle bezoekers aan de stad alle geschriften die ze bezaten, die voor de bibliotheek werden gekopieerd, inleveren. Bronnen verschillen sterk in de verantwoordelijkheid voor de vurige vernietiging van de verzameling teksten van de Grote Bibliotheek; gebruikelijke verdachten vermeld zijn de troepen van Julius Caesar in 48 v. Chr., Roman Emperor Aurelian c. 270 AD en anderen. Maar het lijkt erop dat de laatste overblijfselen werden gebrand in 391 op last van de Patriarch Theophilus om heidense invloeden in Egypte uit te roeien - niet de laatste keer dat christenen boeken zouden verbranden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_LIGHTHOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De Grote Vuurtoren van Alexandrië (een van de zeventien steden die de egoïstische jonge generaal naar zichzelf noemde), bij de Ouden bekend als de Pharos, had de reputatie om tussen de 393 en 450 voet hoog te staan - waardoor het een van de hoogste structuren in de beschaving is voor velen eeuwen. Begonnen in 280 v. Chr. Door Ptolemy Sotor, een van de Macedonische generaals en opvolgers van Alexander, op een klein eiland om handelsschepen te begeleiden naar de haven van de bloeiende stad, werd de vuurtoren pas in 247 voltooid met de fenomenale kosten van 800 talenten. Het licht aan de bovenkant van de massieve toren werd geproduceerd door een oven die naar men zegt uit massieve blokken kalksteen bestond en was honderd kilometer lang zichtbaar. Hoewel zwaar beschadigd door drie aardbevingen tussen 956 en 1323 na Christus, viel het niet om - waardoor het de op twee na langste overleefde van de oude wonderen. Uiteindelijk sloop de sultan van Egypte de overgebleven steen (sommigen waren in de haven gevallen) om de Citadel van Qaitbay te bouwen in 1480 om Alexandrië te beschermen tegen de Ottomaanse Turken (werkte niet).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_ZIMBABWE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Volgens één set legendes was Great Zimbabwe het paleiscomplex van de koningin van Sheba. Volgens een andere reeks, ontspanden de arbeiders van de mijnen van koning Solomon - die in de buurt werden gedacht door een generatie van misleide schattenjagers - tijdens hun vrije tijd. Op het punt van saai feit was het de hoofdstad, die uiteindelijk zo'n 1700 hectare beslaat met een piekpopulatie van ongeveer 18 duizend, van het Koninkrijk Zimbabwe dat ontstond in 1220 na Christus en in 1450 na Christus was verdwenen. Great Zimbabwe, volledig gebouwd van steen (een hele prestatie in de jungle), werd snel daarna verlaten en viel in de ondergang. Het vroegst bekende record van de ruïnes is van de Portugese officier Vicente Pegado, geschreven in 1531. Hij maakt melding van grote muren, gemaakt van gebeiteld steen zonder mortel. De ruïnes liggen in drie groepen: het Hill Complex, het Valley Complex en de Great Enclosure, waar de meeste archeologische artefacten zijn gevonden: speksteen beeldjes, gouden kralen, koperen blokken, bronzen speerpunten, hangers met juwelen en armbanden, en veel anders. Dus misschien waren die schatzoekers toch niet zo misleid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HAGIA_SOPHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De stad Istanbul (of Constantinopel of Byzantium, zoals de voorkeur heeft) is de thuisbasis van veel mensen, hoewel het best bekend in zijn rol als hoofdstad van de Byzantijnse en vervolgens de Ottomaanse rijken. En het is de thuisbasis geweest van vele religies, met name Oost-orthodoxe christendom en islam respectievelijk. Niets verpersoonlijkt die persoonlijkheidsstoornis onder één koepel zo goed als de fabelachtige Hagia Sophia (letterlijk: "heilige wijsheid"). Gebouwd rond 532 na Christus als de Grieks-orthodoxe patriarchale basiliek, heeft het al bijna 1500 jaar aanbidding gediend. In 1453, toen Constantinopel door de Ottomanen werd veroverd en omgedoopt, werd de Hagia Sophia tot een moskee omgebouwd. Sierlijk en statig, de structuur is gebouwd van steen en marmer, bekroond door een gouden koepel van 102 voet in diameter, voordat de islamitische heersers vier minaretten toegevoegd. De structuur heeft verschillende aardbevingen overleefd, branden, rellen, plunderingen (zoals tijdens de vierde kruistocht) en één bloedbad (toen de ouderen en zieken die daar waren ondergebracht werden afgeslacht door de Ottomaanse veroveraars). Vandaag de dag dient de Hagia Sophia als een museum en toch is het nog steeds een van de meest opvallende gebouwen in de beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HANGING_GARDENS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De hangende tuinen hebben misschien niet eens bestaan, laat staan een 'wonder'; geen enkele Babylonische bron vermeldt ze en er is geen archeologisch bewijs voor hen (in tegenstelling tot andere oude wereldwonderen). Het belangrijkste bewijs voor de tuinen komt van verschillende Griekse en Romeinse teksten - hoe ze werden gemaakt, waarom ze werden gemaakt, hoe groot ze waren en hoe gevarieerd ze waren, zelfs hoe ze werden bewaterd. Volgens deze bouwde Nebukadnezar II de tuinen c. 600 v. Chr. Voor zijn (duidelijk verwende) heimwee, mediaanse vrouw Amytis, die de groene heuvels van haar geboorteplaats miste. De "historische" bronnen vermelden ook dat de tuinen een oplopende reeks terrassen waren (net als een ziggurat) gebouwd van modderstenen en allerlei soorten planten bevatten. De basis was vermoedelijk 400 voet vierkant, en de gehele massa steeg 75 voet in de zeer droge lucht; Schattingen zijn dat de tuinen 8200 gallons water per dag nodig zouden hebben gehad om de planten in Babylon levend te houden. Als de tuinen bestonden, wordt aangenomen dat deze ergens in de eerste eeuw na Christus werden vernietigd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HERMITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De kern van wat vandaag de beroemde Hermitage in Sint-Petersburg is, omvat het monumentale Winterpaleis, de verblijfplaats van de Tsaren sinds 1764 na Christus toen Catharina de Grote het paleis voltooide op een schaal om de macht en de macht van het imperiale Rusland te weerspiegelen. Catherine noemde het haar 'schat' en vulde het vervolgens met schatten - renaissanceschilderijen, juwelen en vergulde ambachten (zoals bijvoorbeeld eieren van Fabergé), de kroonjuwelen en andere snuisterijen. Na het toevoegen van verschillende uitbreidingen aan het paleis en een aantal reorganisaties, opende Nicholas ik in 1852 het voor het publiek. En de Tsaren bleven toevoegen aan de verzameling. Met de Februarirevolutie van 1917 huisvestte het gebouw kort de Voorlopige Regering, totdat de Bolsjewieken in oktober de macht grepen en het tot een geschenk aan het proletariaat verklaarden. Nu verspreid over vijf gebouwen, is de Hermitage een van de grootste musea ter wereld, met meer dan drie miljoen kunst en historische items in de collectie, waaronder de grootste verzameling schilderijen ter wereld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_MAHABODHI_TEMPLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De Mahabodhi-tempel (of "Grote Awakening" -tempel) in Bodh Gaya is een van de vier heilige plaatsen van het leven van de Heer Boeddha (Siddhartha Gautama) en precies op de plek waar hij de Verlichting bereikte. Aan de westkant van de tempel staat de heilige Bodhiboom, de vijgenboom waaronder de Boeddha zat toen hij dat deed. Hoe het ook zij, de eerste Mahabodhi-tempel (er zijn er een paar geweest) werd gebouwd door keizer Ashoka c. 260 v.Chr. Het huidige tempelcomplex - met name de grote toren, een van de eerste bouwstenen in India - dateert uit de 5e en 6e eeuw na Christus. Een hoge muur rond het tempelterrein werd toegevoegd op een latere, ongedocumenteerde datum; de muur omvat de Bodhiboom en zes andere heilige plaatsen van Boeddha's Verlichting, omdat hij zeven weken op zeven verschillende plekken heeft doorgebracht, mediterend op zijn eigen onthullingen, evenals talrijke votiefstoepa's. In de jaren 1880 ondernam de Britse Raj een herstelinspanning; in 1949 werd de controle over de site overgedragen aan de deelstaatregering van Bihar. Tegenwoordig maken boeddhisten van over de hele wereld bedevaarten naar Bodh Gaya als de heiligste plaats van hun geloof.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_MONT_ST_MICHEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mont St. Michel, gelegen op een rotsachtig eiland tussen Normandië en Bretagne, te midden van zandbanken die worden overstroomd door getijden van de oceaan, is een benedictijnenabdij in gotische stijl, opgedragen aan de aartsengel Micheal, gebouwd tussen de 11e en de 16e eeuw. Naast de schedel van St. Aubert, was de Mont ook opslagplaats voor delen van St. Petroc en St. Olaf en andere heilige relikwieën. De plaats had een praktisch doel; zijn hoge muren, torentjes en positie maakten het van strategische waarde ... en velen een Franse koning plaatsten daar een klein garnizoen (alles wat nodig was). Bij laag water was het gemakkelijk toegankelijk voor pelgrims die graag een of twee munten wilden ontvangen om gezegend te worden; bij hoogtij zou de inkomende zee elke aanvallende kracht doen stranden of verdrinken. De Mont zou gedurende de Honderdjarige Oorlog en daarna onoverwinnelijk blijven. Zijn positie maakte het ook ideaal om niet-bekerende verraders en andere zondaars op te sluiten; Louis XI veranderde de Mont in een gevangenis, een rol die het de rest van het Ancien Régime diende. Nu, helaas, het is gewoon een toeristische attractie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ORACLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Van alle plaatsen in het oude Griekenland waar priesteressen prognostische uitspraken deden, was verreweg het beroemdste (en cryptische) het Orakel in Delphi, een heiligdom voor Apollo op de hellingen van de berg Parnassus. Daar zou een priesteres die bekend staat als de "Pythia" - voor een passende vergoeding - dromen interpreteren, in een trance met de goden communiceren en de tekenen in de ingewanden van geofferde dieren lezen (kippen voor de goedkope, of geiten voor degenen die bereid zijn te betalen) meer). Het Orakel begon al in 1400 voor Christus, en genoot van een bloeiend bedrijf totdat het christendom met de Romeinen arriveerde. De grootste structuur was de statige tempel van Apollo (natuurlijk) en hij bleef staan tot hij werd neergehaald op bevel van Theodosius I in 390 na Chr. De site bleef echter gedurende de 4e eeuw een actief 'heidens' centrum en de Pythische Spelen (een voorloper van de Olympische Spelen van vandaag) bleven ten minste 424 n.Chr.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_OXFORD_UNIVERSITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De oudste universiteit in de Engels-sprekende wereld (en dus van Merry Ol 'Engeland), instructie heeft plaatsgevonden aan de Universiteit van Oxford sinds c. 1096 AD. Het groeide uit een kleine instelling toen Henry II het in 1148 een koninklijk handvest verleende en vervolgens in 1167 Britse studenten verbood de Universiteit van Parijs te bezoeken. Hoewel het tijdens de Engelse Burgeroorlog een Royalistisch centrum was, heeft de universiteit sindsdien die fout overleefd, nauwelijks meer deelgenomen aan de politiek. In het midden van de negentiende eeuw was het Oxford-curriculum sterk beïnvloed door het hervormde model van het Duitse hoger onderwijs, dat kwam met de komst van wetenschappers zoals Pusey, Jowett en Muller. Het eerste vrouwencollege (Lady Margaret Hall) aan de universiteit van Oxford werd opgericht in 1878. En in 1974 gaven vijf voorheen alle mannelijke hogescholen daar vrouwen voor de eerste keer toe. Sindsdien zijn dingen niet meer hetzelfde geweest.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_PETRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Gelegen tussen de Rode Zee en de Dode Zee, is Petra een stad die door de Nabateeërs - die kennelijk veel vrije tijd hadden gehad - rond 400 voor Christus uit de rode zandsteen rond Wadi Musa (nu een deel van Jordanië) sneed. Genoemd in Egyptische, Griekse en Bijbelse bronnen, zou de stad zich ontwikkelen tot een belangrijk caravancentrum, een essentieel kruispunt tussen Arabië, Egypte en Syrië in het noorden. Omringd door bergen bezaaid met kloven en canyonpassages, was het verdedigbaar; maar het was het ingenieuze en uitgebreide systeem van stortbakken en reservoirs in het midden van een woestijn waardoor het een handelscentrum werd. Op zijn hoogtepunt was Petra de thuis van misschien 20 duizend inwoners, en diende als de hoofdstad van het Nabataean koninkrijk. Dat wil zeggen, totdat de Romeinen arriveerden en het in 106 AD annexeerden. Door een reeks aardbevingen en Romeinse belastingen getroffen, werd het in essentie tweehonderd jaar later verlaten - om pas in 1812 te worden 'ontdekt' door de Zwitserse ontdekkingsreiziger Johann Burckhardt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_POTALA_PALACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Aangezien er niet veel niveau grond was in Tibet, met zijn basis op de zuidelijke helling van de Rode Heuvel, het Potala Paleis - de thuisbasis van de Dalai Lama (tot de veertiende vluchtte uit een opstand in 1959) - soort van groeide langs de helling. Het paleis is vernoemd naar de berg Potalaka, verblijfplaats van de elfkoppige bodhisattva Avalokiteśvara. Tegenwoordig schitteren zijn karmozijnrode en witte muren en gouden dak "in glorie" ... voor betalende toeristen. Lozang Gyatso, de vijfde Dalai Lama, begon met de bouw van het "moderne" paleis boven Lhasa c. 1645 AD, en verhuisde in vier jaar later. Sindsdien zijn er meer stukjes en beetjes toegevoegd aan het uitgestrekte gebouw, met name de Potrang Marpo ("rood paleis") en de heilige stoepa voltooid in 1694. Er moet echter worden opgemerkt dat het Potala-paleis slechts één badkamer heeft, gelegen aan de rechterkant van het White Palace Square ... hoewel het naar verluidt het mooiste toilet op aarde is, vol zonlicht en goede gedachten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_PYRAMIDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hoewel piramides werden gebouwd vanaf het begin van het oude koninkrijk tot het einde van de Ptolemaische dynastie, werden de echt grote steen hopen langs de Nijl opgestapeld beginnend in de late derde dynastie en doorgaand tot en met de zesde (ongeveer 500 jaar). De Grote Piramide van Giza die vrijwel synoniem is met de "glorie" van het oude Egypte ging rond 2560 v.Chr. Omhoog om te dienen als het graf van Farao Khufu (die onopvallend is voor iets anders behalve de lengte van zijn regering). Het wordt beschouwd als een van de zeven wonderen van de antieke wereld. Gebouwd door tienduizenden arbeiders, waaronder bekwame metselaars, en bedekt met "omhulsels" (platen van gepolijste kalksteen), waren de piramides van Gizeh een bewijs van de macht van Egypte en de overtuiging van de inboorlingen van het hiernamaals - althans voor de elite . Tot op heden zijn ongeveer 135 piramides gevonden in wat ooit het grootste rijk ter wereld was.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_RUHR_VALLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sinds de 18e eeuw is de Ruhrpott (Ruhrgebied) opgegraven - de kolen- en ijzermijnen zijn enkele van de meest productieve ter wereld. Aanvankelijk was het erts gemakkelijk toegankelijk door stripmijnbouw; daarna waren de Duitse mijnwerkers dieper uitgehold. Rond 1850 waren ongeveer 300 mijnen in bedrijf in en rond de Ruhrpott. En aangezien het lastig was om dit allemaal elders te verzenden, vormden de kolenmijnen, hoogovens, walserijen en de hoge schoorstenen van de Industriële Revolutie de skyline. Noch waren kolen en staal de enige dingen die uit het Ruhrgebied stroomden; tegen 1820 produceerden honderden watermolens molens textiel, hout en ijzeren staven. Stedelijke centra gevuld met loonslaven languit over het land ... tot vandaag vormen Bochum, Dortmund, Duisburg en Essen een onderling verbonden metropool. Met de recente achteruitgang van de kolen- en ijzerindustrie heeft de Ruhrpott een culturele transformatie ondergaan en zijn gebouwen als het kolenmijnencomplex Zeche Zollverein en de Gasometer Oberhausen herboren als historische monumenten, zelfs door de UNESCO als werelderfgoed geklasseerd!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STONEHENGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Wat een groep neolithische wilden ook zou motiveren om een cirkel te bouwen uit de vijftig ton platen van steen - of het nu religieuze fervor, astrologische nieuwsgierigheid, koninklijke begrafenis of gewoon voor de lol is - het valt niet te ontkennen dat Stonehenge een indrukwekkende prestatie is. engineering, gezien de tools waarmee ze moesten werken. Stonehenge begon zo'n 5000 jaar geleden in Zuid-Engeland en was concentrische cirkels van stenen omgeven door een gracht (of "henge"). Nadat de henge op zijn plaats was, werden ongeveer duizend jaar later een binnenste ring van 'bluestones' geplaatst, gevolgd door een buitenste ring van grotere, rechtopstaande 'sarsen'-stenen ongeveer 500 jaar daarna. De 80 bluestones, elk met een snelheid van ongeveer vier ton, werden uit een steengroeve over een afstand van 240 mijl vervoerd; de sarsen stenen werden gesneden en vervoerd ongeveer 20 mijl naar de site. Hoe dan ook gedaan, voor welk doel dan ook, blijft Stonehenge een "wonderbaarlijke" prestatie, zelfs na enkele millennia.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_SYDNEY_OPERA_HOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De bouw van een enorm kunstcentrum voor Sydney op Bennelong Point was al sinds de jaren 1940 bediscussieerd; in 1956 AD kondigde de regering van New South Wales een open competitie aan voor het ontwerpen van iets groots om de wereld te laten zien dat de stad echt wat smaak had. Een Deense architect, Jørn Utzon, won met zijn unieke expressionistische ontwerp, een serie geprefabriceerde "schelpen" van beton, bedekt met meer dan een miljoen wit- of roomkleurige tegels met glazen binnengordijnen. Zo uniek was het problematische ontwerp (Utzon had geen aandacht besteed aan structurele engineering) dat het zestien jaar duurde om tien keer meer te bouwen dan geschat. Maar, eenmaal voltooid en officieel toegewijd door Koningin Elizabeth II in oktober 1973, is het sindsdien het iconische symbool geworden van de eenmalige strafkolonie. Van de 2.679 zitplaatsen tellende Grand Concert Hall tot de intieme 210-zits Utzon Room, het Opera House brengt uitvoeringen van alle soorten onder.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TERRACOTTA_ARMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Omdat zijn inspanningen voor onsterfelijkheid geen vruchten afwierpen, toen het tijd werd voor Qin Shi Huang, eerste keizer van Qin, om te worden begraven, zorgde hij ervoor dat het met stijl werd gedaan zoals zijn grootheid betaamde. Het ontbreekt nooit aan overmoed, de keizer had in 246 voor Christus werk beveeld om te beginnen aan zijn mausoleum, toen hij nog maar 13 jaar oud was en gewoon op de troon was gestegen. Volgens de Chinese geograaf Li Daoyuan, die zes eeuwen later schreef, werd Mount Li geselecteerd vanwege zijn gunstige geologie, met zijn zuidelijke gezicht rijk aan jade en de noordelijke hellingen in goud. In de Records of the Grand Historian (door ene Sima Qian) wordt beweerd dat ongeveer 700 duizend arbeiders zouden worden ingezet bij het graven en afbouwen van het graf en het vullen met 8000 soldaten, 130 strijdwagens met paarden en 150 gemotoriseerde cavalerie - allemaal gemaakt van op klei gebaseerd keramiek - en bewapend met functionerende wapens. Gearrangeerd in militaire formatie. Vandaar het "Terracotta Leger." Ongestoord tot 1974, toen ontdekt door boeren die probeerden een put te graven. Tot zover overmoed.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_VENETIAN_ARSENAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het Arsenaal van Venetië, begonnen rond 1104 AD, was uiteindelijk een uitgestrekt complex van scheepswerven, wapenarsenalen en wapenwinkels. Gebouwd om te voldoen aan de behoeften van de Venetiaanse marine, waarop de Republiek zowel voor zijn onafhankelijkheid als voor zijn lucratieve handelsroutes over zee was aangewezen, werd hij "het belangrijkste voorbeeld van een groot productiecomplex met een gecentraliseerde structuur van de pre-industriële" beschaving genoemd. Verschillende delen van het Arsenaal produceerden een geprefabriceerd scheepsdeel, bewapening, touw, zeilen en alles wat nodig was om een oorlogsschip in één dag samen te stellen als dat nodig was. Een staatsbos in de heuvels van Montello voorzag in het hout en de teer. De Porto Magna ("grote poort") naar het Arsenaal werd toegevoegd c. 1460, naar een ontwerp van de kunstenaar Jacopo Bellini, de eerste klassieke Revival-structuur gebouwd in Venetië; twee stenen leeuwen, gevangen in Griekenland, werden in 1687 aan de ingang toegevoegd om bezoekers te ontzag te halen. Het Arsenaal produceerde ook, toen het geen oorlogsschepen startte om de uitdagers van Venetië in de Middellandse Zee te verslaan, de meeste Venetiaanse koopvaardijschepen die rijkdom terugbrachten naar de stadstaat ... om meer schepen te bouwen.</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
