<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Met overheden kun je je beschaving aanpassen aan je speelstijl. Ze bieden verschillende combinaties van gokautomaten die verschillende soorten sociaal beleid kiezen, evenals verschillende bonussen. Sociaal beleid vertegenwoordigt de manier waarop u ervoor kiest om uw mensen te besturen. Word jij een autoritaire heerser, die een beetje vrijheid opoffert voor discipline en verhoogde productiviteit? Ga je je beschaving organiseren om een sterk leger te hebben, of concentreer je je inspanningen op het uitbreiden van [ICON_Culture] cultuur en grenzen? Er zijn meerdere soorten beleid, die elk in een overeenkomstige slot in een bepaalde overheid kunnen worden ingepast.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CHIEFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Volgens antropologen is een chiefdom "een autonome politieke eenheid bestaande uit een aantal dorpen ... onder permanente controle van een hoofdcommissaris." Tot zover de antropologische definities. In feite is een chiefdom een starre hiërarchie gebaseerd op verwantschap, een regel verkregen door de toegeschreven status in plaats van de bereikte status, gemarkeerd door gecentraliseerd gezag en wijdverbreide ongelijkheden. Invloed, prestige en macht wordt door het opperhoofd toegekend aan een elite - waardoor ze duidelijk de elite en zijn sterkste voorstanders worden van al die mindere mensen binnen en buiten de dorpen. Klachten tegen de status-quo worden meestal hardhandig afgehandeld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CHIEFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>De eerste die over chiefdoms schreef, was de Indiase filosoof Kautilya; zijn werk uit de 4e eeuw v. Chr. merkt op dat chiefdoms complexe sociale structuren zijn, bestaande uit de chef, een aristocratie van de strijders, gewone mensen, horigen en (natuurlijk) slaven. Maar antropologen stellen dat dergelijke structuren inherent onstabiel zijn, vatbaar voor cycli van ineenstorting en fragmentatie en recreatie. Lijkt veel op de Germaanse chiefdoms die West-Rome verscheurden. Niettemin kunnen chiefdoms van nut zijn voor meer beschaafde soorten; de Yuan-, Ming- en Qing-dynastieën verklaarden geselecteerde tribale tusi tot keizerlijke functionarissen die dienen als rechter, jury en meestal beul voor plaatselijke juridische zaken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_AUTOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"Eén man, één stem." Een prima principe, vooral voor de heerser in een autocratie ... hij (of zij) is de enige man. Macht in een autocratie berust bij de handen van één persoon, onderhevig aan noch wettelijke beperkingen, politiek toezicht, noch - al te vaak - gezond verstand. Historisch gezien zijn de belangrijkste voorbeelden van autocratie geïllustreerd door absolute monarchen en militaire dictators. Hoewel het misschien geplaagd wordt door wantrouwen en fiscale excessen en af en toe een bloedige coup, is het grote voordeel van autocratie dat wanneer onmiddellijke en definitieve actie noodzakelijk is, kritische beslissingen snel genomen worden (in tegenstelling tot meer liberale regeringen waar counselors, edelen of zelfs gewone mensen met stem praten) hun meningen).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_AUTOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Dit betekent dat het paleis in staat is om middelen bijeen te brengen - lijfeigenen of soldaten - voor wat op dat moment belangrijk lijkt voor de autocraat. Sommige van de grote wonderen van de beschaving - de Sfinx, de Grote Muur, Taj Mahal, Hermitage, enz. - zijn de verbeelding geweest van autocraten. Enkele van de beste legers van de beschaving waren die van autocraten (nuttig voor het in de gaten houden van hun mensen alsook van binnenvallende buren). En autocraten hoeven zich niet druk te maken om de vervelende media; ze controleren het om te verzekeren dat hun erfenis in de geschiedenis de juiste draai heeft.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CLASSICAL_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Cleisthenes 'Athene, Rome, Polen-Litouwen, verschillende keren in Frankrijk, de Verenigde Staten, Texas (toen het pretentie had een natie te zijn), Ierland en Vietnam; geschiedenis zit vol met republieken: democratisch, gefedereerd, geconfedereerd, socialistisch, unitair, "people's" en andere soorten. In een republiek berust de macht bij geselecteerde individuen die de burgers vertegenwoordigen en regeren in overeenstemming met de wet zoals belichaamd in een grondwet. Hoewel een van de eerdere regeringsvormen, werden in de jaren 1800 nogal wat naties republieken toen de absolute monarchie afnam (of vaker werd omvergeworpen met extreme vooroordelen). In 2015 waren 147 van de 206 naties in de wereld "republieken".</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CLASSICAL_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Thomas Paine en Thomas Jefferson, twee van die argeloze Britse kolonisten, voerden aan dat een republiek met een sterke grondwet de "beste" regeringsvorm was, omdat deze een aantal voordelen had: het stelde de "wil" van de mensen het beste voor en kreeg zo hun steun en service; de vrijheden die eronder genoten hebben, garandeerden dat burgers hun "volledige" potentieel konden bereiken; stabiliteit in zijn zaken verzekerde binnenlandse en buitenlandse relaties waren gunstig en eerlijk; diezelfde stabiliteit en vrijheid zorgden voor een gestage economische groei en het hoogste algemene welzijn. Natuurlijk zijn de meeste van deze voordelen voor een groot deel afhankelijk van hoe de vertegenwoordigers worden "geselecteerd" en de bureaucratie die groeit om hen te ondersteunen. Dus de verschillen tussen de 5e eeuw voor Christus Athene en de Socialistische Republiek Vietnam.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_COMMUNISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De erfenis van Karl Marx aan de beschaving: het communisme. In zijn pure vorm is het communisme een sociaaleconomisch regeringssysteem dat is gebaseerd op de gemeenschappelijke eigendom van de productie, ontdaan van klasse, geld, het staatsapparaat en de meeste andere kenmerken van het kapitalisme. Je zou het kunnen beschouwen als de extreme vorm van socialisme, een antwoord op de onrechtvaardige economische en sociale veranderingen veroorzaakt door het Industriële Tijdperk. De communistische benadering heeft enkele voordelen: volledige exploitatie van hulpbronnen (inclusief mensen), versnelde productie en wetenschappelijk onderzoek (zoals voorzien door de vijfjarenplannen), een rechtvaardige verdeling van welvaart (minder sociale onrust), snelle reactie op crises, uniforme benaderingen van het algemene welzijn (gezondheid, onderwijs, veiligheid en dergelijke). Tenminste in theorie; in werkelijkheid namen communistische naties een omweg op weg naar utopie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_COMMUNISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Met de erosie van persoonlijke vrijheden en een uitsluitend materialistische benadering van problemen, vielen de meeste communistische naties achter in de race om vooruitgang te boeken. Helpt niet dat de bureaucratie te vaak corrupt en inefficiënt bleek te zijn (deels vanwege het apparaat van de staatsveiligheid) en die paranoia leidde tot een enorm (en duur) militair complex. In het geval van Sovjet-Rusland slaagde het uitgesproken streven naar een wereldwijde revolutie erin de meeste andere naties te vervreemden. Hoewel de Sovjet-Unie instortte onder economische en sociale druk, overleefden vijf neo-communistische staten de omwenteling van de jaren negentig: China, Cuba, Noord-Korea, Laos en Vietnam.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Een democratische regering is een regering waarin de mensen betrokken zijn bij het nemen van beleidsbeslissingen, hetzij rechtstreeks, hetzij via gekozen vertegenwoordigers. Als de verkiezingen eerlijk zijn (hoe dan ook geïnterpreteerd), verzekert het systeem burgerlijke vrijheden, actieve participatie, mensenrechten en een rechtsstaat. Regels van meerderheidsregels echter - en dat kan zijn eigen nadelen hebben. Hoewel vrijheid van meningsuiting, vrijheid van politieke expressie, vrijheid van geloof en persvrijheid allemaal fantastisch klinkt, kunnen deze onenigheid, instabiliteit, apathie, verlamming en geweld met zich meebrengen in het licht van nationale uitdagingen. Aan de andere kant kunnen dergelijke individuele vrijheden leiden tot uitbarstingen van artistieke en wetenschappelijke creativiteit, economische overvloed en culturele voordelen ... ervan uitgaande dat de bureaucratie het genoemde individu niet overstelpt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Met wortels in het oude Griekenland waren de oorspronkelijke democratieën over het algemeen "directe" democratieën, in die zin dat de franchisenemers (dat wil zeggen degenen die konden stemmen - meestal vrouwen uitsluiten, slaven, mensen zonder eigendom, enz.) Over elke belangrijke kwestie in vergadering gestemd hebben. Maar toen de bevolking groeide, bleek dit onpraktisch. Zo evolueerden de meeste democratieën zoals de Romeinse Republiek, waarbij de burgers (hoe vastberaden ook) vertegenwoordigers uitkozen om hun collectieve opvattingen te uiten en hun collectieve belangen te bewaken. Zoals de meeste regeringsvormen heeft democratie zowel gebreken als voordelen ... maar het is het meest duurzaam gebleken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_FASCISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het fascisme - autoritair nationalisme - evolueerde in de chaos veroorzaakt door de Eerste Wereldoorlog en de wereldwijde Grote Depressie. De aard van oorlog, samenleving en technologie onderging zulke extreme veranderingen dat fascistische bewegingen opkwamen in vele landen (waaronder democratieën zoals Groot-Brittannië, de Verenigde Staten, Frankrijk, Italië, Duitsland en anderen) over de hele wereld. In sommige landen slaagden fascistische politieke partijen erin de macht te grijpen door list, bloedvergieten of zelfs verkiezingen: Italië, Duitsland, Spanje, Portugal, Hongarije en het nationalistische China, waar Tsjang Kai-Sjek het fascisme beschouwde als de "praktische" oplossing voor snelle modernisering. Andere naties, met name verschillende in Zuid-Amerika en Azië, omarmden een neofascistische houding.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_FASCISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Gemarkeerd door militarisme, nationalisme, modernisme, repressie en verzet tegen het communisme, belichamen fascistische regeringen totalitarisme, waarin de staat probeert alle aspecten van zowel private als publieke zaken te beheersen. In termen van economie, kunnen fascistische systemen worden beschouwd als socialisme met een kapitalistische fineer; te midden van de depressie leek dit het beste compromis tussen de boom-en-bust-cyclus van het liberale kapitalisme (met zijn klassenconflict) en het revolutionaire marxisme (met zijn vervolging van de bourgeoisie). Om de duivel zijn verdiende loon te geven, was het fascisme meedogenloos efficiënt in tijden van onrust en in de organisatie van nationale middelen, waardoor stabiliteit en veiligheid aan de mensen werd gebracht. Maar zijn afhankelijkheid van militarisme voor economische expansie leidde tot de Tweede Wereldoorlog en het gewelddadige einde van het fascistische experiment van de beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MERCHANT_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>In de vroege Renaissance omarmde een aantal kleine, rijke, op handel gebaseerde naties republikeinse idealen, met name in Italië en de Oostzee. In deze 'handelsrepublieken' werden de leiders - meestal een raad van kooplieden geleid door een doge of een burgemeester - gekozen door de burgerij met als primaire plicht om de collectieve rijkdom van de stadstaat te vergroten. Dus, hoewel militaire zaken van belang waren, waren deze meestal gericht op het openen of bewaken van handelsroutes. En diplomatie was gericht op zaken als tarieven, douanerechten en financiële zaken. Kortom, een pragmatische aanpak van regeren. Hoewel af en toe de leiders ongegronde visioenen van glorie leden, zoals toen de bejaarde Doge Dandolo zich bij de Vierde Kruistocht aansloot en Constantinopel ontsloeg.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MERCHANT_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Over het algemeen ontstonden deze handelsrepublieken in regio's van Europa waar feodale controle door een absolutistische monarchie minimaal of totaal afwezig was. In het Heilige Roomse Rijk vestigden 51 'vrije imperiale steden', veel later samenstellende de Hanze, gevestigde gecharterde handelsrepublieken. In het oosten achtervolgden twee Russische steden - Novgorod en Pskov - het republikanisme tot in de 15e eeuw totdat Moskovy een einde maakte aan elke pretentie van onafhankelijkheid. Maar het was in Italië dat de handelsrepublikeinse aspiraties hun hoogtepunt bereikten, met machtige stadstaten zoals Venetië, Genua, Pisa, Florence en anderen die het landschap domineerden tot de Napoleontische oorlogen hun hebzucht hadden opgenomen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MONARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Soevereiniteit berustend bij één individu - koning, koningin, prins, wat dan ook - die tot troonsafstand of de dood regeert (of, in het geval van een revolutie, vaak beide). De opvolger van al deze macht wordt meestal bepaald door erfelijkheid, vervolgens in lijn in de (min of meer) rechtstreekse koninklijke lijn. Dat is een monarchie, vrij populair in de meeste tijdperken van de beschaving. Monarchieën zijn er in vele smaken. Een absolute monarchie is er een waarin er geen beperkingen zijn aan het hanteren van macht. In een constitutionele monarchie is de macht van de heerser enigszins beperkt door de wet ... geen "weg met zijn hoofd" zonder een proces bijvoorbeeld. In een electorale monarchie wordt de heerser gekozen, meestal door een of andere speciale oproeping (zoals die voor het Heilige Roomse Rijk).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MONARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Absolute monarchieën werken redelijk goed, op voorwaarde dat de heerser even begaafd is als Elizabeth I, Frederik de Grote of Qin Shi Huang. Anders heeft het land de neiging om in stagnatie te glippen. En voor de echt onbeholpen revolutie doemt op: Charles I, Louis XVI, Tsar Nicholas II, en een lange lijst van anderen. Eerder stabieler en succesvoller zijn constitutionele monarchieën, waarvan er veel als verkiesbare monarchieën zijn begonnen. De meeste huidige monarchieën van de wereld zijn constitutioneel, met de heerser die in een symbolische, traditionele, patriottische en propaganda rol dient. Wat niet wil zeggen dat hun rol niet invloedrijk of belangrijk is ... kijk maar eens naar de koningin van Engeland of de keizer van Japan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_OLIGARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zoals alle belangrijke woorden van de beschaving, bedachten de Grieken het begrip 'oligarchie' in 'geregeerd door enkelen'. Of het nu was onderscheiden van de hoi-polloi door familiebanden, religieus of militair prestige, persoonlijke prestaties of andere attributen - Aristoteles gebruikte de term om te verwijzen naar heerschappij door de rijken, en Plato in de Republiek bepleitte regeren door een ontwikkelde elite - de oligarchen bepalen welke kwesties op de politieke agenda zouden moeten staan, debatteren deze en besluiten vervolgens "voor het welzijn van het volk". de kwalificaties opgelegd om oligarch te zijn, is oligarchie een vrij efficiënte vorm van overheid; hoewel het een ongelukkige neiging heeft om tiranniek te worden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_OLIGARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Het is niet verrassend dat de meest opvallende oligarchieën in de geschiedenis worden gevonden in het oude Griekenland - Korinthe, Sparta, Thebe, in feite alle grote stadstaten ... behalve de democratische Atheners. Recente werken van politieke geleerden zoals de Duitse socioloog Robert Michels betogen echter dat er een "IJzeren wet van de oligarchie" bestaat waarbij alle regeringsvormen onvermijdelijk neigen naar oligarchie. Zelfs in representatieve democratieën resulteren de praktische eisen van governance in de concentratie van politieke macht in een kleine groep, in een monolithische bureaucratie en in rigoureuze middelen om dissentie te beheersen. Wat misschien een goede zaak is, zoals de historicus Spencer Weart beweert dat oligarchieën zelden oorlog tegen elkaar voeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THEOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"As God wills" is de mantra voor een theocratie, ongeacht de religie. Een theocratie is eenvoudigweg een vorm van bestuur waarin een of andere godheid de onmiddellijke autoriteit is, meestal verpersoonlijkt door menselijke vertegenwoordiger (s) die het "Woord" voor het gewone volk interpreteert. In een pure theocratie heeft de civiele leider een directe verbinding met God - Mozes voor de Israëlieten, Mohammed voor de Arabieren, Joseph Smith voor Deseret, de paus voor Vaticaanstad, de ayatollah voor de Islamitische Republiek Iran. De meeste beschavingsvoorbeelden van "heerschappij door God" zijn in feite quasi-theocratieën, waarin de heerser een halfgod is of een goddelijke opdracht om te regeren kan opeisen. In zulke is het idee van scheiding van kerk en staat een ketterij. En iedereen weet wat er met ketters gebeurt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THEOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>In het oude Egypte geloofde men dat de farao een demi-god was, net als de keizer van de Azteken. In de meeste quasi-theocratieën, zoals het Romeinse rijk vóór Constantijn, was de verbinding van de heerser met het goddelijke iets ijler ... maar toch effectief in het verzekeren van seculiere gehoorzaamheid. Vanwege hun aard hebben theocratieën de neiging om een hoog niveau van patriottisme te hebben (vandaar dat het beantwoorden van de roep om oorlog zowel een kwestie van geloof als burgerplichten is), goed georganiseerd zijn als een tempel en genieten van een hogere productiviteit (opnieuw, als een kwestie van geloof). Het nadeel is dat ze de neiging hebben om rigide en traag te reageren, en dus vatbaar voor instorting in het gezicht van crises.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_AESTHETICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Esthetiek, gericht op de aard van kunst en goede smaak, was een product van vroege filosofen die zich bezighielden met het creëren en waarderen van schoonheid (vergeet die dwaasheid over "oog van de toeschouwer"). Tegen de late Middeleeuwen was esthetiek zo geëvolueerd dat het niet de functionaliteit of bruikbaarheid van een ding omvatte, maar alleen de schoonheid van vorm, kleur, contrast en andere aspecten. Vandaar die stijgende gotische kathedralen. Vlak voordat de Renaissance aan het rollen was - en allerlei mensen betrokken raakten bij het beoordelen van esthetische aantrekkingskracht - ontwikkelden middeleeuwse denkers al algemene theorieën over proportie, perspectief en harmonie voor alle kunsten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_AGOGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>In Attisch-Grieks betekende "agoge" "opvoeden" - de rigoureuze opleiding en training die verplicht was voor alle Spartaanse mannen. Naast het cultiveren van loyaliteit aan Sparta, omvatten de openbare scholen onderricht in militaire kunsten, pijn tolerantie, jagen, dansen, zingen, spreken in het openbaar, en allerlei dingen die voor een krijger zorgen. Er was ook een formulier voor Spartaanse meisjes, hoewel het curriculum enigszins anders was (bedoeld om hen voor te bereiden om krijgers te baren). De praktijk van agoge nam af in de 3e eeuw voor Christus in heel Griekenland, maar werd op sommige plaatsen nieuw leven ingeblazen na de Romeinse overwinning in de Achaean oorlog.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ARSENAL_OF_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Een jaar voor Pearl Harbor, in oktober 1940, gebruikte president Roosevelt een radio-uitzending voor het Amerikaanse publiek om militaire goederen te beloven aan belegerde Groot-Brittannië ... terwijl de Verenigde Staten zich niet langer bezighielden met de daadwerkelijke strijd tegen het allesoverheersende nazi-Duitsland. Tijdens die uitzending gebruikte Roosevelt beelden van Amerika als het "arsenaal van de democratie" om te argumenteren tegen de isolationistische en niet-interventionistische doctrine die het land had gevolgd sinds het einde van de bloedige eerste wereldoorlog. Integendeel, in plaats van de Axis rechtstreeks aan te pakken, beloofde Roosevelt Amerikaanse hulp als de belangrijkste wapenleverancier voor de geallieerde inzet in totale oorlog. Hoewel Roosevelt een aantal internationale en Amerikaanse wetten om dit te doen brak, was het belofte die hij hield.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_BASTIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Een bastion is een hoekig bolwerk dat uitsteekt uit een versterkte muur, meestal met twee gezichten en twee flanken; vanaf de flanken kon raketvuur tegen de muur worden gericht tegen aanvallers die anders van bovenaf zouden worden afgeschermd. Hoewel gebruikelijker in de Middeleeuwen, kunnen vroege voorbeelden worden gevonden die tijdens het Romeinse Rijk werden gebouwd. De Romeinen versterkten hun steden met massieve, met mortieren verbonden stenen muren en later - toen die vervelende barbaren de grenzen verlegden - voegden bastions toe aan verschillende van deze (zoals de Aureliaanse muren van Rome en de Theodosische muren van Constantinopel).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CARAVANSARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Naarmate caravanroutes zich uitbreidden in het Midden-Oosten, Centraal-Azië en Noord-Afrika, groeide de behoefte aan plaatsen waar lastdieren en mensenhandelaars konden pauzeren voor rust, onderdak, voorzieningen en veiligheid - uiteraard tegen een vergoeding. Openbare caravansaries waren complexen gebouwd buiten de muren van steden en dorpen; privé-woningen namen meestal de vorm aan van ommuurde omheiningen in het midden van nergens met opslagruimten en slaapvertrekken, stallen en keukens. De grootste kan honderden kamelen, muilezels of paarden herbergen. De oudste geregistreerde karavansaries werden gevonden langs de Koninklijke Weg van het Perzische Rijk en strekten zich uit over 1600 km (1000 mijl) van Sardis tot Susa.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CHARISMATIC_LEADER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De Duitse socioloog Max Weber definieerde charismatische autoriteit als "rustend op toewijding aan de uitzonderlijke heiligheid, heroïek, of voorbeeldig karakter van een individueel persoon, en van de normatieve patronen of ordening die door hem zijn geopenbaard of bepaald." Dat vat het vrij goed samen, voor charismatisch leiders vormen de levens van hun mensen, voor goed of slecht, of soms beide tegelijk. "Charisma" kent twee soorten: 1) een overtuigende charme die gehoorzaamheid inspireert, 2) een goddelijk verleende macht of talent voor leiderschap. In de oudheid was dit laatste meestal het geval (althans, zo dacht het nauwelijks geciviliseerde volk); sinds kort draait het allemaal om het charmeren van de media.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CHIVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Voordat het werd hervormd door het christendom, werden onze romantische opvattingen over ridderlijkheid geïntroduceerd in Europa door de Moren van Iberia door hun verhalen over ridderlijk avontuur terwille van glorie en liefde; eens 'The One Thousand and One Nights' in de 12e eeuw in het Frans werd vertaald, kon de geest niet meer in de fles worden gestopt. Vaker geïdealiseerd dan beoefend, geloofde de chevalerie van Karel de Grote ("paardensoldaat") dat ridderlijkheid een gedragscode bevatte die loyaliteit, eer, verdraagzaamheid, vasthoudendheid en mildheid verhoogde boven alle andere ridderlijke eigenschappen (zoals het vertrappen van de goddelozen). Al die dingen waar Don Quichote enthousiast over was.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLLECTIVE_ACTIVISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het probleem met collectief activisme, volgens de Amerikaanse econoom Olson in 1965 na Christus, is dat dwang of een stimulans aanwezig moet zijn om een groep individuen te laten handelen in het algemeen belang. In de tweede helft van de 20e eeuw riepen een aantal activistische leiders (Gandhi, King, Mandela, enz.) Op tot niet-gewelddadige collectieve acties - boycots, rally's, stakingen, sit-ins, marsen, petities, educatieve programma's en zodanig - om sociale, economische, politieke en ecologische veranderingen teweeg te brengen. In industriële landen met semi-democratische regeringen zijn deze (soms) effectief gebleken. Collectief activisme is nu viral geworden, met sociale media en internet nu het aanmoedigen van publieke steun (financieel, als niets anders) voor deze bewegingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLLECTIVIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Als gevolg van een dreigende hongersnood en een tekort van twee miljoen ton graan in 1928 AD beweerde Stalin dat het graan werd opgepot door koelakken. Tijdens een plenaire zitting van het Centraal Comité in november 1929 begon de Politboro aan een programma voor de collectivisering van de landbouwproductie in de Sovjetunie ... met geweld. Tussen 1929 en 1940 werd meer dan 91% van alle landbouwproductie "omgezet" in collectieve boerderijen (kolchozy); de landbouwgrond op het platteland, die eigendom is van boeren, werd onderworpen aan industrialisatie en massaproductie om de exploderende stedelijke bevolking te voeden en de uitvoer van contanten te bieden (aangezien de meeste kapitalistische landen niets anders zouden ruilen voor Rusland). Hoewel ze efficiënter en controleerbaarder is, heeft de Sovjet-landbouw nooit de productieniveaus van de pre-revolutie bereikt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIAL_OFFICES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toen nationale regeringen eenmaal begonnen waren met het innemen (en overnemen) van overzeese koloniën gesticht door handelsbedrijven, militaire avonturiers en religieuze fanatici, hadden de ad-hocbesturen van dergelijke verre voorposten een steviger hand nodig. Zo vormden de Spanjaarden koloniale kantoren en werden ze al snel nagebootst door de andere koloniale machten. Aan het einde van de 16e eeuw na Christus vormde de Spaanse monarchie de Raad van Indië (hoewel het pas zijn definitieve vorm aannam tot een eeuw voorbij was), een hiërarchische organisatie om over de koloniën te regeren, aangezien de koning niet lastig gevallen kon worden. Aanvankelijk werden twee onderkoningen vastgesteld (twee anderen later); Spaanse onderkoningen hadden juridische en wettelijke controle over hun grondgebied en - belangrijker nog - hadden directe toegang tot de koloniale schatkist.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIAL_TAXES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mercantilisme was van mening dat grootmachten kolonies nodig hebben om als een "melkkoe" te dienen om een gezonde binnenlandse economie te handhaven; wat is een betere manier om contant geld uit te sparen dan via belastingen op alles en iedereen, belastingen die hun burgers thuis vaak niet hoefden te betalen. Terwijl de meeste koloniale machten - Portugal, Spanje, Frankrijk (in beperkte mate) en anderen - buitenlandse belastingen uitvoerden, waren het de Britten die de woede van hun ondankbare kolonisten over de praktijk onder ogen zagen. De Sugar Act, de Stamp Act, de Townshend Revenue Act en ten slotte de Tea Act droegen bij aan de daaropvolgende revolutie ... dus misschien waren koloniale belastingen toch niet het beste beleid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De drang om zich voort te planten is een fundamentele menselijke eigenschap, zo waar als van beschavingen als van individuen. Vroeger werden deze meestal vastgesteld door maritieme stadstaten op verre (relatief) oevers; de Grieken en Feniciërs verspreidden hen rond de Middellandse Zeekust in wat zij beschouwden als onbewoonde gebieden. De Romeinen creëerden koloniale steden aan de rand van hun rijk in West-Europa, Noord-Afrika en West-Azië. Vroege Chinese dynastieën voerden een soortgelijk beleid. Door de moeilijke Middeleeuwen waren de enige loslopende Vikingen de enige mensen die zich op grote schaal vestigden, maar zodra andere Europeanen de oceanen begonnen te oversteken, begonnen ze allemaal koloniën over de hele wereld te planten ... en te kibbelen over wie wat kreeg.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CONSCRIPTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Militaire dienstplicht wordt gevonden in de meeste oude beschavingen zonder professionele legers (onderscheiden van het ilkum- en corvee-systeem, dat meestal gewijd was aan meer vreedzame activiteiten). Veeleer waren in tijden van onrust heffingen van meer of minder valide en min of meer getrainde 'rekruten' nodig. Hoewel bewapening en bekwaamheid aanzienlijk varieerden, vochten dergelijke heffingen over het algemeen als infanterie onder hun koning of zijn aangestelden. Vroege oorlogen duurden echter niet lang; het was in ieders belang om de veldslagen op tijd te overwinnen voor de oogst, aangezien de meeste dienstplichtigen boeren waren. Maar ze waren tenminste goedkoop.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CONTAINMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toen de Koude Oorlog opende, kozen de Verenigde Staten voor een beleid van "insluiting" van de Sovjetunie, het "kwade imperium" van het communisme. George Kennan, een medewerker van de Foreign Service Officer, formuleerde het beleid dat de basis vormde voor de reactie van de Truman-regering op een bedreigde communistische expansie. Het was op zijn minst controversieel. Eisenhower weigerde in 1956 in te grijpen in de Hongaarse opstand, maar Johnson gebruikte het om Amerikaanse betrokkenheid bij Vietnam te rechtvaardigen. Nixon en Kissinger verwierpen het volledig ten gunste van het werken naar ontspanning met Rusland en China door uitgebreide handel en culturele uitwisselingen. Reagan keerde terug naar de strategie door hulp te sturen naar verschillende anti-communistische opstandelingen, met name in Afghanistan, wat leidde tot de uiteindelijke ineenstorting van de Sovjet-Unie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CORVEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hoewel de term verwijst naar de middeleeuwse praktijk van het betalen van zijn belastingen door onbetaalde arbeid - meestal een bepaald aantal dagen per jaar - bestaat "corvée" al sinds het oude Egypte. Vanaf ongeveer 2600 vC gebruikt het Oude Koninkrijk dergelijke "belastingen" om piramides, tempels en monumenten te bouwen. Imperial China had een soortgelijk systeem; Qin Shi Huang en latere keizers hebben het opgelegd voor openbare werken zoals de Grote Muur en het Grote Kanaal. In de Middeleeuwen was corvée ingebed in het feodale systeem, met huurders die nodig waren om bouwwerkzaamheden uit te voeren op het privéland van hun heren. Dus, doorheen de geschiedenis had de adel mooie huizen en graven terwijl alle anderen krotten hadden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CRAFTSMEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De ambachtsgilden van de Middeleeuwen beschermden niet alleen ambachtslieden (en hun klanten van slordig werk), maar verzekerden dat er steeds meer ambachtslieden zouden zijn. Een aspirant-vakman zou verschillende niveaus van training en verantwoordelijkheid passeren - van leerling tot gezel - alvorens te worden belast met het produceren van een 'meesterwerk'. Als dat acceptabel was, zou de kandidaat een meestervakman zijn, in staat om de beste werken te produceren in hun ambacht, wees sieraden of timmerwerk. Toen er nieuwe ambachten ontstonden in het middeleeuwse Europa, kwamen er nieuwe vakmensen bij de groeiende steden: schoenmakers, kappers, brouwers, kappers, hoefsmeden, apothekers ... een bijna eindeloze lijst van de middenklasse.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CRYPTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Cryptografie voorafgaand aan de moderne tijd was in de eerste plaats een kwestie van versleuteling, vaak eenvoudige transpositie of substitutie-cefers, waardoor een boodschap onzin werd zonder een sleutel. Als een spel voor lichte kinderen. Tegen de Tweede Wereldoorlog was cryptografie echter meestal een kwestie van wiskundige theorie en informatica ... nauwelijks kinderspel. Cryptografische algoritmen werden ontworpen rond computationele aannames en integere factorisatie. In de Bletchley Park-fabriek in Engeland tijdens de Tweede Wereldoorlog culmineerde het onderzoek in Colossus - de eerste elektronische, digitale, programmeerbare computer van de beschaving - gebouwd om het Lorenz-cijfer te ontcijferen. Nu besteden landen, bedrijven en hackers immense blokken aan rekentijd en -analyse aan cryptosystemen ... ze maken en ze breken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DEFENSE_OF_MOTHERLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hoewel de term "Moederland" door een aantal groepen is overgenomen om naar hun thuisland te verwijzen, wordt het het meest geassocieerd met Sovjet-Rusland en met name de verdediging van Rusland tegen de nazi-Duitse invasie tijdens de Tweede Wereldoorlog. In de loop van die strijd verloor Rusland zo'n 26,6 miljoen mensen, 16 miljoen burgers - ongeveer 13,7% van de bevolking van 1940. De geest van opstandigheid en extreme opoffering door het gewone volk tegen een buitenlandse invasie wordt toegeschreven aan de overwinning, want er was zeker weinig liefde voor het brute Sovjetregime zelf onder hen. Tegenwoordig is Rusland in Rusland 23 februari opzij gezet als 'Dag van het Verweer van het Vaderland'. Minder bloedig, in de late jaren 1800 verwees de Indiase nationalistische beweging naar hun thuisland als 'Bharat Mata' (Moeder India) zonder offers te groot voor haar vrijheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DIPLOMATIC_LEAGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De oude Grieken waren verliefd op diplomatieke competities - losse en beperkte allianties tussen stadstaten, die voor verschillende doeleinden in elkaar geflanst waren. In de archaïsche periode was de Amphictyonic League een religieuze vereniging van stammen. Tegen het einde van de 7e eeuw voor Christus was Sparta de machtigste stadstaat van de Peloponnesos; om de invloed ervan tegen te gaan vormden zo'n 47+ steden de Delian League in 477 voor Christus onder leiding van Athene. Het bracht het grootste deel van zijn bestaan door met het bevechten van Perzische invasies. Rond 338 voor Christus vormde Filips II van Macedonië de Helleense Liga ... en Alexander veroverde (kort) de bekende wereld ermee. De Achaean League bestond tussen 280 en 146 voor Christus, gevormd om de Romeinen te weerstaan. Heeft niet geholpen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DISCIPLINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Discipline is noodzakelijk geweest voor de overwinning sinds de eerste "legers" in elkaar blunderden, met inbreuken op de discipline gestraft door iets van degradatie tot de dood (op verschillende onaangename manieren). In het begin, in de tijd van burgerlijke militie, waren de regels vrij eenvoudig ... eigenlijk volg je de bevelen, wat er ook gebeurt. Met de opkomst van professionele legers, werd het militaire recht gecodificeerd en meer ingewikkeld, hoewel de straf niet veel is veranderd - tussen 1942 en 1961 werden 160 leden van het Amerikaanse leger onder auspiciën van de Uniforme Code of Military Justice geëxecuteerd voor verschillende misdaden, inclusief desertie, muiterij en moord.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ECOMMERCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>In 1979 AD toonde Michael Aldrich het eerste online shopping-systeem, het begin van elektronische handel (of e-commerce). Vanaf die primitieve lancering maakt e-commerce nu gebruik van computernetwerken (met name internet) voor activiteiten als elektronische geldovermakingen, online marketing en verkoop, virtueel winkelen, supply chain management, elektronische gegevensuitwisseling, voorraadbeheer. Met e-commerce kunnen consumenten elektronisch goederen en diensten uitwisselen zonder tijds- of afstandsbarrières. In 2012 bereikte de e-commerceverkoop voor het eerst een miljard dollar en is aanzienlijk uitgebreid sinds de grenzen tussen conventionele en elektronische handel nog verder zijn vervaagd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ECONOMIC_UNION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Onder de impuls van de globalisering hebben kleinere landen het voor zichzelf niet kunnen opnemen met de grotere landen op het gebied van kapitaal, arbeid, productie en grondstoffen. Te dien einde, begonnen een aantal economische unies - handelsblokken bestaande uit een gemeenschappelijke markt en een douane-unie, vaak met een soort van verenigende munt - in de jaren tachtig samen te smelten. Lidstaten stemmen in met gemeenschappelijke product- en bedrijfswetten, gratis grensoverschrijdend verkeer van goederen en diensten, gezamenlijke externe handelsregelingen, enzovoort. In de afgelopen decennia is er een aantal in elkaar geflanst: CARICOM, de Euraziatische Economische Unie, de Mercosur, maar ongetwijfeld de grootste en meest invloedrijke is de Europese Unie die werd gecreëerd door het Verdrag van Maastricht in 1992 AD.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ELITE_FORCES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sinds de Hittitische en Assyrische koningen paleiswacht hebben gevormd, heeft elk professioneel leger elite troepen, gespecialiseerde militaire eenheden opgeleid om onconventionele, risicovolle gevechtsmissies te leiden. En ze hebben meestal echt spijkerige uniformen. Elite-eenheden werden bekend in de Tweede Wereldoorlog, vooral in de totalitaire landen; Germany employed the likes of the Brandenburger Regiment and Skorzeny’s SS Jager Battalion to devastating effect, while Fascist Italy had several specialized naval units. Since the war, units such as the Russian Spetsnaz and American Green Berets have carried on that tradition of ruthless efficiency (and distinctive uniforms).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_EXPROPRIATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Onteigening - in tegenstelling tot een eminent domein, wat meestal een vorm van compensatie inhoudt - neemt de overheid privébezit voor een doel dat geacht wordt in 'het algemeen belang' te zijn. Vaak is dit land, maar in de 20e eeuw werd het een belangrijk element van nationalisatie, zoals regeringen probeerden om misvattingen te herstellen of hun economieën te stabiliseren of buitenlandse invloed te verminderen (of alle drie, zoals in het geval van de Mexicaanse onteigening van Amerikaanse oliemaatschappijen in maart 1938). Communistisch beleid in de jaren twintig en in Oost-Europa na de Tweede Wereldoorlog zag de onteigening van vrijwel alle buitenlandse holdings in die landen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FEUDAL_CONTRACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Voor gewone mensen, geen bedienden of vaste bedienden, villeins - niet te verwarren met "schurken", hoewel dat slechts een terminologie kan zijn - waren de vazallen die een feodaal contract met een edelman genoten. Ze waren legaal vrij maar onderworpen aan het gezag van de heer. Onder het feodale contract had de heer de plicht om een leengoed te verstrekken voor zijn stadhouder, om hem te beschermen en om gerechtigheid in het koninklijke hof voor hem te bieden. In ruil daarvoor eiste de heer trouw en het recht op diensten die aan het contract zijn verbonden (leger, arbeid, belastingen, en dergelijke). Het overtreden van de eed van trouw was een misdrijf, zoals een contractbreuk maar met strakkere straffen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FINEST_HOUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Op 18 juni 1940 sprak premier Churchill het parlement toe over de toestand van de oorlog tegen nazi-Duitsland, die grotendeels werd toegeschreven aan de strijd van de Royal Air Force tegen de Luftwaffe. Hoewel de uitdrukking "hun mooiste uur" niet specifiek naar de RAF verwijst, is deze het meest geassocieerd met zijn piloten. Churchill merkte op, "het is heel erg jammer dat we geen luchtmacht hebben die op zijn minst gelijk is aan die van de machtigste vijand binnen opvallende afstand van deze kusten." Hoewel Churchill niet om meer investeringen vroeg, diende deze toespraak als de stimulans voor de Britse regering om het grootste deel van haar productie- en trainingsbronnen te wijden aan vliegtuigen en piloten voor een jaar.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FIVE_YEAR_PLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De vijfjarenplannen van Sovjet-Rusland waren een reeks richtsnoeren voor economische ontwikkeling, opgesteld door een door de Communistische Partij benoemde commissie voor staatsplanning; de eerste werd geïnitieerd in 1928 AD, en de laatste was in bedrijf toen de Sovjet-Unie in 1991 ontbond. Het vervullen van het plan was de belangrijkste motiverende factor voor een Sovjetbureaucratie die onpraktisch probeerde dit te doen. De eerste successen van de vroege plannen motiveerden echter andere communistische naties, zoals Mao's China en Castro's Cuba, en zelfs sommige kapitalistische staten om deze methode voor de bevordering en coördinatie van economische ontwikkeling over te nemen. De meesten hebben een dergelijke restrictieve en vaak onrealistische benadering opzettelijk opgegeven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FREE_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>In een systeem van "vrije markt" worden de prijzen voor goederen en diensten bepaald door toestemming tussen verkopers en kopers die uitsluitend afhankelijk zijn van de krachten van vraag en aanbod, in plaats van een regering, monopolie of andere controlerende autoriteit. Er zijn twee pijlers voor een vrije markt: vrijwillige uitwisseling en privé-eigendom. Drijvende intellectuele argumenten ten gunste van privé-eigendom van alle dingen zouden niet worden gemaakt voordat John Locke dat in de 17e eeuw deed. Een eeuw later zou Adam Smith het meest beknopte argument aanbieden (hij wordt door normaal gesproken economen beschouwd als de "vader van de vrije markteconomie") voor een laisse-faire-economie, waarvan hij voorstelde dat iedereen (hebzucht die goed is) in een gelijkwaardige samenleving profiteerde .</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FRESCOES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De term fresco betekent letterlijk "vers" in het Italiaans en beschrijft een stijl van schilderen die tijdens de Italiaanse Renaissance uitbrak. Meer dan alleen een afbeelding die op een muur is geschilderd, worden fresco's gemaakt door water en kleur toe te passen op nat pleisterwerk, waardoor het pigment kan worden geabsorbeerd en in de pleister zelf kan drogen. Hoewel misschien het meest beroemde fresco het plafond van de Sixtijnse Kapel is, gecreëerd door Michelangelo, is deze techniek door de geschiedenis heen te vinden. Een van de vroegste voorbeelden van fresco's kan worden gedateerd aan c. 2000 v.Chr door de Minoans. Hoewel het uit de gewone mode is gevallen, werd een stijl die lijkt op fresco's, bekend als Mexicaans Muralisme, in de 20e eeuw nieuw leven ingeblazen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GOD_KING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Niet tevreden met louter koningen te zijn, namen sommige heersende dynastieën de mantel van goddelijkheid aan om gehoorzaamheid, prestige en onfeilbaarheid te verzekeren. Van Egyptische farao's werd algemeen aangenomen dat ze incarnaties waren van de god Horus. In het keizerlijke China werd de keizer soms beschouwd als de "Zoon van de hemel", heersend onder het "mandaat van de hemel" met zijn geboden als heilige bewoordingen. Sommige Romeinse keizers werden door de senaat tot goden uitgeroepen, maar over het algemeen na hun dood, bemoeide Godhood zich niet met hun plichten. Hoewel al deze godsvrucht uiteindelijk werd vervangen door het goddelijk recht van koningen om te regeren, heeft dit in de loop van de beschaving echode.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GOTHIC_ARCHITECTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Onderscheiden door geribbelde gewelven, luchtbogen, puntige bogen, overgoten maaswerk ... en waterspuwers, veel waterspuwers. Gotische architectuur domineerde de bouw van monumentale Europese gebouwen van het midden van de 12e tot de 16e eeuw. Het gebouw stamt uit Romaanse bouwstijlen en was de favoriete architectuur voor kathedralen, abdijen, kastelen, paleizen, gildehallen en allerlei gebouwen die bedoeld waren om indruk te maken en de gewone mensen te ontzagen. Met holle interieurs en stijgende daken, deze waren perfect voor de pracht en praal koningen en bisschoppen zo geliefd. Helaas overspande een hele reeks gotische opwekkingen zich in het midden van de 18e tot het begin van de 20e eeuw, grotendeels vanwege verbluffend lelijke universitaire structuren, zelfs vol met waterspuwers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GRANDE_ARMEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Op zijn hoogtepunt vlak voor de inval in Rusland telde de Grande Armée van Napoleon ongeveer 680 duizend man, voornamelijk afkomstig uit Frankrijk, maar ook inclusief contingenten uit 11 andere landen (95 duizend uit Polen alleen). Het is algemeen erkend door militaire historici om een van de grootste strijdkrachten te zijn die ooit is samengekomen, en onder het bevel van Napoleon en zijn generaals, tactisch superieur aan alles waarmee het werd geconfronteerd. De Grande Armée was oorspronkelijk de kracht die Napoleon had verzameld voor de invasie van Engeland, maar hernoemde in 1805 na Christus en werd voor andere doeleinden gebruikt - zoals het veroveren van het grootste deel van continentaal Europa. Het zou als voorbeeld dienen wanneer de meeste machten besloten dat ook zij een groot, nationaal leger nodig hadden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GRAND_OPERA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Alsof opera niet genoeg is (en het is zeker voor veel mensen), voor een periode vanaf het einde van de jaren 1820 tot in de jaren 1850 was 'grand opera' al de rage in Frankrijk. Het genre werd gekenmerkt door vier of vijf acts, grote casts en orkesten, overdadige kostuums en podiumeffecten, met percelen gebaseerd op dramatische historische gebeurtenissen. De eerste van deze monumentale producties was La Muette de Portici van Daniel Auber; in 1647 revolutionaire Napels, eindigt het met de uitbarsting van de Vesuvius en de heldin gooit zichzelf erin. Er was geen droog oog in het theater nadat het in première ging, en gedurende bijna twee generaties stroomde het Europese publiek massaal naar grote opera's.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GUNBOAT_DIPLOMACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kanonnendiplomatie - of, in de woorden van Teddy, het "Big Stick" -beleid - is het nastreven van doelstellingen van buitenlands beleid door opvallende demonstraties van overweldigende militaire kracht, met de dreiging van open vijandelijkheden die ten grondslag liggen aan de vertoning door de machtigere natie. Roosevelt zelf beschreef het als "de uitoefening van intelligente voorbedachtheid en van daadkrachtige actie lang genoeg voor elke waarschijnlijke crisis." De term kwam in populair gebruik tijdens de periode van het Europees imperialisme, toen de koloniale machten de aanwezigheid van oorlogsschepen gebruikten om concessies te forceren van inheemse koninkrijken. Het beleid bleek zeer succesvol, vooral omdat het werd gebruikt door militaristische autocratieën ... totdat de inboorlingen erin slaagden moderne wapens te bemachtigen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_HERITAGE_TOURISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Erfgoedtoerisme, gedefinieerd door de National Trust als "reizen om de plaatsen, artefacten en activiteiten te ervaren die authentiek de verhalen en volkeren uit het verleden vertegenwoordigen." Wel, min of meer authentiek, omdat het niet het slechte eten omvat , dysenterie, bugs, gebrek aan sanitaire voorzieningen en andere gevaren van dat verleden. Denk aan Colonial Williamsburg vandaag, in plaats van in pre-Revolution America. Erfgoedtoerisme is booming, vooral in de Verenigde Staten, waar mensen hun "roots" zoeken en hun heden legitimeren. In plaats van musea zoeken deze toeristen spoorwegmaatschappijen, interactieve slagvelden, werkboerderijen en boerderijen, inheemse dorpen ... allemaal emuleren ze een periode uit het verleden waarvoor ze hunkeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ILKUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De dienstplicht werd voor het eerst ingesteld tijdens het bewind van Hammurabi (rond 1750 voor Christus). Onder dit ilkum-systeem kon het Babylonische rijk een beroep doen op iemand die in tijden van oorlog in het leger diende; tijdens de overvloedige tijden van vrede, werden zijn onderdanen in plaats daarvan verplicht om onbetaalde arbeid te leveren voor andere activiteiten die belangrijk werden geacht - het bouwen van projecten, het oogsten van gewassen, het produceren van handelsgoederen en alles wat het "goede van de staat" nodig zou kunnen hebben. (In ruil daarvoor kregen de dienstplichtigen het recht om land te houden.) In de loop van de volgende eeuwen stelden verschillende andere rijken soortgelijke systemen in, die uiteindelijk evolueerden naar het feodale systeem dat zo populair was bij de boeren van het middeleeuwse Europa.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INDUSTRIAL_RELOCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tijdens de Tweede Wereldoorlog werd de grootste verplaatsing van industriële installaties ondernomen door de Sovjet-Unie na de nazi-invasie; in november 1941 alleen al werden 1503 industriële faciliteiten, groot en klein, naar het oosten verplaatst. In latere stadia van de oorlog ondernamen zowel Duitsland als Japan ook bedrijfsverplaatsingen, zij het niet op een dergelijke schaal. Sinds de oorlog is "industriële verplaatsing" een verwijzing geworden naar de bewegende industrie van geavanceerde landen naar ontwikkelingslanden (om verschillende redenen, meestal met betrekking tot lagere kosten, minder regelgeving en toegang tot grondstoffen). Hoewel er voordelen zijn voor het ontwikkelingsland - belastinginkomsten, technologieoverdracht, meer werkgelegenheid, en dergelijke - zijn er ook enkele duidelijke, gemakkelijk ingebeelde nadelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INSPIRATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sommige nieuwe ideeën komen uit vallen en opstaan; anderen, van inspiratie (artistiek, fantasierijk of misschien goddelijk). Wat de bron ook is, inspiratie heeft gezorgd voor veel opmerkelijke vooruitgang in wetenschappelijke kennis en technologie. Algemeen bekend als het 'Eureka'-moment (zoals elke gekke wetenschapper weet), komt de term voort uit een verhaal over de plotselinge openbaring van Archimedes c. 250 v. Chr. Over hoe te bewijzen of een kroon puur goud was of niet. Inspiratie kan niet zoals gewenst worden ingeroepen; in feite suggereert een recente studie van Mareike Wieth en Rose Zacks dat inzicht en innovatie het grootst zijn wanneer een persoon niet op zijn / haar best is. Dus er is nog hoop voor ons.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INSULAE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toen mensen op al die wegen kwamen stromen die naar Rome leidden, moesten ze ergens in de stedelijke wildgroei leven; zo ontstonden de 'insulae', een soort appartementengebouw gebouwd van steen en beton (door de Romeinen bedacht), als huisvesting voor de plebs van de lagere en middenklasse. Vijf of zes verdiepingen hoog (hoewel sommige groter waren), de begane grond werd ingenomen door winkels met woonappartementen boven ... het beste is het dichtst bij de grond. Maar de insula waren vatbaar voor instorting en vuur was een altijd aanwezig gevaar. Augustus en later stelde Nero bouwnormen; niettemin, tegen de 4e eeuw wordt geschat dat er ongeveer 42.000 tot 46.000 insulae in de stad waren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTEGRATED_SPACE_CELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De anti-satelliettest uit 2007 van China, waarbij een van zijn eigen verouderde weersatellieten werd neergeschoten, stuurde schokgolven door de Indiase overheid. Hoewel zowel de Verenigde Staten als Rusland de mogelijkheid hadden om satellieten in een baan om de aarde neer te schieten, werd India nu geconfronteerd met een doemscenario, want het hing sterk af van zijn satellietsystemen voor militaire, commerciële en openbare diensten. Dit leidde ertoe dat India de Integrated Space Cell operationeel verklaarde in juni 2010 (hoewel het mogelijk al lang daarvoor aanwezig was), de grootste constellatie van satellieten met afstandssensoren - tot dusverre 11 operationeel - in een "verdedigingsarchitectuur" voor een ruimteoorlog.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTERNATIONAL_SPACE_AGENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Een "International Space Agency" bestaat nog niet ... maar het is slechts een kwestie van tijd. Gegeven de oprichting van het VN-kantoor voor Outer Space Affairs, opgericht om vreedzame internationale samenwerking te bevorderen bij de verkenning (en waarschijnlijk exploitatie) van de ruimte, evenals het "gebruik van ruimtewetenschappen en technologie voor duurzame economische en sociale ontwikkeling" van lidstaten, het kan heel goed onder VN-controle zijn. Multinationale ruimtevaartorganisaties zoals de ESA (European Space Agency, opgericht in 1975) zullen waarschijnlijk ook een essentieel onderdeel vormen van dergelijke toekomstige agentschappen. En ongetwijfeld zal een van de eerste projecten de overname zijn van het beheer van het Internationale Ruimtestation, momenteel een gezamenlijk project van vijf deelnemende nationale ruimteagentschappen en beschermd door een web van intergouvernementele verdragen en overeenkomsten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTERNATIONAL_WATERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>'Internationale wateren' is de term die verwijst naar het idee dat bepaalde wateren overstijgen (vermoedelijk) nationale grenzen en vrij zijn voor iedereen; terwijl het op sommige meren, rivieren en moerassen kan worden toegepast, wordt het over het algemeen gebruikt in relatie tot oceanen en zeeën. Hoewel alle landen de soevereiniteit over hun territoriale wateren kunnen claimen die zich uitstrekken over een afstand van 12 zeemijl (22,2 kilometer), hebben ze geen jurisdictie voorbij die limiet. Hoewel het concept 'vrijheid van de zeeën' dateert uit de 17e eeuw, werd het niet gecodificeerd totdat verschillende verdragen van de Verenigde Naties werden aangenomen in de jaren zestig.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INVENTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sinds de val van Rome waren de dingen in Europa niet veel veranderd - hoewel de Arabieren in het oosten zeker bezig waren geweest met het uitvinden van allerlei dingen. De oude kennis en technologie van de Ouden definieerde de Europese wereld. Maar met de Renaissance, toen de beperkingen van de kerk op de nieuwsgierigheid werden versoepeld, begonnen allerlei knokdragers zoals Leonardo da Vinci en Johannes Gutenberg 'nieuwe' dingen uit te vinden. Veel van de islamitische uitvindingen, van de slingerstang tot de gitaar, de tandenborstel en de as met verticale as, sijpelden via de Moren Europa binnen. Al deze uitvindingen zouden de basis leggen voor de nog te verschijnen wetenschappelijke revolutie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LAISSEZ_FAIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Laissez-faire economie is de heilige graal van de kapitalist, want alle privétransacties zijn volledig vrij van elke vorm van overheidsbetrokkenheid of toezicht - inclusief tarieven, subsidies, handelsregelingen, monopolistenlimieten, prijscontroles, arbeidszaken of enige andere dergelijke onzin. Het debat over de economie van laissez-faire gaat terug tot de dynastieën Han, Tang, Song en Ming in China toen ambtenaren en handelaars eeuwenlang argumenteerden over hoeveel overheidsbetrokkenheid noodzakelijk of gerechtvaardigd was. In de moderne tijd, toen multinationale ondernemingen steeds invloedrijker werden, werd het debat geïntensiveerd, waarbij Adam Smith diepe morele onduidelijkheden erkende en John Maynard Keynes de laissez-faire-economie regelrecht veroordeelde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LAND_SURVEYORS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toen het idee van eigendom van het land eenmaal ingebakken was in de mensheid, waren methoden voor het bepalen van grenzen noodzakelijk. In het oude Egypte kon een touw met knopen worden gebruikt met eenvoudige geometrie om grenzen te herstellen na de jaarlijkse overstromingen langs de Nijl. Landmeters waren ook aan het werk rond die oude monumenten waar toeristen nu dol op zijn; Stonehenge werd aangelegd door landmeters met haringen en touwen, net als de Grote Piramide van Gizeh. De Chinese Liu Hui beschreef methodes van landmeetkunde in werken gepubliceerd c. 263 AD. Maar het waren de Romeinen die landmetingen aanvankelijk als een beroep erkenden; daar waren landmeters bekend als Gromatici, zo genoemd naar het Groma-instrument dat teruggaat tot het oude Mesopotamië.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LEVEE_EN_MASSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Als reactie op de tegenslagen in de handen van de Eerste Coalitie, heeft de revolutionaire Nationale Conventie van Frankrijk in augustus 1793 een "levée mass" afgekondigd, een "vordering" van alle gezonde, ongehuwde mannen in de leeftijd tussen 18 en 25 jaar. Hoewel er eerder in veel landen dienstplicht was geweest, betekende de Franse aanpak dat ongekend grote legers konden worden grootgebracht en in het veld konden worden gezet ... waardoor de Franse generaals de aantallen kregen om hun vele vijanden in een nederlaag te storten De levée in tijden van crisis was een belangrijke ontwikkeling in de geschiedenis van de moderne oorlogsvoering, leidend tot steeds grotere krachten bij elke opeenvolgende oorlog, culminerend in de enorme legers van de Eerste en Tweede Wereldoorlogen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIBERALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hoewel het liberalisme als politieke filosofie later in het 'tijdperk van de Verlichting' naar voren zou komen, ligt zijn oorsprong in de glorieuze revolutie in Engeland van 1688 na Christus. Als gevolg hiervan behoorden John Locke en Algernon Sidney tot een aantal Engelse filosofen die pleitten voor een nieuw wereldbeeld gebaseerd op de principes van vrijheid en gelijkheid, dat het primaire doel van de regering was om de vrijheid, het leven en het eigendom van zijn burgers te beschermen - zelfs van zichzelf. Aldus aangemoedigd door de Renaissance en de Reformatie bevorderde het liberalisme de vrijheid van meningsuiting, de pers, religie, markten en de vrijheid om te genieten van de meeste van de dodelijke zonden. Conservatieven hebben sindsdien hun knickers in een twist gehad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIGHTNING_WARFARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>'Bliksem'-oorlogsvoering, beter bekend onder de Duitse term blitzkrieg, is een strategie die gemotoriseerde krachten concentreert om een snelle doorbraak van de lijnen van een vijand te creëren. Met gecombineerde armen en tactische luchtmacht probeert het een vijand uit balans te houden, diep in de achterkant te penetreren en aanvallende eenheden die de doorbraak flankeren. De effecten zouden verwoestend kunnen zijn, vooral voor het moreel (soldaten houden er niet van om omringd te zijn). Gepionierd door Heinz Guderian en geperfectioneerd door Erich von Manstein en Erwin Rommel, zo effectief was de blitzkrieg in Polen, Frankrijk en Rusland dat de Sovjet-Unie en de westerse bondgenoten het hadden aangenomen om uiteindelijk nazi-Duitsland te verslaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIMES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Limieten (het meervoud van limes) omlijnde de versterkte grenzen van het Romeinse rijk, betekend door versterkte steden en militaire buitenposten. Hadrian's Wall werd vaak de Limes Britannicus genoemd; de verre oostelijke rand met uitzicht op de woestijn was de Limes Arabicus ... de Limes Germanicus, Limes Alutanus, etc., enz. De militaire basissen van de limieten werden aangeduid als castra (forten van de legioenen) en castella (bases bewaakt door hulporganisaties, meestal lokaal inheemse infanterie). Hoewel het rijk altijd naar zijn verdediging keek, was de periode tussen 40 en 280 na Christus het hoogtepunt van het bouwen van limoenen. Inderdaad, Romeinse schrijvers uit die tijd presenteerden de limieten als een soort heilige grens waarachter geciviliseerde mensen niet gingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LITERARY_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Elke taalgroep heeft een literaire traditie ontwikkeld; voor een deel is het wat de ene beschaving van de andere onderscheidt - het doorgeven van verhalen die betekenis geven aan de menselijke ervaring. Vroege literaire tradities waren mondeling (zoals de verhalen van Homerus), maar zodra het schrijven verder ging dan het bekladden van pictogrammen op muren, werden de verschillende literaire vormen vereeuwigd en hoefden ze niet langer in het geheugen te worden bewaard om te worden doorgegeven. In het oude China werd de mondelinge poëzie verzameld in werken als de Shijing en Songs of Chu. En de westerse literaire tradities werden grotendeels bepaald door de vroege Griekse en Romeinse auteurs en door de Bijbel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LOGISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Aan het eind van de 16e eeuw na Christus steeg de omvang van legers in Europa enorm, en troepen van 100 duizend waren niet ongehoord (hoewel deze gerapporteerde aantallen mogelijk ook de horde kampkampeerders omvatten). Gezien de staat van het vervoer en de wegen in de Renaissance, zou een leger in het algemeen bij het opereren in vijandelijk gebied, foerageren (d.w.z. plundering) om zichzelf te onderhouden. Maar dit leverde niet veel op wat nu nodig was - munitie, belegeringsgeweren, uniformen, medische benodigdheden, sterke dranken en alle andere dingen die soldaten tevreden houden. Zo groeiden de bagagetreinen die deelnamen aan legers; tijdens de Dertigjarige Oorlog voor sommige huursoldaten bedroeg dit een wagen voor elke 15 mannen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MACHIAVELLIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Per definitie is "machiavellisme" "het gebruik van sluwheid en dubbelhartigheid in statecraft" (in de psychologie wordt het gedefinieerd als een van de donkere drietal-persoonlijkheden, maar dat is iets anders). In zijn werken The Art of War (1521 AD) en The Prince (1532) bepleitte Machiavelli dat effectieve leiders routinematig gebruik maken van spionage, misleiding en moord om hun belangen te verzekeren ... wat uiteraard de belangen van hun staat waren. Terwijl een aantal koningen zijn advies ter harte nam, was het de "spymaster" van koningin Elizabeth (hij was in feite de minister van Buitenlandse Zaken) die het beste renaissance-spionagetwerk ontwikkelde, waarbij linguïsten, wetenschappers, auteurs, ingenieurs, soldaten en diplomaten werden ingezet om te zoeken uit en analyseer geheimen (zowel intern als extern).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MANEUVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toen oorlogvoering voorbij het stadium van kleine massa's mannen reed die alleen maar bezig waren in een knallende melee, gaven manoeuvres de meer wendbare krijgers een duidelijk voordeel in de strijd. Het concept van snelle bewegingen om de vijand in het nadeel te houden is bijna net zo oud als het idee van oorlog zelf. Tactische manoeuvres zijn bedoeld om te worden gebruikt op het slagveld, terwijl "manoeuvre oorlogsvoering" alles omvat wat leidt tot het dwingen van een vijand om te vechten op een plaats of tijdstip dat ze dat liever niet doen. Beide typen kwamen op de voorgrond met de komst van strijdwagens en cavalerie ... en hun belang is sindsdien niet minder geworden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARITIME_INDUSTRIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Op sommige oude plaatsen gingen mannen naar de zeeën, verkenden, visten, handelden en vochten. En in sommige van die plaatsen ontstond lukrake maritieme industrieën - de bouw en uitrusting van schepen - waardoor deze mannen enigszins beter werden in dit verkennen, vissen, handelen en vechten. Hoewel de Egyptenaren de eerste zeeschepen bouwden, waren de Minoans de eerste grote zeevaarders van de geschiedenis, handelend zo ver weg als Sicilië terwijl hun koning Minos de andere Egeïsche eilanden veroverde. De Feniciërs bouwden een maritiem "imperium" van losjes verbonden stadstaten. In het verre India heeft het Mauryan Empire (4e eeuw voor Christus) de vroegst bekende staatsorganisatie voor de scheepsbouw ontwikkeld en de wetenschap van de navigatie 'uitgevonden'.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARKET_ECONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Overwegende dat sedert enkele eeuwen de laissez-faire economie heeft geduurd, tegen het midden van de 19e eeuw op dergelijke vrijlopende markten - om verschillende redenen - tegenstand werd gevoerd; regeringen in de geïndustrialiseerde landen kwamen tussenbeide namens de arbeiders en de algemene bevolking, die fabrieksnormen en wetten voor consumentenbescherming vastlegden en monopolies opsplitsten. Geweken 'markteconomieën', waarbij de inkoop en productie van goederen zijn gebaseerd op principes van vraag en aanbod. Markteconomieën kunnen variëren van gereguleerde markten tot verschillende vormen van state interventionistische modellen. In werkelijkheid bestaan noch markteconomieën, noch vrije markten in "zuivere" vorm, aangezien gedurende de 20e eeuw regeringen de meeste bedrijven in verschillende mate hebben gereguleerd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARTIAL_LAW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Martial law is dat legalisme waarmee het militair recht "tijdelijk" het civiel recht vervangt, verklaard door een regering waarbij het zich geen zorgen hoeft te maken over zaken als burgerrechten, habeas corpus, burgerlijke rechtbanken (burgers die de staat van oorlog tarten, kunnen door militairen worden berecht) tribunalen), en kunnen avondmaalsverboden, reisverboden, rantsoenering en dergelijke opleggen. In feite wordt alle macht overgedragen aan het leger en verwijderd van de vorige uitvoerende, wetgevende en gerechtelijke autoriteiten (sommigen van hen kunnen weliswaar zelf gevangen worden gezet). Er zijn veel potentiële redenen om de krijgswet op te leggen "om de orde te herstellen": na een coup (zoals in Thailand in 2006) of een natuurramp (de aardbeving in San Francisco), misschien tijdens arbeidsonrust (de Colorado Coalfields War) of oorlog ( zoals in Hawaii van 1941 tot 1944).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MEDINA_QUARTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Alle Arabische steden met nog wat geschiedenis hebben hun medina - een stedelijke woonwijk die typisch ommuurd is, met smalle en doolhofachtige straten, op sommige plaatsen minder dan een meter (39 inch) breed. Voor een volgeling van de islam verordende de profeet dat een rechtvaardige en geordende stad verplicht was, en dus weerspiegelde het ontwerp van medina's gemeenschappelijke waarden, vaak met in hun hart fonteinen, moskeeën en markten. Vanwege hun kronkelende, smalle straatjes dienden ze ook als verdediging tegen indringers ... en ze zijn ook vrij van autoverkeer, en meestal van motorfietsen en zelfs fietsen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MERCHANT_CONFEDERATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Meer algemeen aangeduid als een commerciële competitie, werd een confederatie voor kooplieden opgericht om de economische belangen en diplomatieke privileges van kooplieden in steden en koninkrijken langs handelsroutes te beschermen. Hoewel dergelijke confederaties zelden een officiële status hadden, hadden verschillende - zoals het bedrijf van koopvaarders van Londen (opgericht in 1407 na Christus) en de nog machtiger Hanzeatische Liga (gevormd in 1356) - een enorme invloed. Deze en anderen kunnen de handel in een specifieke grondstof of in een specifieke regio gedurende lange perioden domineren. Deze handelsconfederaties zouden in de 15e en 16e eeuw hun hoogtepunt bereiken, maar daarna snel achteruitgaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MERITOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Plato bepleitte onder meer meritocratie als de meest verstandige vorm van openbaar bestuur ... in zijn geval zouden heersers filosoof-koningen moeten zijn wiens recht om te regeren voortkwam uit hun intellect en inzicht. Simpel gezegd, een meritocratie is een systeem waarin de meest getalenteerde en waardige vooruitgang wordt geboekt in de overheidsbureaucratie, in plaats van dat van degenen die nauwe persoonlijke vrienden zijn van de huidige heerser (of congreslid), of die van een bepaalde stam of kaste of religie. De meeste beschavingen slingeren heen en weer tussen een of andere vorm van meritocratie en een wat minder verstandige methode om diegenen te kiezen die de dingen leiden. Dit patroon herhaalt zichzelf totdat de zon explodeert en al het leven van het oppervlak van de planeet wordt weggevaagd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_FIRST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toen de Verenigde Staten de Tweede Wereldoorlog ingingen, was het jammerlijk onvoorbereid en het duurde maanden om Amerika op oorlog te zetten. Als gevolg van de Koude Oorlog nam de regering een amorfe strategie van 'Military First' aan voor uitgaven en onderzoek, wat leidde tot een informele alliantie tussen militaire en zakelijke belangen bij het beïnvloeden van het openbare beleid. In zijn afscheidsrede in januari 1961 verwees president Eisenhower eerst naar het 'militair-industriële complex'. Momenteel zijn de Amerikaanse militaire uitgaven goed voor ongeveer 47% van de totale wapenproductie in de wereld en in 2011 gaven de Verenigde Staten meer uit aan zijn leger dan de volgende 13 naties gecombineerd. "Military First" inderdaad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_ORGANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Een zeer rigide, hiërarchische militaire organisatie kwam voor het eerst op grote schaal in gebruik bij het Romeinse leger. Tot de zogenaamde Age of Reason waren echter in de middeleeuwen en de renaissance de meeste militaire organisaties nogal ad hoc zaken. De opkomst van vooral professionele, nationale legers veranderde dat. En professionele legers hadden professionele officieren nodig, niet alleen degenen die werden aangesteld om leiding te geven vanwege connecties of rijkdom. De eerste nationale academies openden zich om de militaire hiërarchie te vullen - de oudste de Koninklijke Militaire Academie in Woolwich in 1720 na Christus - en bood training aan aspirant-officieren. Een gevestigde militaire organisatie bood de begaafde afgestudeerden de mogelijkheid om snel door de rangen te stijgen ... en de kans te krijgen om briljant te zijn. Af en toe gebeurde dat zelfs.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_RESEARCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hoewel er al eerder voorbeelden van overheidsmilitair onderzoek waren, heeft de financiering van wetenschap met militaire toepassingen een transformerend effect op het onderzoek sinds het begin van de twintigste eeuw. Wereldoorlog I werd de 'chemistenoorlog' genoemd, terwijl wetenschappers die door hun regeringen werden gefinancierd, raceten om steeds meer dodelijke chemicaliën en tegenmaatregelen tegen de nieuwste gassen te ontwikkelen; ondertussen bouwden natuurkundigen steeds grotere en betere wapens, bommen en machines. De Tweede Wereldoorlog betekende een nog grotere investering in militaire innovaties, culminerend in die paddenstoelenwolk boven Hiroshima. De enorme omvang van militaire onderzoeksfinanciering sindsdien heeft een diepgaand effect gehad op de beschaving ... vooral omdat sommige (maar niet alle) nieuwe ontdekkingen ook civiele toepassingen hebben.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATIONAL_IDENTITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Met de opkomst van een "publieke sfeer" en een geïntegreerde nationale economie in verschillende achttiende-eeuwse Europese beschavingen, begonnen mensen zich te identificeren met hun land in het algemeen in plaats van de kleinere stad of provincie waarin ze woonden. Nationale symbolen, volksliederen, vlaggen, mythen en tradities werden in de collectieve psyche van de burgerij verheven als een of andere manier belangrijk. De stuiptrekkingen van de Amerikaanse en Franse revoluties versterkten deze ontwikkeling met wijdverspreide oproepen tot patriottisch nationalisme. De in Pruisen geboren Johann Herder was de profeet van dit nieuwe credo en vond de term 'nationalisme' om een aangeboren trots op zijn afkomst, taal en cultuur te beschrijven. Toen kwamen de vele oorlogen van nationalisme, en een nieuw niveau werd toegevoegd aan het chauvinisme.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATIVE_CONQUEST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De eerste golf van Europese kolonisatie begon in het begin van de 15e eeuw na Christus toen de Portugezen handelsposten vestigden langs de kust van Afrika op weg naar het Verre Oosten. Maar toen de Spanjaarden Amerika ontdekten, spoedig gevolgd door de Portugezen, Engelsen, Fransen, Nederlanders, Zweden en anderen die de oceanen konden bevaren, nam de vestiging van "lege" landen een andere toon aan. Want deze landen waren natuurlijk niet leeg, maar vol met inboorlingen die er al millennia waren. Toen de nieuwkomers botsten met de lokale bevolking, bleek het slecht voor de inboorlingen, dankzij de Europeanen geweren, kanonnen, paarden en ziekten. De inboorlingen hebben nooit een kans gehad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATURAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Vanaf de tijd van Aristoteles was de natuurlijke filosofie de studie van de fysieke wereld, de eerste systematische 'wetenschap'. Elke andere wetenschap - biologie, natuurkunde, scheikunde, astronomie, wiskunde en alles - heeft zijn wortels in de natuurlijke filosofie en de meeste van Aristoteles voorgangers, zoals Parmenides, Heraclitus en Democritus, concentreerden hun geloof op de natuurlijke orde. Aristoteles opvattingen over de wetten die de echte wereld regeren, vastgelegd in het Corpus Aristotelicum (de stukjes die overleefden), overheersten de Middeleeuwen. Hoewel de empirische studie en het begrip van alles zou scheiden in verschillende wetenschappelijke disciplines, begon het allemaal met natuurlijke filosofie. En nu worden de grenzen tussen de disciplines weer wazig.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NAVAL_INFRASTRUCTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Als een beschaving een marine- en koopvaardijvloot zou hebben, dan had het een heleboel andere dingen nodig - dokken, uitglijden, werven, pakhuizen, golfbrekers, vuurtorens, en niet te vergeten al die stuwadoors, scheepsbouwers, havenloodsen en anderen - om te drijven schepen en houdt ze drijven. Zonder deze marine-infrastructuur duren de marines niet lang. In de Middeleeuwen wijdden enkele koninkrijken voor de eerste keer substantiële planning en fondsen aan hun marine-faciliteiten. Zo bracht de dreiging van Ottomaanse expansie de Venetiaanse Republiek ertoe om uitgebreide scheepswerven (waaronder het beroemde Arsenaal) op te zetten, terwijl het Fatimid Kalifaat en het Byzantijnse Rijk efficiënte marine-infrastructuren nodig hadden om elkaar twee eeuwen lang te vermoorden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Vroege "navigators" stippelden hun koers uit bij de sterren; hoewel nauwelijks een exacte wetenschap, was de navigatie door de Europese Middeleeuwen verheven tot een van de "zeven mechanische kunsten." Dit was gedeeltelijk te wijten aan een paar uitvindingen die de zeelieden hielpen om zich niet te laten afdwalen (hoewel ze de neiging hadden om niet uit het oog te verliezen land). Omdat het schatten van snelheid en richting door het voorbijgaande zeewier nogal onnauwkeurig was, hebben de Han-Chinezen het zeewaardige kompas rond 206 voor Christus ontworpen. The next great advance came in the Middle Ages when Arabic sailors improved the kamal, used for celestial navigation, into the astrolabe. Once mariners began keeping detailed records, the first nautical charts – portolan charts – were drawn … and finding home got more assured.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NEW_DEAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De Grote Depressie heeft de wereld verwoest. In sommige landen leidde dit tot de opkomst van totalitaire regeringen (bijvoorbeeld Italië van Mussolini); in andere landen leidde dit tot politieke herschikking (Groot-Brittannië) of de opkomst van communistische partijen (Frankrijk). In de Verenigde Staten leidde de depressie tot de New Deal, een reeks binnenlandse programma's die werden verdedigd door de toenmalige president Franklin Roosevelt. Deze wetten, uitvoerende initiatieven en presidentiële decreten gericht op hulp voor werklozen en armen, herstel voor de Amerikaanse industrie en hervormingen van economisch toezicht. Hoewel de meeste New Deal-programma's zijn weggeëbd, blijft een deel van de alfabetsoep op zijn plaats staan: FDIC, FCIC, FHA, TVA, SEC samen met de meest uitgebreide van allemaal, het socialezekerheidsstelsel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NOBEL_PRIZE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hij wilde niet de geschiedenis ingaan als de "handelaar des doods" (hoe gerechtvaardigd ook) die een Franse krant hem noemde, want Alfred Nobel liet in zijn testament ongeveer 94% van zijn grote rijkdom achter om vijf prijzen te vestigen. jaarlijks toegekend. Deze prijzen - in de natuurkunde, scheikunde, geneeskunde, literatuur en vrede - moesten worden gegeven aan "degenen die in het voorgaande jaar het grootste voordeel aan de mensheid hebben verleend." Op de vijfde verjaardag van de dood van Nobel, in december 1901 , de eerste werden gepresenteerd. Sindsdien is de prijs de hoogste eer geworden die een wetenschapper kan ontvangen, wat erkenning, academische vooruitgang en nieuwe onderzoeksmogelijkheden oplevert. Tot op heden (en dit aantal neemt elk jaar toe) hebben ongeveer 870 personen en 23 organisaties Nobelprijzen gewonnen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NUCLEAR_ESPIONAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Nucleaire wapens verleggen enorm de machtsverhoudingen ten gunste van de landen die ze bezitten. Nucleaire spionage is het ongeoorloofd verhandelen van alle vertrouwelijke informatie met betrekking tot nucleaire wapens - zoals ontwerp- en productiemethoden. Zelfs toen het eerste kernwapen door Amerika werd ontwikkeld, was deze vorm van spionage aanwezig. Klaus Fuchs, een theoretisch fysicus die tijdens het Manhattan-project in Los Alamos werkte, werd betrapt op het verstrekken van nucleaire geheimen aan de Sovjet-Unie. De bezorgingssystemen van deze wapens zijn verbeterd en dat geldt ook voor de methoden om die vooruitgang veilig te stellen - en toch gaat de verkoop van nucleaire geheimen door, waardoor kleinere landen heimelijk hun status in de machtsverhoudingen kunnen beïnvloeden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ONLINE_COMMUNITIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Waar 'community' ooit per plaats is gedefinieerd, wordt het nu gedefinieerd door gemeenschappelijke interesses, gemeenschappelijke zaken of kattenvideo's. Virtuele gemeenschappen zijn gegroeid met de uitbreiding van het internet, met name via draagbare apparaten. Via chatrooms, forums, e-maillijsten en sociale netwerkservices hebben veel mensen nu duizenden "onzichtbare vrienden" ... samen met of in plaats van de echte naasten. De trend om tot een online community te behoren, breidt zich uit; vanaf 2013 waren er 20 grote virtuele gemeenschappen met elk meer dan 100 miljoen leden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PATRIOTIC_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Elke oorlog die door de mensen wordt gestreden, is in zekere zin een 'patriottische oorlog' (het is tenslotte, behalve religie, de meest effectieve manier om mensen te overtuigen elkaar te doden). Maar in de twintigste eeuw na Christus heeft de term patriottische oorlog die conflicten aangewezen waar volgens de communistische doctrine het proletariaat is opgestaan om zichzelf te verdedigen tegen een buitenlandse dreiging. Meer in het algemeen verwijst het naar een oorlog om het vaderland te verdedigen, of in dit geval het 'moederland'. Eerst toegepast op het algemene verzet van de Russische boeren tegen de invasie van Napoleon in 1812, werd het meer in het algemeen gebruikt om te verwijzen naar de kostbare verdediging van Rusland tegen Duitsland in de Tweede Wereldoorlog.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_POLICE_STATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De traditionele politiestaat die in de 18e en 19e eeuw in verschillende landen ontstond, was een mengeling van autocratische hervormingen, paternalistische welwillendheid en dwang ... niet noodzakelijk repressief, met de nadruk op nationale veiligheid en vooruitgang. Maar de moderne politiestaat ontstond in de 20e eeuw en veronderstelt een autoritair regime, dat op zijn beurt verstrekkende bevoegdheden toekent aan zijn wetshandhavingsinstanties. Inwoners van de laatste geconfronteerd met beperkingen op hun vrijheid om te bewegen, uitdrukkelijke politieke of sociale opvattingen, en hoge niveaus van toezicht (het primaire doel van de "geheime politie").</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PRESS_GANGS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Impressie was de praktijk om mannen met geweld (meestal zonder voorafgaande kennisgeving) in de marine te 'rekruteren'. Navies van verschillende beschavingen gebruikten persbendes (gewapende groepen die rondzwierven en het "indruk maken" deden), maar de bekendste was de Royal British Navy, die het in oorlogstijd in 1664 AD begon te gebruiken en doorging tot de Napoleontische oorlogen. Hoewel de praktijk na 1814 in onbruik raakte (onder zeilers waren niet per se goede zeilers), werd het pas in 1835 verboden in Groot-Brittannië. Ondanks lugubere verhalen werkten persbendes zelden buiten havens en namen zelden iemand anders dan zeevarenden, havenarbeiders en vissers - iedereen die niet gewend was aan de zee, was geneigd te snel te sterven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PROFESSIONAL_ARMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>In het begin van de Middeleeuwen vormden lijfeigenen en trouwen het grootste deel van de legers; nauwelijks getraind en slecht uitgerust, anders dan grote aantallen, ze waren behoorlijk nutteloos in de strijd. Het idee van een door de staat onderhouden "professioneel" leger was - zoals zoveel anders - vervaagd met het Romeinse Rijk (hoewel China er nog steeds één had). Maar toen verschillende naties samenvloeiden uit de ruïnes, begonnen de koningen hun menigten aan te vullen, getrokken uit feodale heren met betaalde professionals. Deze soldaten waren meestal gehuisvest in barakken en gescheiden van de burgerbevolking om wrijving te minimaliseren, en de koning voorzag hun voedsel, wapens, kleding en training. Ze waren (bijna) altijd effectiever dan de amateurs.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PROPAGANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sociaal psychologen hebben propaganda bestudeerd en hoewel het geloofsovertuigingen of overtuigingen niet kan veranderen, kan het deze versterken of twijfel veroorzaken over andere. Propaganda deelt een aantal technieken met twee andere massamedia-fenomenen, advertenties en public relations ... en het is echt soms moeilijk om onderscheid te maken tussen de drie. Hoewel er al sinds de pers druk is geweest met propaganda, bracht de komst van film en uitzending propaganda op de voorgrond tijdens de eerste twee wereldoorlogen, en de daaropvolgende Koude Oorlog. De propaganda werd zo virulent dat de Verenigde Naties artikel 19 voegden aan het Internationaal Verdrag inzake burgerrechten en politieke rechten in 1966, dat elke propaganda voor oorlog of enige belangenbehartiging verbood die tot geweld kon leiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PUBLIC_TRANSPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Openbaar vervoer - in Azië, gerund als winstgedreven, particuliere ondernemingen; in Amerika, in het algemeen als overheidsoperaties; in Europa, een mix van overheidsbedrijven en privébedrijven - biedt goedkope passagiersdiensten aan het grote publiek ... bussen, metro's, trams, forenzentreinen, veerboten en dergelijke. Het eerste georganiseerde systeem lijkt de omnibus-dienst te zijn geweest die in 1662 in Parijs opereerde, maar het duurde niet lang. Omnibussen werden opnieuw geïntroduceerd in Nantes in 1826 en in Londen in 1829. Kort daarna, toen Londen steeds drukker en onhygiënischer werd, vestigden zich goede mensen in 'buitenwijken' rond de stad, een ontwikkeling geholpen door de aanleg van de Metropolitan Railway in de jaren 1860 die goedkope tarieven aanbood in het hart van de hoofdstad. Al snel wilde industriële stad ooit ook een systeem van openbaar vervoer.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PUBLIC_WORKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Openbare werken omvatten openbare gebouwen (scholen, ziekenhuizen, musea, enzovoort), openbaarvervoervoorzieningen (alles van wegen tot luchthavens), openbare ruimten (al die parken en pleinen), openbare diensten (riolen, dammen, de elektriciteitsnetten), en wat dan ook (vaak projecten met varkensvaten) zou de overheid bereid kunnen zijn om het 'grotere' goed te financieren en te construeren. In het oude Rome hield de Opera publica toezicht op de bouw van projecten ten bate van de gemeenschap ... al die mooie aquaducten bijvoorbeeld. Amerikaanse politici hebben het voortouw genomen om dat idee nieuw leven in te blazen; in 1791 brachten Pennsylvania het eerste veelomvattende, publiek gefinancierde wegennet op de markt en in 1801 bouwde Philadelphia het eerste openbare watersysteem.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RAID_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Een vijand plunderen, plunderen en in het algemeen demoraliseren - er gaat niets boven een overval. Omdat de barbaren het niet konden opnemen om de strijd aan te gaan met de legers van de Grieken, Perzen, Romeinen, Chinezen en andere beschaafde soorten, hadden hun invallen de vorm van uitgebreide aanvallen. In de loop van de tijd gebruikten deze en andere rijken ook raids tegen de barbaren, waarbij ze vaak hulppersonelen uitzonden om hun land te verwoesten ... terwijl ze hun vee verdreven, hun kampen verbrandden en erger. Deze strategie werkte zo goed dat sommige 'oorlogen' niets meer waren dan een reeks bloedige invallen, en de praktijk werd onderdeel van het militaire repertoire dat zelfs vandaag nog overleeft.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RAJ_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toen de Britse Oost-Indische Compagnie koninklijk verknoeide en het Britse Koninklijke Leger moest binnenstappen om de Sepoy-muiterij neer te leggen, werd het bestuur van het subcontinent overgedragen aan de Kroon, in de persoon van Koningin Victoria, die keizerin van India werd verklaard in juni 1858. De Britse Raj was verdeeld in twee aspecten: de regio's onder directe Britse controle, en die geregeerd door Indiase vorsten (onder Britse "begeleiding" natuurlijk) ... een 565 prinselijke staten in 1947 toen de Britse heerschappij eindigde. De meeste van deze prinselijke staten waren, terwijl ze in naam soeverein waren, onder Britse controle over hun verdediging, externe zaken, communicatie, transport en handel (inderdaad, het merendeel van hun export ging naar Engeland om al dit andere te betalen).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Rationalisme is het wereldbeeld dat naar rede kijkt (in plaats van bijvoorbeeld blind geloof of paddo's) om de wereld te verklaren. In deze filosofie overtreft de rede alle andere manieren om dingen te weten, inclusief alle gegevens verzameld door iemands vijf zintuigen. De wortels ervan zijn terug te voeren tot de grote Socrates, maar het genoot iets van een opleving na christelijke repressie tijdens de 16e en 17e eeuw tijdens de Wetenschappelijke Revolutie. Wetenschapsfilosofen zoals Réne Descartes, die de 'vader van de moderne filosofie' noemde, Spinoza, Leibniz en Kant, veranderden de manier waarop mensen hun wereld op diepzinnige manieren beschouwden en maakten van het rationalisme het nieuwe geloof.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RELIGIOUS_ORDERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hoewel de boeddhisten (zen, Shaolin) en moslims (de verschillende soefi-tariqa) religieuze orden van een soort hebben, was het katholicisme de beroemdste. In de katholieke kerk moet het stichten van een religieuze orde worden toegewijd door de paus ... het kan niet in een opwelling gebeuren. De vroegste die vandaag herkenbaar zou zijn, was de oprichting van de Orde van Sint-Augustinus c. 1244 na Christus, samen geplooid uit verschillende eerdere bedelorden van monniken. Tegen de tijd van de Renaissance werden er allerlei soorten heilige ordes gecreëerd: benedictijnen, karmelieten, dominicanen, franciscanen, jezuïeten, enzovoort, enzovoort. En een aantal religieuze ordes hadden meer betrekking op het elimineren van heidenen dan op het redden van zielen tijdens de kruistochten, zoals de Tempeliers en de hospitaalridders.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RESOURCE_MANAGEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De "efficiënte en effectieve ontwikkeling van de middelen van een organisatie wanneer ze nodig zijn" ... resource management. Naarmate ondernemingen groter werden en evolueerden naar multinationale conglomeraten, werd het van vitaal belang voor degenen die wilden overleven om te verzekeren dat middelen nooit te veel werden toegewezen aan projecten. Misschien is de beste methode om dit te doen "middelen nivellerend" - financieel, inventaris, menselijk, productie-output en zelfs informatie - vermijd zowel overtollige voorraden als plotselinge tekorten. De kunst is om te investeren in middelen als "opgeslagen capaciteiten" en deze vervolgens "te ontketenen" als dat nodig en praktisch is. Door de spreiding van de principes voor het beheer van hulpbronnen konden bedrijven zich immense inzetten, zowel qua omvang als qua duur, maar sinds de jaren vijftig van de vorige eeuw winstgevende projecten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RETAINERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>In het namaakfeodendom dat heerste in de late middeleeuwen, was een samenleving georganiseerd volgens persoonlijke dienst als 'retainer' de beste methode om gunst te verkrijgen in de vorm van kantoren, landbeurzen, geschenken en eerbetuigingen van degenen die hoger in de wereld staan. adel ketting. In ruil daarvoor hielpen de heren om de oorlogen van hun heer te bestrijden of rebellie te plegen. Niet alleen moesten de landadel zelf voor de koning vechten, maar ze moesten ook een afgesproken aantal mindere edelen en ridders leveren. Deze persoonlijke houders waren gezamenlijk bekend als de "affiniteit" van de heer, verwant aan de beroemdheid "bezit" van vandaag ... maar betrouwbaarder.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_REVELATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Religieus gesproken is openbaring het onthullen van een of andere vorm van waarheid of kennis door directe communicatie met een godheid of een andere bovennatuurlijke entiteit door middel van verschillende middelen - brandende struiken, gesneden tabletten, stemmen uit beelden, door drugs veroorzaakte dromen, en de lijst gaat verder. Vrijwel elke profeet van Mozes tot Mohammed tot Joseph Smith heeft de openbaring aan hen persoonlijk van een heilige dag geschreven. Of het nu gaat om confabulatie of om feiten, het valt niet te ontkennen dat goddelijke openbaringen de beschaving gedurende de millennia hebben gevormd. Recente wetenschappelijke studies door Stanley Koren hebben geprobeerd het fenomeen te begrijpen door het gebruik van de "God-helm", een apparaat om de slaapkwabben te stimuleren ... misschien kan iedereen binnenkort openbaringen hebben.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Omdat de meeste soldaten niet (goed) betaald werden, was plunderen de belangrijkste bron van inkomsten ... voor hen die het geluk hadden de veldslagen, plagen en straffen te overleven. In tegenstelling tot het plunderen van het platteland bood de kans om een bebouwde plaats te ontslaan veel meer dan alleen levensonderhoud. Tijdens de middeleeuwen was de aanmoediging van een heer om een stad, stad of wijk te ontslaan de belangrijkste manier om loyaliteit en verdere bereidheid om te vechten te verzekeren. Zelfs de adel verenigde zich in het plezier en beweerde vaak de meest onbetaalbare stukken en de beste mensen voor het losgeld. Hoe groter en rijker de stad, hoe meer om te gaan; dus waren sommige plaatsen zoals Rome vatbaar (410, 455, 546, 1084 en 1527 AD).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SATELLITE_BROADCASTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De eerste satelliet-relay-communicatie was "Project SCORE" in 1958 AD, die de aandacht van de wereld trok door een groet van president Eisenhower uit te zenden. Toen "Project Echo" in 1960 (en opnieuw in 1964) een passieve reflectorballon in een lage baan zette om radiocommunicatie van de ene plek op de aardbol naar de andere te stuiteren. Ondertussen lanceerde het communicatiebedrijf AT &amp; T twee multinationale (Amerikaanse, Britse en Franse) Telstar-satellieten, in staat om uitzendingen over de Stille Oceaan te stuiteren. Deze hebben allemaal de basis gelegd voor de huidige satellietnetwerken die in staat zijn om video en audio en computersignalen naar elke plek in de wereld te sturen - wat leidt tot eindeloze uren van afleiding.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SCRIPTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De oudste religieuze tekst die tot nu toe is gevonden, dateert uit de vroege Sumer rond 2600 voor Christus. Het was het eerste exemplaar van de Schrift, een tekst die als heilig wordt beschouwd of centraal staat in een religieuze traditie. De oudste van een nog bestaande religie is waarschijnlijk de Rigveda van het hindoeïsme, gecomponeerd tussen 1700 en 1100 voor Christus. De bewering van God (wie het ook moge zijn) Woord "gemanifesteerd" is een onbetwistbaar verkoopargument voor zogenaamde bekeerlingen; het is niet verwonderlijk dat de vijf grootste bestaande religies allemaal een primaire geschriften hebben: het boeddhisme (de Tripitaka), het hindoeïsme (Veda's en Upanishads), de islam (koran), het jodendom (Tenach) en het christendom (bijbel).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SERFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hoewel er al eerder vormen van landgebondenheid in de beschaving aanwezig waren (zoals het Romeinse colonaatsysteem), begon de middeleeuwse lijfeigenschap pas echt met de ineenstorting van het Karolingische rijk in de 10e eeuw na Christus. In de daaropvolgende periode hadden plaatselijke landsheren een gemakkelijke levering van landbouwarbeid nodig voor hun landerijen, en de boeren hadden bescherming nodig tegen bijna iedereen ... dus de praktijk van lijfeigenschap spontaan ontstond op verschillende plaatsen in Europa. In de 12e en 13e eeuw had de lijfeigenschap een strikte wettelijke status gekregen, want lijfeigenen waren geen slaven en hadden rechten (hoe minimaal ook). Met de opkomst van machtige monarchen en centrale regeringen, werd lijfeigenschap minder nuttig en tegen 1400 was ware lijfeigenschap zeldzaam ... behalve in Rusland.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SIMULTANEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>In de nasleep van de protestantse Reformatie en de mengelmoes van denominaties in heel Duitsland ontstond de 'simultaneum mixtum' (of Simultankirche), een kerk waarin twee of meer verschillende groepen (luthers, congregationalistisch, calvinistisch, enzovoort) diensten uitoefenen. Elke denominatie aanbad op verschillende tijden en met verschillende geestelijken en tolereerde de andere religies die hun ruimte deelden. Hoewel het rooms-katholicisme, gezien zijn leerstellingen als de 'ware kerk' (en al het bloedvergieten van de religieuze oorlogen) zich niet in het algemeen bezighield met simultaneum ... hoewel een katholieke en evangelische organisatie zo'n 200 jaar opereerde tot 1850 na Christus in Goldenstedt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SKYSCRAPERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Tot de Industriële Revolutie was elke structuur over zes verdiepingen inderdaad zeldzaam en waarschijnlijk beschouwd als een "wonder." Bekend als de "grootvader van wolkenkrabbers", gebouwd in 1797 na Christus, gebruikte de Flaxmill in Shrewsbury gietijzeren kolommen en balken om een vijf te ondersteunen. -verhaal bakstenen constructie. Zestig jaar later vond Elisha Otis de "veiligheidslift" uit en begonnen architecten groter te denken. In 1885 werd het Home-gebouw met tien verdiepingen in Chicago gedoopt, met een stalen frame, brandwering, liften en elektrische bedrading ... allemaal onmisbaar in moderne wolkenkrabbers. Hoewel ze niet echt de lucht afschrapen, worden sommige ervan behoorlijk lang, zoals de Burj Khalifa in Dubai op 2.722 voet (829.8 meter).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SPORTS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Professionele en universiteitssporten zijn de remedie geworden om de pure verveling van de beschaving te verminderen (nu de meeste mensen zich niet al te zorgen hoeven te maken over honger, ziekte en oorlog). Om dat verlangen naar opwinding te voeden, kwam sportjournalistiek in kranten naar voren; volgens Tracy Everbach, "flamboyante sporten die schrijven in het tijdperk van gele journalistiek trok krantenlezers" met miljoenen. De jaren 1920 luidden de dagelijkse sportpagina in, eerst naar meer dan naar een andere sectie dan de overlijdensadvertenties. De Associated Press heeft al snel een sportafdeling toegevoegd. In de jaren dertig domineerden sportmedia de radio en verschoven vervolgens naar televisie - met netwerken die steeds meer enorme sommen betaalden om live-evenementen uit te zenden. En nu overspoelt sportdekking het internet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_STRATEGIC_AIR_FORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Om zichzelf en zijn bondgenoten te beschermen tegen de "Rode Dreiging", fuseerden de Verenigde Staten een aantal van de luchtmachtkrachten van het leger in maart 1946 na Christus en vormden het Strategisch Lucht Commando. De SAC vestigde zijn hoofdkwartier op Offutt Air Force Base (nabij Omaha, ongeveer zo ver verwijderd van Sovjetbommenwerpers als te vinden was), en was verantwoordelijk voor de op het land gebaseerde strategische bommenwerpers die de nucleaire vernietiging in het langverwachte Armageddon zouden regenen. SAC aanvankelijk volledig 37 duizend militairen, maar bleef groeien als zijn Sovjet-tegenhanger - in 1980, de grootste luchtmacht ter wereld - deed gedurende de Koude Oorlog. En zoals de Sovjet-tegenpartij had, kreeg SAC ook de leiding over het ICBM-arsenaal.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_STRATEGOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>In de Helleense wereld betekende een strategos letterlijk 'legerleider' ... hoewel het in de loop van de tijd een 'grote generaal' betekende. Toen de Macedoniërs Griekenland overrompelden, werd het gebruikt door Philip II en zijn zoon Alexander voor commandanten over vrijgestelde opdrachten als quasi-vertegenwoordigers van de koning. Later, tijdens het Diadochi-imperium, was het een gubernatoriaal kantoor dat civiele en militaire taken combineerde. In het Grieks sprekende Byzantium was een strategos de hoogste militaire officier van een veldleger, meestal verzorgd vanaf de geboorte voor de semi-erfelijke positie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SURVEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zelfs voorhistorische stammen hadden "verkenners", die geharde individuen die naar buiten gingen op zoek naar betere grotten, jachtgebieden en bronnen van water. Toen de mensen eenmaal neerstreken en in dorpen en steden samenklonteren, blijven mensen met een voetgangersvoetige en adelaarsogen die over de heuvels willen wandelen en door ongebaande bossen sjokken, van vitaal belang voor een beschaving die niet weet wat er om hem heen gebeurt is blind voor zowel kansen als gevaren. Terwijl ze de omgeving inspecteerden en verhalen over fantastische wonderen naar boven brachten, verkenden scouts niet alleen uitgebreide mogelijkheden, maar ook de verbeeldingskracht van de mensheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SYMPHONIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hoewel de eerste symfonieën - instrumentale werken in drie of vier bewegingen gescoord voor grote orkesten - verschenen in de vroege jaren 1600, was het tijdens de 18e eeuw dat ze de vorm aannamen die vandaag bekend is. De aristocratie, gevolgd door de opkomende welgestelde middenklasse, werd fans van deze uitgebreide muziekstukken in culturele centra zoals Wenen, Milaan en Parijs, uitgevoerd in 100-delige ensembles van strijkers, koperblazers, houtblazers en percussie-instrumenten. Sponsors die fortuinen spenderen aan het helpen van aspirant-componisten, en symfonieën speelden een zeer zichtbare rol in het openbare leven in Europa. In het begin van de 19e eeuw verhoogde Beethoven - onder andere - de symfonie nog meer, van een populair maar algemeen genre tot opperste muzikale kunstwerken. Het blijft zo tot op de dag van vandaag.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_THIRD_ALTERNATIVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het derde alternatief (of derde positie) is een nationalistische politieke filosofie die de oppositie tegen zowel het kapitalisme als het communisme benadrukt, in plaats daarvan radicale ideeën uit beide samenvoegt. Degenen die deze benadering volgen, begunstigen het staatseigendom van productie en de distributie van goederen en diensten aan 'de productieve leden van de samenleving', vreedzame segregatie van etnische en raciale groepen binnen de staat en hebben onlangs radicaal milieubewustzijn omarmd. Veel politieke wetenschappers hebben betoogd dat de beweging, ontstaan in de nasleep van de Tweede Wereldoorlog in landen als Argentinië en Zuid-Afrika, geen "derde" alternatief is, maar eerder een mutatie van het neo-fascisme.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TOTAL_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Oude oorlogsvoering was over het algemeen 'totale oorlog', totdat de moraliteit begon en de regels evolueerden. Totale oorlog wordt gedefinieerd als de mobilisatie van de macht van een volledige beschaving en de toepassing van die macht tegen een hele vijandelijke beschaving - niet alleen gericht op zijn militairen, maar ook op de burgerbevolking en infrastructuur, industriële en agrarische hulpbronnen, en zijn wil om de strijd voort te zetten . Eeuwenlang voerden professionele legers en marines "beperkte" oorlogsvoering in kleurrijke conflicten (en dat zijn niet alleen die mooie uniformen), en ridderlijkheid en eer gemarkeerd (zogenaamd) het slagveld. Maar met industrialisatie, de Amerikaanse Burgeroorlog en de nog amusantere Eerste Wereldoorlog, werd het gebruik van alle middelen om iemands vijand te vernietigen de geprefereerde strategie. De Tweede Wereldoorlog was de ultieme totale oorlog (tot nu toe).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TOWN_CHARTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Traditioneel gaf het verlenen van een stadsstatuut het en zijn inwoners het recht op bepaalde privileges in het feodale systeem. Stadsmensen waren burgers, in tegenstelling tot lijfeigenen, en 'vrij' in de zin dat ze werden beschermd door (en alleen trouw aan de koning waren) in plaats van de plaatselijke heer. Charters gaven de burgers ook enige schijn van zelfbestuur, in die zin dat de rijke kooplieden een burgemeester mochten kiezen en een markt of faire onder hun eigen auspiciën konden houden ... zolang de koning dat acceptabel vond natuurlijk. Al in de 10e eeuw na Christus kregen Duitse steden stadsrechten, met hun eigen milities, rechtbanken en belastingen ... het model voor al die mensen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRADE_CONFEDERATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toen de internationale handel herstelde na de ineenstorting van het Romeinse Rijk, vonden sommige handelaren het beter hun middelen te bundelen en hun eigen economische infrastructuur op te zetten dan alleen te gaan of te vertrouwen op de overheid (welke onzekere vorm dit ook heeft aangenomen). Kortom, de kooplieden van een stad of regio probeerden gedeelde handelsroutes te vestigen of monopolies op te zetten in bepaalde waren of beide. Veel daarvan waren stichtingen voor de meer formele handelsconfederaties die verschillende steden konden overspannen. Ook hadden handelsfederaties meestal een kortere levensduur, omdat de dood van een handelaar of handelaarsfamilie meestal een einde maakte aan de ad hoc en losjes georganiseerde confederatie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRAVELING_MERCHANTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De meeste dorpen, landhuizen en steden in het middeleeuwse Europa waren zo zelfvoorzienend mogelijk, dus het was de meer exotische en dure luxe waarin een reizende koopman zou handelen. Vooral de kruistochten introduceerden de adel en hun vazallen (degenen die de gevechten overleefden) tot de fijnere dingen ... kruiden, fijne bossen, wieroken, zijde en dergelijke. Zelfs toen de veroveraars hier een voorproefje van kregen, opende de verovering van Palestina de handelsroutes vanuit de verre hoeken van het Oosten, en Italiaanse handelaren brachten snel allerlei soorten goederen terug. Vanuit de Italiaanse en Byzantijnse havens werden deze importen vervoerd door reizende kooplieden, zelfs naar verre Engeland en Scandinavië.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRIANGULAR_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Driehoekige handelsroutes zijn routes die drie locaties verbinden, elk met een ander handelsartikel dat gewenst is in een van de andere twee, in een winstgevende cyclus van koopvaardijreizen. Terwijl de koloniale rijken groeiden, probeerden scheepvaartkapiteins hun reizen over de Atlantische Oceaan steeds efficiënter te maken. Een daarvan was de Britse koloniale route: zout en timmerhout van New England tot Britse koloniën in West-Indië, suiker en melasse van de eilanden naar Groot-Brittannië, en vervaardigde goederen van Groot-Brittannië tot New England. Maar de meest winstgevende was ongetwijfeld de transatlantische slavenhandel die opereerde van 1500 tot 1800; betrokken bij verschillende naties, slaven uit West-Afrika naar het Caribisch gebied en Amerikaanse koloniën, geldgewassen en grondstoffen van daar naar Europa, en vervaardigde goederen naar Afrika. En herhaal …</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_URBAN_PLANNING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Volgens archeologen zijn er aanwijzingen voor stadsplanning - of op zijn minst iets meer dan een lukrake gebouw - in een aantal oude steden in Mesopotamië, Egypte en de Indusvallei. Ze hebben geplaveide straten blootgelegd in een rasterpatroon en vanaf de 8ste eeuw voor Christus werden de meeste Griekse steden aangelegd op orthogonale gridplannen. Maar het waren de Romeinen die meesters in stadsplanning waren - veel meer dan andere beschavingen. Romeinse stadsplanning gericht op militaire defensie, openbaar gemak en transportgemak door de straten (aansluiten op die mooie wegen). Zoals Rome weigerde, verdwenen de meeste van deze handige ideeën een tijdje, hoewel de grote Europese steden nog steeds een Romeins stadscentrum omringen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_VETERANCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De term "veteraan" komt van de Latijnse vetus, wat "oud" betekent (verwijs er maar niet naar). Hoewel er geluksvogels waren geweest die eerder de militaire dienst hadden overleefd, waren het de Romeinen die de gewoonte ontwikkelden om overlevenden te eren met privileges en beloningen. Elke niet-Romeinse soldaat die eervol werd ontslagen kreeg het Romeinse staatsburgerschap (niet te lichtvaardig worden opgevat). De normale duur van indiensttreding was 25 jaar en bij ontslag kregen zowel Romeinse als niet-Romeinse veteranen pensioenen (de praemie, vastgesteld door keizer Augustus) en landsubsidies, meestal aan de grenzen. Omdat Romeinse veteranen onderhevig waren aan terugroepactie, betekende dit laatste dat versterkingen nooit ver weg waren toen barbaren binnenvielen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_WARS_OF_RELIGION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Eén ding is gegarandeerd over de gelovigen: hun bereidheid om te doden (of te sterven) voor hun overtuigingen. Sinds de oude Mesopotamische stadsstaten elkaar begonnen te bashen, is religie de oorzaak geweest van menig "heilige" oorlog - de verovering door Israël van de Kanaän stadstaten, uitbreiding van de moslims en de daaropvolgende kruistochten. Maar geen enkele paste bij de oorlogen van de religie die op gang kwamen toen Luther zijn 95 stellingen neerschoot. Gedurende een groot deel van de 16e en 17e eeuw gingen de protestanten en katholieken elkaar met afschuw uit, verwoestten ze het grootste deel van Centraal-Europa en veroorzaakten ze astronomische verliezen - naar schatting 11,5 miljoen in de Dertigjarige Oorlog en nog eens 4 miljoen in de Franse Oorlogen van Religie alleen .</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
