<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Verbeteringen kunnen de uitvoer van uw tegels verhogen (zoals [ICON_Production] Production, [ICON_Gold] Gold en [ICON_Food] Food). Ze bieden ook toegang tot speciale bonussen die worden geboden door bepaalde bronnen. Als je je land niet verbetert, zal je beschaving vrijwel zeker overweldigd worden door meer gevestigde beschavingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_AIRSTRIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen vroege aeronauten een plek nodig hadden om snel te landen, zou elk veld dat redelijk vlak was en zonder dat er dingen opsteonden, tot grote verrassing van menig boer dienen. Na verloop van tijd werden sommige hiervan bekend en werden ze vaak gebruikt, dus een 'landingsbaan'. Op afgelegen locaties over de hele wereld reisden deze uitgebreide luchtreizen overal naartoe. De meeste bestonden uit een met gras begroeide landingsbaan en misschien wat brandstof voor opslagtanks en pompen. Niet veel voorzieningen, maar deze waren niet bedoeld voor toeristen en de toevallige reiziger. In tegenstelling tot vliegvelden en luchthavens - hoewel sommige landingsbanen daar wel op volgden - waren de landingsbanen meer voor ongeplande stops dan niet, of als een middel om dichtbij een of andere opstuwing in het achterland te landen. Olievelden, houtkampen, schaapstations, veeboerderijen en dergelijke hebben vaak een landingsbaan versterkt. Sommigen doen het nog steeds.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BARBARIAN_CAMP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Historisch gezien kwamen de barbaren in twee soorten: degenen die rondzwierven en degenen die zich vestigden. De laatste werd "beschaafd" en bouwde steden, rijken en dergelijke. De eerste heeft de laatstgenoemden geplaagd door de grenzen te overvallen en de burgers van het rijk te storen. Over het algemeen georganiseerd langs stamlijnen, deze barbaren - verre van het "nobele wilde" stereotype, de meesten van hen waren echt wreed, wreed en oorlogszuchtig - waren nomaden, en vestigden tijdelijke buitenposten om de beschaving en ook elkaar aan te vallen. Toen het plezier van al die razende afging, of wanneer een georganiseerd leger opdook en hen in elkaar sloeg, zouden de overlevende barbaren zich inpakken en verder gaan, om ergens later een andere buitenpost te vestigen. Aangezien het over het algemeen een goed idee was - als men een barbaar was - en niet gemakkelijk te vinden was voor de beschaafden, lagen de buitenposten in de loop der tijd op meer ontoegankelijke (en verdedigbare) plaatsen ... totdat er natuurlijk geen dergelijke plaatsen meer waren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BEACH_RESORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Badplaatsen zijn er al sinds het Romeinse Rijk, de eerste waar folkloristische folk - de tijd had om te liegen; de Romeinse stad Baiae aan de Golf van Napels, het eiland Capri en de ten dode opgeschreven stad Pompeii werden allemaal begunstigd door de elite van het rijk. Maar het was pas in het midden van de 18e eeuw dat de rijken in de zeekusten in grote getale naar het water trokken als onderdeel van hun opvallende consumptie; de eerste om tegemoet te komen aan de indolent rijke was Scarborough in 1720 AD. In 1793 opende Heiligendamm de aristocratie van Europa naar de Oostzee. Met de komst van de industriële revolutie voegde de nouveau riche zich bij hen in rondspattend water in warme wateren. Toen de werktijden afnamen en het besteedbaar inkomen toenam, konden zelfs de werkende klassen zich bij hen voegen op Brighton, Nice en Coney Island ... dwongen de smerige rijken om naar plaatsen als Monte Carlo en Acapulco te gaan voor hun zon en plezier.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CAMP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Er was eens een kamp dat essentieel was om te overleven ... of het nu een tijdelijke schuilplaats was die werd opgeworpen door zwervende barbaren of een semi-permanent jachtkamp dat aan de groeiende bevolking spel, vis of gevogelte levert. Totdat de mensheid leerde om dieren te domesticeren en te lenen voor een betrouwbaardere bron van vlees, hielden jachtkampen de beschaving in stand. Na verloop van tijd namen kampen nieuwe rollen aan, zoals het leveren van bont, brandhout of handelsmogelijkheden met de inheemse bewoners. Tegenwoordig, vaker wel dan niet, is een "kamp" - tijdelijk of permanent - gewoon een recreatieve site waar de inwoners van de stad "terug kunnen keren naar de natuur." En nu beschaafd volk jaagt op wild, vis en gevogelte op sport in plaats van op overleven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CHATEAU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Als iemand het vraagt, kan men het niet betalen. Een kasteel is een landhuis of een landhuis van landadel, meestal zonder vestingwerken. In de Middeleeuwen was een kasteel grotendeels zelfvoorzienend, gesteund door de demesne van de heer (erfelijke gronden). In de jaren 1600 stippelden de rijke en aristocratische Franse heren het platteland uit met elegante, weelderige, architectonisch verfijnde herenhuizen zoals het Château de Maisons. Maar veel van deze statige huizen werden verbrand tijdens boerenopstanden en populistische revoluties. Maar een paar blijven als toeristische attracties. Tegenwoordig wordt de term château los gebruikt; het is bijvoorbeeld gebruikelijk dat een wijnmakerij of een herberg, hoe nederig ook, zijn naam voorvoegt met 'Château'.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FARM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zodra mensen erachter kwamen dat het een stuk eenvoudiger was om op één plek te blijven en gewassen te laten groeien, dan brak er 'beschaving' uit in plaats van te verzamelen wat er gebeurde. Ongeveer 12.000 jaar geleden was dit de 'Neolithische revolutie'. Landbouw betekende dat permanente nederzettingen zelfvoorzienend konden zijn en dat hoe meer voedsel dat geoogst kon worden, de grotere nederzettingen konden groeien. Sindsdien maken de technologische ontwikkelingen de landbouw efficiënter: irrigatie, machines, meststoffen, pesticiden, GGO's enzovoort. De opbrengsten schoten omhoog.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FISHING_BOATS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">"Zie, ik zal vele vissers zenden," verklaarde de Heer, "en zij zullen voor hen vissen." (Jeremia 16:16) En zo is het sinds de mensheid eerst haken en netten in de wateren heeft gegooid, hetzij van de kust of de oever van de rivier. Uiteindelijk bouwden vissers vissers boten om de vis in diepere wateren te achtervolgen. Een aantal beschavingen - van de Polynesiërs van de Stille Oceaan tot de Noorse langs de Noordzee - hing af van de visserij op voedsel, olie, grondstoffen en handelsgoederen. Zelfs waar de landbouw levensvatbaar was, leverden vissersboten essentiële zaken die op geen enkele andere manier beschikbaar waren. Van kleine rubberboten tot grote commerciële schepen, vissersboten opereren vanuit elke haven; vanaf 2004 AD waren er zo'n vier miljoen geregistreerde vissersboten. Trawlers, zegenvissers, beugvissers en walvisvaarders hebben de zeeën eeuwenlang bejaagd. En sommige mensen denken zelfs aan vissen als een sport ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_COLOSSAL_HEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De kolossale 'Olmec-hoofden', 17 stenen sculpturen die dateren uit vóór 900 voor Christus, zijn de bekendste overblijfselen (althans van toeristen) van de eens zo bloeiende Meso-Amerikaanse Olmec-beschaving. Gesneden uit een enkele kei en vervolgens vele mijlen vervoerd, elk toont het hoofd en het gezicht van een volwassen man, waarschijnlijk die van een krachtige Olmec-liniaal, of zoals sommige theorieën zouden hebben, beroemde balspelers (zo ja, er is niet veel veranderd) . De massieve koppen wegen tussen zes (de kleinste) en 50 ton (de grootste, maar niet afgemaakte), gemaakt van basalt uit steengroeven in het bereik van Sierra de los Tuxtlas bij Veracruz. Aangezien de Olmec geen metalen gereedschappen had, was de inspanning om deze sculpturen over het platteland te verspreiden immens ... nog een ander voorbeeld van de wens van de mensheid om hun stempel op de wereld te drukken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Sinds de eerste ego-maniakale hoofdman een muur van aarde heeft gegooid en alles daarachter heeft uitgeroepen, hebben soldaten versterkingen gebouwd. Of het nu gaat om het nieuwe territorium te pacificeren, de grenzen te beschermen, of te verzekeren dat de regeerders niet arrogant werden, de militairen hebben greppels en grachten gegraven, palen en stekels geplant en allerlei soorten muren opgehangen. Sommigen maakten van deze militaire constructie een kunstvorm, zoals de Romeinse legioenen, die de hele dag door konden marcheren en tegen de avond een versterkt kamp hadden opgezet. Na verloop van tijd leidde het verschijnen van buskruit tot innovaties in vestingwerken; die houten en stenen muren waren gewoon niet meer toereikend. Dus in plaats van te bouwen, daalden vestingwerken af - loopgraven en bunkers, bunkers en mijnenvelden, prikkeldraad en 'verdediging in de diepte'. Maar de intentie blijft hetzelfde, om de troepen te beschermen en de beschaving te beschermen tegen zowel binnen als buiten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ROMAN_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">{LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1}</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GOODY_HUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Stamdorpen waren waar ongewassen, onbeschaafde mensen woonden. Uit de bleke. Toen ontdekkingsreizigers uit 'beschaafde' plaatsen in deze dorpen arriveerden, begroetten de inboorlingen hen vaak met open armen, gaven, informatie, ontzag en respect. Stamdorpen werden onderscheiden van beschaafde nederzettingen door een aantal factoren - hun godsdiensten waren meestal experiëntieel, hun lokale overheid, hun economie gebaseerd op ruilhandel, hun wetten onzinnig, hun organisaties coöperatief (in plaats van concurrerend), hun sociale structuren recht door zee, hun families uitgebreid, en hun cultuur praktisch. Sommige van deze stamdorpen evolueerden zelfs naar steden, waar geen van dat primitivisme overleefde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GREAT_WALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een versterkte grens kreeg een nieuwe betekenis toen sommige beschavingen probeerden ervoor te zorgen dat de onbeschaafde buiten bleef. Een aantal rijken bouwden "grote muren" - de muur van de Romeinse Hadrianus, de Madukkarai-muur van Chola-Pandya, de muur van Sassanid van Gorgan, de Franse Maginotlinie en, natuurlijk, de Chinese muur. De meeste waren gebouwd van aarde en steen, en de meeste hadden natuurlijke terreinkenmerken (heuvels, rivieren en dergelijke) en de meeste hadden forten of garnizoenen verspreid over hun lengte. Ze zijn gefaseerd gebouwd, soms over een lange periode. In termen van intentie werkte geen van deze heel goed, want de buitenstaanders slaagden er keer op keer in om de grensmuren te "oversteken", hoe goed ook. Aan de andere kant zorgden deze grote muren voor een psychologische sop voor de burgers van het imperium en werden de minder barbaarse barbaren afgeschrikt om de nederzettingen langs de grens te overvallen. Nu de geschiedenis hen voorbij is gegaan, zijn de meeste grote muren vervallen en vergaan ... of zijn ze toeristenvallen geworden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_KURGAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Om de een of andere reden zijn enkele van de grootste technische en bouwkundige constructies van de beschaving mausoleums en tombes en om de een of andere reden zijn deze grote stapels meestal gereserveerd voor militaire en politieke leiders. Voor de Scythen waren deze stapels grote hopen aarde, nu Kurgans genoemd, van het Turkse woord voor "heuvel". Het lijkt erop dat een aantal van de barbaarse nomaden van de steppen van Centraal-Azië hun leiders in deze heuvels begonnen te verspreiden ergens rond de 4e eeuw. Eeuw v.Chr. In de vroege ijzertijd waren de kurgans van de Scythen en andere stammen werkelijk indrukwekkende heuvels, soms wel 500 meter (1600 voet) breed aan de basis, en zouden tot 27 meter (89 voet) kunnen staan. Dus deze hadden de neiging om op te vallen op het glooiende open terrein van de steppes. En toen versierden de Scythen de tumuli met de lichamen van slaven en paarden, gewoon om te verzekeren dat iedereen de aandacht kreeg dat hier een groot man (of misschien een vrouw) lag.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_LUMBER_MILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Eeuwenlang is het doel van een houtzagerij niet veranderd: boomstammen gaan aan één kant en gesneden balken, planken, palen en dakspanen komen uit de andere. De vroegst bekende zagerij die betrouwbaar kan worden gedateerd is een Romeinse waterkrachtmolen die is blootgelegd in Hierapolis uit de 3e eeuw na Christus. Kleine, door waterkracht aangedreven molens waren gebruikelijk in heel Europa en het Midden-Oosten, waar bomen overvloedig waren, en de ontwerpen gingen later samen met Europese kolonisten, zodat ze overal elders ook de oerbossen konden gaan hakken. De industriële revolutie versnelde het hele proces, omdat stoomtreinen de boomstammen konden transporteren naar stoommolenfabrieken en vervolgens de "afgewerkte" (in meer dan één) houtproducten naar de markt vervoerden in de bloeiende steden. Na verloop van tijd werden zelfs de bijproducten van het trimmen en snijden gebruikt - voor papier, brandstof en verpakking.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De winning van waardevolle (of soms niet zo waardevolle) mineralen maakt net zo goed deel uit van de beschaving als het boerenbedrijf of het voeren van oorlog. Zelfs in "prehistorische" tijden groeven de Neolithische jager-verzamelaars vuursteen uit de voegen, waardoor ze mijnen creëerden zoals die in Grimes Graves (circa 4000 voor Christus). De Egyptenaren buitten Malachiet, de Grieken zilver, de Romeinen tin en lood, en elke beschaving heeft sindsdien iets gevonden op de aarde dat ze nodig hadden of wilden. Het grootste deel van het werk tot de industriële revolutie werd met de hand gedaan, of de mijnbouw een open kuil of ondergrondse tunnel was, door slaven of loonslaven met behulp van houwelen en schoppen en hamers. Sommige van de eerste grote bedrijven van de beschaving waren mijnbouwproblemen en goudzoekers duwden de grenzen altijd naar buiten. Tegenwoordig doen machines al het harde werk - de prospectie en mijnbouw en raffinage. Zo efficiënt zijn ze in het verwijderen van alles wat waardevol en ontroerend is, dat er momenteel alleen al in de Verenigde Staten meer dan 560 duizend verlaten mijnen zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MISSILE_SILO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Net als al het andere raketten, waren de Duitsers de pionier van de ondergrondse raket silo - het bouwen van het eerste dergelijke complex in de buurt van Saint-Omer in 1944. Het was bedoeld om V2s op te slaan en te lanceren in Engeland, maar kwam nooit in dienst vanwege zware geallieerde bombardementen. De Britten speelden met het idee van ondergrondse lanceerfaciliteiten in de jaren vijftig voor hun raketten, en bouwden er zelfs een, alvorens te kiezen voor het gebruik van onderzeeërs om hun ICBM's te lanceren. Het waren echter de Amerikanen en Russen die het idee kregen om nucleaire raketten ondergronds te planten - alsof dat zou helpen in het geval van de Eerste Wereldoorlog. Het primaire doel van de silo's was om de snelle lancering van Sovjet UR-100 of Amerikaanse Titan II-raketten te verzekeren om wederzijdse vernietiging te verzekeren. Sinds de Koude Oorlog hebben de Russen de meeste van hun ICBM's naar onderzeeërs verplaatst, hebben de Amerikanen ongeveer 450 silo's nog in bedrijf en heeft China een paar silo's gebouwd, maar nog steeds voorstanders van mobiele ICBM-draagraketten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Volgens de katholieke kerk zijn missies religieuze gemeenschappen die zich bezighouden met het onderwijzen, onderhouden en helpen van de lokale bevolking, en aldus de idealen van Christus ondersteunen. Natuurlijk waren de Spaanse, Portugese en Franse missies ook bedoeld om de lokale bevolking te bekeren en ze vervolgens te 'civiliseren' door middel van culturele assimilatie. De Spaanse missies dienen als het traditionele sjabloon, zelfdragende enclaves met kerken, slaapzalen, velden en weiden, tuinen, schuren, werkruimten, ziekenhuizen en scholen. Op sommige plaatsen waren deze zelfs versterkt, klaar om zich tegen de oppositie te verdedigen. De meeste missies in Amerika, Azië en Afrika werden beheerd door religieuze ordes zoals de Franciscanen, Jezuïeten, Dominicanen en Augustijnen, in plaats van de kerk zelf, maar de effecten waren hetzelfde. Desalniettemin dienden de missies vaak als een kern waarrond Europese kolonisatie-inspanningen konden samenvloeien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OFFSHORE_OIL_RIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ooit, lang geleden, werd een offshoreplatform gebruikt door primitieven om te vissen, kelp te oogsten of schelpen te verzamelen. Maar toen de beschaving eenmaal alle toepassingen voor olie ontdekte, werden offshoreplatforms massieve constructies die in diepe wateren verankerd waren om de olie onder de zeebodem uit te persen. De eerste onderwaterolieboring was op platforms op palen in het zoetwatermerenmeer St. Mary's in 1891 AD. De eerste echte offshore-installatie ging omhoog in 1896 op het Summerland-veld voor de kust van Californië in de buurt van Santa Barbara. Al snel sprongen offshoreplatforms uit de kust van Texas en Louisiana in de jaren 1910, in de Kaspische Zee nabij Azerbeidzjan in de jaren 1920, de Perzische Golf, de Noordzee, de stroomgebieden van Campos en Santos voor de kust van Brazilië, en overal de oliemaatschappijen hun zinnen gezet op. Onderzeese pijpleidingen hebben uiteindelijk het probleem opgelost om de olie goedkoop aan land te krijgen. Hoewel olieplatforms duur zijn, en af en toe een put of lek, wegen de winst op tegen de kosten ... althans op korte termijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OIL_WELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zoals J. Paul Getty het formuleerde: "Formule voor succes: vroeg opstaan, hard werken, olie slaan." Sinds de eerste oliebronnen rond 340 AD in China zijn geboord, met behulp van metalen stukjes die aan bamboestokken zijn bevestigd, hebben mannen geprobeerd om doe gewoon dat. Gedurende het anderhalf decennium sindsdien is de technologie gevorderd, aangespoord door de beschaving om nieuwe manieren te vinden om alle dingen te gebruiken die uit aardolie komen: benzine, smeermiddelen, asfalt, petrochemicaliën, teer, kunststoffen, kunstmest, pesticiden en duizend andere dingen. De eerste "moderne" commerciële oliebron in Noord-Amerika kwam in 1858 online in Oil Springs, Ontario. Toen ontstond de ontwikkeling van de auto en de dorst naar olie van de mensheid werd onverzadigbaar. Sindsdien zijn er oorlogen voor gevochten, regimes omvergeworpen vanwege, en ongecontroleerde vervuiling is daarvan het gevolg. Maar ook toen werden ongelooflijke fortuinen gemaakt - zoals Getty kon getuigen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PASTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Omdat het een stuk makkelijker is om vee bij te houden als ze niet los over het platteland lopen, duurde het niet lang of grazende dieren werden gedomesticeerd dat een luie herder een hek ontwierp om ze in een weiland te houden. Zelfs die herders die transhumance beoefenden, hadden ruwe weiden aan elk einde van hun seizoengebonden reizen. Weilanden (niet te verwarren met weilanden) worden doorgaans de hele zomer begraasd en kunnen opzettelijk worden geplant of gewoon worden afgezet op een weiland. De hekken kunnen worden gemaakt van bijna alles dat het vee in en de lokale roofdieren (dier of mens) buiten houdt: rotsen en stenen, palen en rails, doornborstel, prikkeldraad of elektriciteitsdraad. Op de meeste plaatsen was landeigendom verbonden met omheind weiland, zoals in feodale maatschappijen of die progressieve veeboeren in het Amerikaanse Westen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PLANTATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Niet alleen een chique soort boerderij (hoewel sommige van hen hele mooie huizen hebben), een plantage is een grote agrarische onderneming die over het algemeen is toegewijd aan een enkele waardevolle "contante" oogst - katoen, tabak, thee, suikerriet, rubber, koffie en dergelijke - onderhouden door ingezeten arbeiders. De gewassen zijn meestal, maar niet altijd, inheems in de regio en de meeste plantages in de geschiedenis bevonden zich in tropische of semi-tropische klimaten. De gewassen deden het goed met alle regen en hitte, en het betekende dat de plantage-eigenaar geen geld hoefde te verspillen om de arbeiders warm te houden. Terwijl Europeanen hun rijk over de hele wereld verspreidden, namen ze de plantageformule mee naar Amerika, India en Afrika. De producten waren niet bedoeld voor lokale consumptie, maar werden verscheept naar de Europese markten waar de beschaafde mensen deze rijke rijkdom konden waarderen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_QUARRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen mensen begonnen met het bouwen van structuren in steen in plaats van stokken en modder, nam de behoefte aan steen en steen toe. Die kwamen uit groeves, een open kuil waar houwelen en hamers en beitels (en later dynamiet en bulldozers) werden gebruikt om stukjes marmer, kalksteen, graniet, leisteen, zandsteen of wat dan ook nuttig was. Naarmate de gereedschappen verfijnder werden, konden er platen worden weggesneden en gepolijst op de site. De oudste bekende steengroeven zijn gelegen in de Aswan regio van Egypte, en de landen van het eens Romeinse rijk zijn bezaaid met marmergroeven (ze hadden veel nodig voor al die grote gebouwen). Terwijl de Egyptenaren en Romeinen en andere beschaafde ouden meestal slaven en veroordeelde misdadigers gebruikten (levensverwachting in steengroeven duurde niet lang), op Paaseiland heeft de hele gemeenschap moai uit steengroeven afgebroken. Tegenwoordig worden steengroeve mijnwerkers beschouwd als bekwame vakmensen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_SPHINX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In tegenstelling tot de Griekse versie heeft de Egyptische sfinx een menselijk hoofd op het lichaam van een leeuw, is goedaardig en is de bewaker van tempels en graven. Misschien was de eerste Egyptische sfinx die gebouwd was tijdens de vierde dynastie (ca. 2500 voor Christus) die het gezicht van koningin Hetepheres II, dochter van de beroemde Khufu, verbeeldde. Maar de sfinx was een veel voorkomend motief onder die door de eeuwigheid geobsedeerde farao's; andere beroemde degenen omvatten die Hatshepsut en de "albasten sfinx" van Memphis afbeelden. Dan is er die "Grote Sfinx" in Gizeh die de gelijkenis draagt van de farao Khafra (die anders historisch onbeduidend is). Kleinere degenen omzoomden de toegangen tot tombes en tempels, en elk nummer werd boven in trappenhuizen in paleizen en openbare plaatsen geplaatst. Tegen de 18e dynastie kon men nauwelijks een kat in Egypte zwaaien zonder een sfinx te raken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_STEPWELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een "studeerkamer" is een put of zwembad die kan worden bereikt door een aantal stappen. Hoewel gevonden in andere regio's, zijn stepwells (bekend onder een verscheidenheid aan namen) wijd verspreid in India en Zuidoost-Azië. De eerste uitgehouwen trappenhuizen in India dateren van rond 200 voor Christus, en in 600 n.Chr. Waren ze gebruikelijk in de gehele regio van Gujarat; geleerden geloven dat "cilindrische met baksteen omzoomde putten" een product waren van de vroege beschaving uit de Indusvallei in de Bronstijd. Veel van de oude Indiase nederzettingen hadden stuwmeren en de uitgebreide versieringen - sommige zo gedetailleerd als die van een hindoetempel - laten zien dat ze hoog door de burgerij werden bedacht. Niet verwonderlijk, gezien de schaarste aan schoon water in het gebied. Helaas vonden de Britse opzieners van de Raj de hygiëne van de bronnen minder dan wenselijk, en dus installeerden ze pompen en leidingen om de trappenhuizen in hun gebouwen te vervangen. Veel minder pittoresk, maar zeker efficiënter.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ZIGGURAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen de Egyptenaren piramides langs de Nijl bouwden, bouwden de Akkadiërs, Sumeriërs, Elamieten, Babyloniërs en Assyriërs zigguraten overal in Mesopotamië. Dit waren piramides met terrassen, soms afgekapt, zodat er een tempel bovenop kon worden geplaatst. De vroegste datum van de vroege dynastieke periode, ruwweg 2900 tot 2400 voor Christus, en de nieuwst gevonden datum tot c. 600 voor Christus. In de zon gebakken bakstenen vormden het midden en werden geconfronteerd met vuurgeglazuurde stenen die duurzamer waren. In tegenstelling tot de Egyptische piramides waren de ziggurats over het algemeen solide, met heiligdommen en tempels op de top, af en toe meer dan één (aangezien men geen enkele god wilde beledigen). Helaas hebben geen van de heiligdommen of tempels het overleefd - dankzij oorlog, aardbevingen en religieuze ijver - hoewel de grote stapels baksteen dat wel zijn. Er waren een aantal "grote" ziggurats, waaronder die in Babylon, gewijd aan de god Marduk, die misschien de fabel van de Toren van Babel heeft geïnspireerd.</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
