<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Elke beschaving heeft een leider. Sommige beschavingen hebben maar één keus voor een leider, terwijl anderen meerdere leiders hebben waaruit ze kunnen kiezen. Net als beschavingen heeft elke leider een unieke eigenschap. Deze eigenschappen verschillen van beschavingskenmerken en zijn specifiek voor elke leider, zelfs leiders uit dezelfde beschaving. Elke leider heeft ook een agenda gebaseerd op zijn historische persona, evenals een verborgen, willekeurige agenda.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_TITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Frederick Barbarossa</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_SUBTITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hertog van Zwaben, koning van Bourgondië, koning van Duitsland, koning van de Romeinen. Koning van Italië, heilige Romeinse keizer</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_QUOTE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De macht van Duitsland zal voor eeuwig leven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Frederick (later gezien de sobriquet "Barbarossa" door de weerbarstige Italianen die hij probeerde te regeren) verzamelde titels zoals hij vijanden verzamelde. Bij zijn overlijden in juni 1190 had hij er nogal wat. Toen hij klaar was, had hij alle uitdagers verslagen ... een verre, snelstromende rivier gered. Historici beschouwen hem als een van de grootste - zo niet de grootste - middeleeuwse Heilige Romeinse keizers (nou ja, hij was de eerste). Vergeleken met zijn collega's, maakt Frederick Barbarossa's lange levensduur, ambitie, organisatorische bekwaamheid, slagveldbekwaamheid, politieke scherpzinnigheid en gerichte meedogenloosheid hem bovenmenselijk in een tijd waarin beschaving 'donker' noemt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Geboren in 1122 in een gezin dat afstamming van Karel de Grote claimde, was Frederik erfgenaam van het hertogdom van Zwaben - een van de 1600 minder belangrijke hertogdommen en stadstaten die samen "Duitsland" vormden - die hij in 1147 als heerser overnam. Onrustig zijn soort, kort daarna vergezelde de nieuwe hertog zijn oom Conrad III, koning van Duitsland, op de noodlottige Tweede Kruistocht. Terwijl de Fransen besloten tot een veiligere of langere route naar het Heilige Land, maakte Conrad een mars door Anatolië, waar zijn troepen werden gedecimeerd door de Seltsjoekse Turken in de Slag bij Dorylaeum en zich vervolgens terugtrokken naar de kust, waarna de meeste de overlevenden zijn verlaten om hun eigen weg naar huis te maken. Maar standvastige Frederick onderscheidde zichzelf en toonde een aanleg voor bloedvergieten. Dus toen Conrad stierf in 1152, smeerde hij Frederick zijn opvolger in plaats van zijn eigen zoon (die tenslotte slechts zes jaar oud was).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Op 4 maart werd Frederick gekroond als "gekozen" koning van Duitsland in Frankfurt; vijf dagen later werd hij in Aken tot Koning der Romeinen gekroond (niet dat de Romeinen hem in het bijzonder wilden, vandaar de kroning in een Duitse stad). Duitsland was in die tijd een krakkemikkig lappendeken van vorsten, hertogen en andere onverschrokken vorsten die bezittingen claimden, variërend van grote regio's zoals Beieren tot enkele te klein om op een kaart te lokaliseren (als er fatsoenlijke kaarten zouden zijn). Frederick besefte dat de enige manier om de orde te herstellen erin bestond hen een gemeenschappelijk doel te geven ... de handhaving van de Duitse keizerlijke rechten in Italië. En in plaats van het feodalisme te beknotten zoals dat in andere sferen gebeurde, trachtte hij het volledig te herstellen en zo de Duitse heren met royale concessies om te kopen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Als Frederik de Duitsers in de glorie wilde herstellen, hadden ze genoten onder Karel de Grote en Otto de Grote door de Italianen ruw te slaan, maar hij moest het pausdom in de watten leggen. Bovendien wilde Frederick zijn liefdeloze, en nog belangrijker, kinderloze huwelijk met Adelheid van de kleine Vohberg vernietigen. In maart 1153 sloot hij het Verdrag van Konstanz af met de paus Eugenius III, waarbij Frederik zich ertoe verbond het pausdom te verdedigen, geen vrede te sluiten met Sicilianen of andere vijanden van de ware kerk, en Rome te heroveren van onbeschaafde republikeinen. En hij verlost van Adelheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Nu met een excuus en de zegeningen van de Heilige Vader marcheerde Frederick zuid oktober 1154. Eerst sloeg hij Milan in onderwerping, dan plunderde hij en verwoestte het koppige Tortona. Frederick ontving de IJzeren Kroon en werd zo de Koning van Italië. Pavia, Bologna, Toscane, snel genoeg benaderde hij Rome zelf. Daar ontmoette hij de nieuwe paus, Adrian IV, in het Vaticaan. De volgende dag, op 18 juni 1155, bekroonde Adrian Frederick I als heilige Romeinse keizer in de Sint-Pietersbasiliek te midden van het gejuich van de Duitse troepen en de stenige stilte van de Romeinen. De ondankbare bewoners begonnen al snel met rellen en Frederick bracht zijn kroningsdag door met het brengen van vrede in de stad, ten koste van duizend dode Romeinen. Na een fijne eerste Italiaanse tournee ging Frederick terug naar Duitsland met de paus op sleeptouw, terwijl hij Spoleto aanviel en onderweg een ambassade ontmoette van de Byzantijnse keizer.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Bij zijn terugkeer vond Kaiser Rotbart (zoals de Duitsers hem noemden) dat de edelen zich bezighielden met hun erfelijke scheldwoorden. Hij regelde de onrust met zijn gebruikelijke delicaatheid - door de titels en holdings te veranderen zodat de vorsten en hertogen de steun van hun nieuwe onderwerpen zouden missen. Zo droeg bijvoorbeeld Frederick het hertogdom Beieren over aan zijn neef, die toen Hertog van Saksen was, en maakte de voormalige hertog van Beieren de nieuwe hertog van Oostenrijk. Enzovoorts. Onderweg trouwde hij in 1156 met Beatrice van Bourgondië, waarmee hij in 1178 koning van Bourgondië werd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Geen rust voor de slechten, zoals ze zeggen. Keizer Frederick Barbarossa leidde nog vier invasies naar Italië (in 1158, in 1163, in 1166 en in 1174), meestal om - herhaaldelijk - uit te zoeken wie er op de stoel van Peter moest zitten. Hij was ook van plan ... verschillende keren ... om het probleem van Norman Sicilië aan te pakken, maar bleef afgeleid worden door opstanden in Noord-Italië en onrust in het Rijnland. Tijdens de vijfde expeditie naar Italië, waar hij werd tegengewerkt door de Lombard League, die niet alleen verschillende Italiaanse steden omvatte, maar ook Sicilië en Constantinopel, werd de nu aloude maar nog steeds geduchte Frederik verslagen in de Slag bij Alessandria in 1175. Europa was geschokt . Toen de Duitse hertogen weigerde hulp te bieden, werd Frederik in mei 1176 beslissend geslagen in Legnano bij Milaan. De heilige Romeinse keizer had geen andere keuze dan akkoord te gaan met de vrede van Anagni, waarmee hij Alexander III als paus erkende.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Frederick bracht het volgende decennium "vredig" door ... wraak nemen op de Duitse hertogen (inclusief zijn neef) die zijn onderneming in Italië niet hadden gesteund, en de Italianen weer op hun plaats zetten door samen met plaatselijke plattelandsadelentallen te verminderen in het verminderen van verschillende hooggelegen Toscaanse steden. Maar het lijkt erop dat het oude strijdros onrustig was. Hij was zeker niet zacht. In 1189 na Christus sloot hij zich aan bij de Derde Kruistocht, samen met de Franse koning Filips II en de Engelse koning Richard I, naar het wenkende karakter van de nieuwe paus. Maar hij heeft het nooit voor elkaar gekregen om Saladin onder ogen te zien, want hij verdronk in juni 1190 om de Saleph-rivier over zijn paard te kruisen in plaats van een overvolle brug te gebruiken. Op de een of andere manier een passend einde aan Barbarossa (jammer van het paard).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Net als in de geschiedenis is Duitsland onder Frederick Barbarossa een krachtpatser die dreigt zijn vijanden te overweldigen met hun productiviteit en militaire dapperheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Duitse steden kunnen snel productief worden door een 2e, 3e en volgende wijk veel beurten eerder toe te voegen dan hun vijanden. Nabijgelegen stadstaten kunnen gemakkelijk worden opgenomen in Fredericks 'Heilige Romeinse Rijk'. Zoek naar hem om een stadstaat met vruchtbare gronden en hulpbronnen aan te vallen in plaats van te proberen de tijd door te brengen om het diplomatiek te verslaan. In de moderne tijd voegt Duitsland de U-boot toe, een vooraanstaande eenheid die is ontworpen om hun vijanden economisch te verstoren. Met hun zware industriële basis kan Duitsland dan op elk front dat zij kiezen op de overwinning drukken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_TITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Catherine de Medici</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_SUBTITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hertoginnenconsort van Bretagne, koningin-gemaal van Frankrijk</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_QUOTE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het is goed gesneden; nu moet je zaaien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Catherine de Medici (Gallicized van de Italiaanse "Catrina") heeft een slechte rap gekregen van historici, deels door haar familiebanden en gedeeltelijk door haar eigen meedogenloosheid in het houden van de Valois (een spinrokachtige tak van de Capetian-lijn) op de troon ten koste van alles. Ondanks wat er over haar te zeggen valt, is het zonder Catherine onwaarschijnlijk dat het Huis van Valois zijn uitdagingen heeft overleefd, en dat Frankrijk zijn beproevingen en beproevingen uit die tijd niet heeft doorstaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Catherine werd geboren in de bijna ongelofelijk rijke en machtige de Medici-familie, de facto heersers van Florence, bankiers tot koningen en paus-makers (haar oudoom was toentertijd paus Leo X). In alle opzichten was haar vader Lorenzo, de hertog van Urbino van Leo, 'bij haar geboorte' zo blij alsof het een jongen was '. Naast het feit dat ze helder en begaafd was ("voor een meisje"), betekende het hertogdom dat ze een nobele geboorte kon claimen door allerlei mogelijkheden voor haar te openen. Niet de minste een aantal koninklijke vrijers; Jakobus V van Schotland en anderen afgewezen hebben, in oktober 1533 AD - op 14-jarige leeftijd - trouwde ze met de tweede zoon van de koning van Frankrijk in een gearrangeerd huwelijk, ontworpen door de de Medici-paus Clemens VII.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De jonge bruid zag weinig van haar man, prins Henri, omdat hij bezig was met zijn vele minnaressen. Maar in 1536 raakte de oudere broer van Henri, Francis, aan het chillen en stierf, waardoor Henri de Dauphin werd ... en Catherine de Dauphine van Frankrijk. Niet alleen dat, maar plotseling bleek Catherine buitengewoon vruchtbaar en veerkrachtig te zijn. Nadat ze acht jaar lang geen kinderen had gekregen, ondanks een zware poging, bracht ze in 1544 een zoon ter wereld. Op advies van de beroemde arts Jean Fernel, die tijdens het paar enkele anatomische "onregelmatigheden" had opgemerkt, droeg ze het volgende jaar een dochter voor Henri . Wat het advies van Fernel was geweest, het werkte zeker, want Catherine gaf Henri nog eens acht kinderen (een verbazingwekkende prestatie gezien de incidentie van de dood in de bevalling op dat moment).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen de vader van Henri in maart 1547 stierf, werd Catherine de koningin van Frankrijk. Hoewel Henri, veel gecharmeerd van zijn minnares Diane de Poitiers, Catherine met stijf respect behandelde, stond hij haar geen politieke invloed toe - hij gaf zelfs een kasteel dat ze Diane heel graag had gewild. In 1556 stierf Catherine bijna met de geboorte van een tweeling; ze zou geen zwangerschappen meer ondergaan. Ze was toegewijd aan haar kroost en gebruikte de rijkdom van haar familie evenals haar status als koningin-gemaal om te verzekeren dat ze de beste opleiding hadden, voor niets hadden gewild, en beschermd waren tegen hun vader, die weinig belangstelling voor zijn kinderen had, red zijn oudste zoon. Catherine, die zelf een beetje bekend stond als een liefhebber in de 'zwarte kunst', stuurde zelfs de beroemde Nostradamus in augustus 1556 naar de rechtbank en cast de horoscopen van haar zeven kinderen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In juni 1559, als onderdeel van de proxy-bruiloft van zijn 13-jarige dochter Elizabeth aan koning Filips II van Spanje, stond Henri erop het toernooispel te volgen. Niet de beste beslissingen, omdat hij zwaar gewond was en veertien dagen later stierf. Francis II, die al koning van Schotland was door zijn huwelijk met Mary (Queen of Scots), werd op 15-jarige leeftijd koning van Frankrijk. In wat neerkwam op een staatsgreep, trokken de gebroeders Guise en de kardinaal van Lotharingen het paleis van het Louvre binnen en effectief greep op kracht. Catherine, met behulp van alle politieke scherpzinnigheid en bedrog die ze had geërfd als een de Medici, gekozen om met de Guise-factie te werken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Als de facto regentes, hoewel Catherine geen aanspraak op die positie had, begon ze haar eigen macht en invloed te consolideren. Met behulp van haar 'nieuw aangetreden gezag', dwong ze Diane de Poitiers om de kroonjuwelen terug te geven (die besmitten die Henri haar had gegeven) samen met het kasteel dat Catherine ooit had gewenst; Catherine bracht de minnares van de ex-koning effectief naar de wei. De koningin-moeder slaagde erin om zichzelf te behoeden voor de bloederige vervolging van de protestanten door de Guise, evenals het mislukte complot om hen door de Bourbons omver te werpen. Ze maakte ook een gemeenschappelijke zaak met de nieuwe kanselier Michel de l'Hopital in het verdedigen van de wet tegen pogingen om het te omzeilen door de Guises, met name met betrekking tot hun dood-protestantse fixatie. Maar ze kon ook meedogenloos zijn in het verdedigen van de positie van haar zoon als koning; toen de Prins van Condé een leger grootbracht en katholieke steden aanviel, beval ze hem voor de rechter te verschijnen en hem vervolgens te arresteren zodra hij aankwam. Hij werd alleen gered van executie door de plotselinge dood van Francis.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar het was niet allemaal leuk en spelletjes voor Catherine; ze organiseerde ook royale hoffestivals - de zogenaamde joyeuse magnificences - bij de geringste provocatie: bruiloften, jubilea, doopfeesten, feestdagen en zowat elke andere denkbare gelegenheid. Het was bij zulke feesten dat Catherine's beruchte L'Escadron Volant ("Flying Squadron") hun listen, dames zoals Lady Isabelle de la Tour en Barones Charlotte de Beaune Semblancay, op de proef stelde. Het "squadron" was een groep jonge edelvrouwen die Catherine gebruikte voor het vormen van relaties met machtige mannen van de rechtbank, en zo 'insider'-informatie aan Catherine ontleende in haar schema's. Samen met de moorden en chantage hielpen dergelijke inzichten haar om bedreigingen voor zowel Frankrijk als haar positie daarbinnen af te weren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Catherine miste nauwelijks een stap toen ze regent werd bij haar tienjarige Charles IX. Ze werd zelfs nog krachtiger. De jongen, humeurig en ziekelijk, huilde bij zijn kroning; Catherine hield hem nauwlettend in de gaten en ging zelfs zo ver om in zijn slaapkamer te slapen. In feite regeerde Catherine over Frankrijk, maar het land kreeg te maken met enkele ernstige problemen. Ze ging ervoor zorgen op de typische manier van de Medici. Ze riep de religieuze leiders van Frankrijk, zowel katholieke als hugenoten, om doctrinaire verschillen te regelen; toen dat mislukte, gaf ze het Edict van Saint-Germain uit om religieuze tolerantie te bevorderen. (Helaas heeft de hertog van Guise een hugenotendienst aangevallen en afgeslacht, waarmee de 30 jaar durende Franse godsdienstoorlogen werden verrekend.)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen protestantse edelen een leger oprichtten naar aanleiding van het bloedbad in 1562, gooide Catherine na mislukte onderhandelingen het koninklijke leger naar hen toe. Toen de protestant Antoine de Bourbon aan wonden stierf en de vluchtige katholieke hertog van Guise werd vermoord, gaf ze het edict van Amboise (het "Edict van pacificatie") uit in 1563 om de onrust te beëindigen. Daarna verzamelde ze zowel de hugenoten als de katholieke heren om Le Havre te heroveren van de Engelsen, die zich opnieuw in Franse aangelegenheden mengden. Met uitzondering van het bloedbad op St. Bartholomeusdag, beveeld door koning Karel IX, was het vrij stabiel voor de 'Italiaanse koningin'. Toen stierf Charles op de leeftijd van 23 jaar. Een andere zoon, haar favoriet, werd in 1573 tot koning van Polen gekroond ( duurde niet lang) en toen koning Henri III van Frankrijk in 1574 AD.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar Henri, die al volwassen en in goede gezondheid was, zowel geestelijk als lichamelijk, bleek niet zo plooibaar als zijn broers. Hoewel hij afhankelijk was van Catherine om veel van de details van de heerschappij voor een decennium te overzien, ontsloeg hij in 1588 op Blois al haar benoemde ministers tot de kroon en beëindigde daarmee effectief haar invloed op de regering. Henry ging ook tegen de nog steeds machtige Guise-familie in, bondgenoten van zijn moeder, de hertog vermoord en acht andere leden vermoord. Catherine, bedlegerig op de leeftijd van 69, was stoïcijns op het nieuws. Binnen de maand, in januari 1589, stierf ze.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hoewel Frankrijk een nominaal culturele speler is, is het een gevaarlijke tegenstander. Catherine zal weten wat je van plan bent en zal Spies en haar machtige leger uit het industriële tijdperk kunnen gebruiken om haar belangen te beschermen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Net als Cleopatra en Qin Shi Huang wil Frankrijk een belangrijke speler zijn in het wonderspel. Het succes daar zou hen grote kanshebbers maken voor een cultuuroverwinning. Met Catherine aan het roer, moeten ze informatie hebben over al hun rivalen, zodat ze zich kunnen concentreren op alleen die wonderen waarvan ze zeker kunnen zijn dat ze ze eerst bouwen. Ten tweede zijn wonderen met goed geplaatste kastelen, ook nuttig voor cultuuroverwinningen. Dit alles [ICON_Culture] Cultuur zou hen moeten helpen snel door de Ontplooiingenboom te gaan, en naar Corps en Legers te komen voor veel van hun rivalen. Als ze ze tegelijkertijd met de Garde Imperiale hebben, kijk uit!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_TITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Cleopatra VII</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_SUBTITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ptolemeïsche koningin van Boven- en Beneden-Egypte</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_QUOTE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De eeuwigheid was in onze ogen en lippen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Cleopatra Thea Philopator werd in haar tijd als heel aantrekkelijk beschouwd (hoewel de normen voor schoonheid sindsdien zeker zijn veranderd). Ze slaagde er ook in om de tand des tijds te missen, omdat ze op 40-jarige leeftijd dood was. Maar in die korte tijdsspanne was ze getrouwd geweest met twee van haar broers, had ze affaires met twee van de machtigste mannen in Rome en verloor ze een imperium. Een volledig leven volgens ieders normen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Geboren aan Ptolemaios XII en Cleopatra V in 69 voor Christus, verklaarde de jonge Cleopatra zichzelf de reïncarnatie van de godin Isis, een charmante aandoening voor een kind, maar iets minder als een volwassene. Na wat vergiftigingen en executies onder de vrouwelijke Ptolemaeën, werd ze op 14-jarige leeftijd regent en plaatsvervanger van haar vader. Vier jaar later, in maart 51 voor Christus, stierf haar vader, waardoor zij en haar tienjarige broer Ptolemy XIII als gezamenlijke machthebbers achterbleven. Hoewel nu getrouwd met haar jongere broer, was Cleopatra - de zevende van die naam om te regeren - niet van plan om de macht met haar broer of zus te delen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In 51 augustus voor Christus was elke schijn van kinderlijke harmonie verdwenen. Cleopatra liet de naam van Ptolemaeus vallen uit officiële archieven en legde haar gezicht alleen op de nieuwe munt. Ptolemaeus, die gevoeliger was dan verwacht, dook onder. Een paleisrevolutie in 48 v. Chr geleid door de eunuch Pothinus en Ptolemaeus 'tutor Theodotus bracht Cleopatra ter wereld en maakte Ptolemy XIII enige heerser. Hoewel ze een opstand verwekte, werd Cleopatra al snel gedwongen zichzelf te verstoppen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ondertussen had de generaal Gnaeus Pompey het ongeluk om aan de andere kant te staan dan Julius Caesar in de laatste Romeinse burgeroorlog. Toen het mis ging, vluchtte Pompeius naar Alexandrië op zoek naar een toevluchtsoord. De ietwat minder dan geniale Ptolemaeus, op advies van Pothinus, liet Pompeius vermoorden in de hoop zich te bemoeien met Caesar, een misrekening van epische proporties. Toen Julius twee dagen later arriveerde, was hij woedend en kondigde hij zijn voornemen aan om Ptolemaeus en Pothinus om beurten uit te voeren. Pothinus rukte het plaatselijke gepeupel op in oppositie. Caesar landde zijn legioen. Hij greep de hoofdstad en plaatste zich zo als arbiter in de dynastieke broer of zus.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In de daaropvolgende onderhandelingen was Pothinus namens Ptolemaios openlijk onbeschaamd tegenover Julius Caesar, een andere misrekening (en een hele slechte loopbaanbeweging). Cleopatra werd naar het paleis gesmokkeld, waar ze de 52-jarige Julius bedroog. Het moet een spectaculaire eerste ontmoeting geweest zijn tussen de stoïcijnse Romeinse generaal en de vurige Egyptische koningin, want negen maanden later beviel ze van hun zoon. Maar daarvoor verklaarde Caesar de medeleden van de zuster en de broer, hield toezicht op hernieuwde huwelijksgeloften, liet Pothinus executeren, verwoestte een belegering van het paleis en zette een opstand in de stad (waarbij per ongeluk het grootste deel van de Grote Bibliotheek in het proces werd verbrand) .</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ptolemaeus XIII, in plaats van gelukkig te zijn in ballingschap, hief een leger op en daagde Caesar en Cleopatra uit, alleen om beslissend verslagen te worden in de Slag om de Nijl (een van de vele in de Egyptische geschiedenis) en verdronk in de rivier. Caesar bevestigde Cleopatra als heerser over Egypte en huwde haar met haar jongere broer Ptolemaios XIV om de lokale bevolking te laten klagen (de drie legioenen die hij in het land gestationeerd heeft, hebben hierbij mogelijk geholpen). Ondanks het namaakhuwelijk zetten Caesar en Cleopatra hun vreselijke affaire voort en gingen snel genoeg naar Rome, slepend langs de nieuwste Ptolemaeus en Caesarion ('kleine Caesar', de zoon van Julius). Daar waren Cleopatra en haar Egyptische gevolg genesteld in een van de landgoederen van Caesar, terwijl Caesars vrouw Calpurnia in hun huis in Rome woonde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Deze tweejarige idylle kwam tot een einde met de Ides van maart. Caesar had zijn zoon nooit zijn erfgenaam genoemd en koos in plaats daarvan zijn achterneef Octavianus. Omdat er geen vooruitzichten in zicht waren in Rome en over het algemeen door de machtselite werden beschimpt - behalve Caesars vriend Marc Anthony - keerde Cleopatra terug naar Alexandrië. Al snel stierf Ptolemeus XIV, het gerucht ging dat hij in de hand van zijn zuster was. Cleopatra maakte haar Caesarion co-regent en haar aangewezen opvolger.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In de loop van de daaropvolgende Romeinse burgeroorlog tussen het driemanschap geleid door Octavianus en de moordenaars van Julius, kwam Anthony naar Egypte. Cleopatra ontmoette hem met haar gebruikelijke glinsterende flair, en hij was zo gecharmeerd dat hij ervoor koos de winter van 41 v.Chr. Met haar door te brengen in plaats van de oorlog na te streven. Het moet opnieuw een leuk intermezzo zijn geweest, want in december 40 voor Christus beviel ze van een tweeling die door Anthony was verwekt. Oh, en ze liet Anthony de moord op haar laatst overgebleven broertje, haar zus Arsinoe, bevelen voordat de generaal terugkeerde naar het slagveld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Vier jaar later keerde Anthony terug, ogenschijnlijk om de Parthen in het oosten te bestrijden. Maar hij werd opnieuw betrapt op Cleopatra's web en trouwde met haar in een Egyptische ritus - hoewel hij op dit moment getrouwd was met de zus van Octavianus. De uitgestrekte gebieden die Anthony had veroverd in Armenië en Medea werden overgedragen aan Egypte, en de hele uitgestrekte Ptolemeïsche bedrijven verdeelden zich over Cleopatra, de jonge Caesarion (die werd uitgeroepen door Cleopatra, de zoon van Horus en 'koning der koningen'), en de tweelingkinderen van Anthony . Het was de spreekwoordelijke strohalm voor Octavianus, die de Romeinse senaat ervan overtuigde om de oorlog tegen Egypte in 33 v. Chr. "Op te laden".</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Na twee jaar van schermutselingen, haakten de strijdkrachten van Anthony af met Octavian's in een zee-actie voor de kust van Actium in het westen van Griekenland. Op beslissende wijze verslagen, viel Anthony op zijn zwaard - letterlijk. Cleopatra was aanwezig in de strijd met een eigen Egyptische vloot, maar vluchtte voordat het was opgelost (misschien door te helpen bij de dood van Antonius). Binnen enkele maanden viel Octavianus Egypte binnen tegen minimale weerstand. De overgebleven troepen van Anthony verlieten Cleopatra en opende de stadspoorten naar Octavianus op de eerste dag van 30 augustus voor Christus.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen zijn troepen naar het paleis verhuisden en haar omringden, of misschien haar mausoleum, pleegde Cleopatra zelfmoord door haar aspen tegen haar boezem te slaan (hoewel sommigen beweren dat ze een mengsel van hemlock en opium nam). Caesarion werd gevangen genomen en geëxecuteerd, en Egypte trok zich in het rijk in. In Rome werd Octavianus keizer; in de dood werd Cleopatra legende.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Cleopatra is de belangrijkste concurrent van Qin Shi Huang in de wonderrace; In plaats van een Grote Muur om zich achter te verschuilen, gebruikt ze echter haar charme (en handelsvoordelen) om haar krachtige vrienden aan te moedigen om namens haar aan te vallen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Egypte begint direct aan een rivier waar ze bonussen krijgen voor het bouwen van wijken en wonderen. Die wonderen worden vooral waardevol met Sphinxes in de buurt, waardoor Egypte snel van start kan gaan in alle delen van het spel. Als Cleopatra vervolgens bevriend kan raken met de andere machtige beschavingen (misschien omdat ze [ICON_Food] Voedsel van haar handelt), zal ze in staat blijven zijn om verder te gaan met wonderen. Dit zal haar in de richting van elk soort overwinning duwen, hoewel ze met beide wonderen en Sfinxen vooral sterk speelt voor een Cultuuroverwinning.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_TITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Mohandas Karamchand Gandhi</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_SUBTITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Mahatma, Bapu van India</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_QUOTE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Leef alsof je morgen zou sterven; leer alsof je voor altijd zult leven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Weinigen kunnen met recht bapu (Gujarati voor "vader") van hun land worden genoemd; nog minder bereikten die naam zonder veel bloed te vergieten. Maar Mohandas Gandhi, beter bekend over de hele wereld als Mahatma (Sanskriet voor "eerbiedwaardige") Gandhi, kan. Hij was pionier in de aanpak van satyagraha (een term die hij zelf bedacht, letterlijk 'waarheidskracht'), of verzet tegen tirannie door massale burgerlijke ongehoorzaamheid, een list die hij aanroerde om onafhankelijkheid in zijn thuisland te brengen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Gandhi werd geboren in de Hindi koopmanskaste in een India dat nog steeds onder Britse heerschappij staat. De zoon van de vierde vrouw van de diwan van de kleine staat van Porbandar, in zijn jeugd Gandhi vertoonde geen van de zichzelf wegcijferende welwillendheid die hem zou markeren als een volwassene. Zijn zuster merkte eens op dat een van zijn favoriete bezigheden als kind 'de oren van de honden draaide'. Als een jongen werd hij ook beschreven als 'rusteloos als kwik ... ofwel spelen of rondzwerven'.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Gandhi ging op 13-jarige leeftijd een gearrangeerd huwelijk aan met een 14-jarig meisje, het gebruikelijke gebruik van de periode en de plaats. Blijkbaar genoot hij niet van de ervaring, en noemde hij de praktijk later "de wrede gewoonte van het kinderhuwelijk." Maar hij schijnt hiervan te hebben geprofiteerd, omdat hij in 1885, toen hij vijftien was, zijn vrouw een kortstondig kind van hem verried. Ze zouden nog vier kinderen krijgen, allemaal zonen, dus de 'wrede gewoonte' leek zijn plichten als echtgenoot niet te belemmeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zijn huwelijk bracht hem ertoe een jaar vrij te nemen van zijn middelbare school. Maar Mohandas was sowieso een middelmatige wetenschapper, maar ook pijnlijk verlegen, geen goede combinatie toen hij op school zat in Rajkot. Een van zijn eindevaluaties over toelatingsexamens was gedeeltelijk: 'goed in Engels, redelijk in wiskunde en zwak in geografie; gedrag zeer goed, slecht handschrift. "Met dergelijke vaardigheden, welke andere carrière dan die van een advocaat? In 1888 vertrok hij van India naar Londen om er te studeren voor een barrister.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zijn vader was net gestorven, Gandhi's moeder wilde niet dat hij ging, hem alleen haar zegeningen gegeven nadat hij beloofd had zich te onthouden van wijn, vrouwen en vlees. Zijn kaste zag het reizen over de oceaan als onrein; toen hij volhield, verklaarden ze hem een 'outcast'. In juni 1891 passeerde Gandhi de bar en vertrok naar India. Hij probeerde de praktijk in Bombay op te zetten, maar mislukte jammerlijk - naar verluidt omdat hij terughoudend was om getuigen onder vuur te nemen en hem begrijpelijkerwijs maar een paar klanten te bezorgen. Daarom accepteerden Mohandas op 24-jarige leeftijd een contract van een jaar lang van het Indiase bedrijf Dada Abdulla &amp; Company om hun belangen in Natal, Zuid-Afrika, een andere hoek van het uitgestrekte Britse rijk te vertegenwoordigen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Gandhi genoot iets professioneler succes in Zuid-Afrika, maar hij had last van de racistische onverdraagzaamheid en onverdraagzaamheid die hij daar aantrof. Hij bracht de volgende twintig jaar van zijn leven in Zuid-Afrika door met vechten voor de rechten van alle soorten niet-blanken, niet alleen de Indianen. Hier begon Gandhi zijn filosofie van 'passieve' weerstand te verfijnen en te onderwijzen. Hij werd meerdere keren gevangen gezet wegens verzet tegen de toepasselijk genaamde 'Black Acts', waarmee alle niet-blanken hun vingerafdrukken moesten voorleggen aan de regering. Toen de regering besliste dat alleen christelijke huwelijken legaal waren in Zuid-Afrika, organiseerde en leidde Gandhi een massaal, niet-gewelddadig protest. Al deze ire vloeide op zijn minst gedeeltelijk voort uit enkele van zijn vroege ervaringen in Zuid-Afrika, zoals uitgeworpen worden uit een eersteklas treinwagon of verslagen door een postkoetsbestuurder omdat hij zijn binnenstoel niet aan een wit gaf.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ondanks zijn schijnbaar eindeloze protesten, toonde Gandhi zich een beetje een keizerlijke patriot in tijden van oorlog. Tijdens de Boerenoorlog, hief hij een kader van 1100 Indische vrijwilligers op om als corpsmen en brancard-dragers op de front lijnen te dienen; Gandhi en 37 anderen zouden uiteindelijk de oorlogsmedaille ontvangen voor hun dienst en opoffering. In 1906 waren de Britten weer bezig, ditmaal tegen de Zulu. En Gandhi heeft opnieuw een vrijwilligerskorps voor brancardenservice opgevoed (de overlevenden moeten "toestemming" hebben om een verzoekschrift in te dienen voor het Zuid-Afrikaanse staatsburgerschap). Zijn close-up en persoonlijke observaties van de oorlog overtuigde hem ervan dat alleen niet-gewelddadige methoden konden hopen de overhand te hebben op het machtige Koninklijke Leger ... en misschien zelfs die niet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In 1915 keerde Gandhi terug naar India. Bijna onmiddellijk irriteerde hij de meesten die er toe deden: de Britse bestuurders, toen hij zijn vernedering uitsprak dat hij Engels moest spreken in zijn geboorteland, en de Indiase adel toen hij hen berispte voor hun opzichtigheid, hen vertelde dat ze hun juwelen moesten houden en rijkdom in vertrouwen voor hun armere landgenoten. Aldus begon Gandhi zijn lange campagne om zijn land te bevrijden van de Engelse overheersing. De mahatma volgde twee paden - hij probeerde de onderdrukkers te beschamen en hij eiste offers van de onderdrukten in oppositie. Gedurende de volgende dertig jaar spoorde Gandhi de Indianen onvermoeibaar aan tot passief verzet, leidde staking na staking, marcheerde na maart, vastte zichzelf tot het punt van onvermogen, en doorstaan talloze slagen en jaren in de gevangenis.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ondanks serieuze tegenslagen en jarenlange frustratie, bleef Gandhi volharden in het ergeren van de machthebbers. In 1946, met een uitgeput militair en vrijwel bankroet, stemde Groot-Brittannië ermee in India te verlaten, maar besloot daarmee de kolonie tussen hindoes en moslims te verdelen, die Gandhi heftig had beargumenteerd. Terwijl ongeveer 15 miljoen mensen zich op de "juiste" kant van de scheidingslijn trainden te krijgen, leidde hun beweging tot een uitbraak van religieus geweld, waarbij moslims massaal in India werden afgeslacht, met hetzelfde lot wachtend op hindoes in Pakistan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De nieuwe landen bevonden zich in een chaos. Als reactie ging Gandhi snel door en weigerde opnieuw te eten totdat het geweld ophield. Verbazingwekkend genoeg werkte zijn snel; vertegenwoordigers van beide naties en religies beloofden de moorden te stoppen en smeekten hem het vasten te beëindigen. Hij deed dat, tot grote opluchting van miljoenen. Ironisch genoeg werd Mohandas Gandhi twaalf dagen later vermoord door de militante hindoe-nationalist Nathuram Godse in de tuin van het Birla House.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Gandhi is de ultieme vredesbeweging en verklaart nooit oorlog tenzij hij verloren terrein terugwint. Hij groeit grote steden en hoopt dat niemand hem wil bevechten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Gandhi is een vroege adoptant van Religion, bouwt Heilige Plaatsen, zet Stepwells naast hen en krijgt sterke [ICON_Faith] Geloof-generatie (die nog sterker wordt als hij in vrede kan blijven). Maar hij is geen exclusieve religiespeler; hij zal inquisiteurs nooit bouwen, dus andere religies kunnen blijven rondhangen (en hem belonen met hun volgersgeloof). Als hij niet de kans heeft om een religieuze overwinning te winnen, zal hij proberen om de Science of Culture Victories na te streven, waar zijn kans op de overwinning het beste is.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_TITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Gilgamesh</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_SUBTITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">King of Uruk, Halfgod</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_QUOTE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De artistieke mond reciteert woorden; de harde mond brengt rechtszaken met zich mee; de zoete mond verzamelt zoete kruiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Historici weten weinig over de semi-legendarische (nou ja, bijna volledig legendarische) peripatetische Gilgamesj. In het Gilgamesj-verhaal, beschouwd als het eerste grote werk van de literatuur (voordat dilatante recensenten een nieuwe definitie gaven van "geweldig"), zo'n vierduizend jaar geleden in spijkerschrift gekerfd op kleitabletten, is hij een halfgod van bovenmenselijke kracht die toevallig de koning van de stad is -staat Uruk in de Soemerische beschaving. Met behulp van die grote spieren bouwde hij de hoge muren van Uruk om zijn geliefde volk te verdedigen tegen barbaarse invallen. Hij liet ze ook gebruiken om ziggurats te bouwen verspreid over het platteland.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het wordt nu algemeen aanvaard - in tegenstelling tot in een eerdere, minder 'geraffineerde' tijd - dat Gilgamesj inderdaad in het oude Mesopotamië heeft geleefd en geregeerd. Er zijn passante verwijzingen naar hem (of op zijn minst naar namen die erg op elkaar lijken) in een aantal niet-spijkerschriftteksten die min of meer intact zijn overleefd. In een boekrol gevonden in Qumran bekend als het boek der reuzen (omstreeks 100 voor Christus), verschijnt Gilgamesh in de vorm van een van de antediluviaanse koningen. In een Grieks werk van de Romeinse Aeliaan rond 200 na Christus, wordt hij genoemd als de opvolger van een oude koning van Babylon. Theodore Bar Konai, die rond 800 na Christus schreef, somt Gilgamesj op als laatste van de twaalf koningen van de tijd met de joodse patriarch Abraham. En fragmenten van een tekst in de graven van Tell Haddad vertellen dat de dode Gilgamesj begraven lag in de rivierbedding van de omgorde Eufraat door zijn aanbiddelijke Uruk-onderdanen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">En dat is het ongeveer voor historisch bewijs van Gilgamesj's leven. Dus, terug naar de legende, wat veel leuker is ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In het Sumerische verhaal "Inanna en de Huluppu-boom", de godin replants een huluppa boom die was ontworteld in een grote storm in haar heilige bos bij Uruk. Ze was van plan om te groeien tot het punt waarop ze het kon gebruiken om een stoel en een bed te vormen. Echter, de arme boom werd overvallen door een slang "die geen spreuk vreesde" bij zijn wortels, een kwaadwillige vrouwelijke geest (lilitu) in zijn slurf, en in zijn takken de monsterlijke Anzu-vogel, die vuur en water kon ademen. Inanna deed een beroep op haar broer de zonnegod om hulp bij het bevrijden van haar boom van dit ongedierte, maar hij weigerde. De machtige Gilgamesj deed het niet, en toen hij de slang sloeg, vluchtten de anderen. Inanna pakte haar bed op.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In een ander verhaal, herhaald in de Epic, Ishtar - passend godin van liefde en oorlog - wordt het zien van de knappe Gilgamesh opgeruimd en met zijn haar teruggebonden wordt overwonnen door lust. Ze smeekt Gilgamesj om haar echtgenoot te worden, en belooft hem een 'oogst van rijkdom' terug, maar Gilgamesh weigert haar speelbal te zijn, en ze is zo boos dat ze de overhand heeft op haar ouders Anu en Antum om haar de "Bull" te laten ontketenen van de hemel "zodat het de halfgod kan doden." Alle Uruk beeft als de stier brullend neerkomt en snuift, honderden sterven terwijl de aarde onder zijn hoeven barst. Gilgamesj's "metgezel" Enkidu valt de stier aan en Gilgamesj voegt zich snel bij hem. ze verslaan het beest. Ishtar, ondertussen, klom op de beroemde muren van de stad en schreeuwt vloeken op de krijgers maar vlucht wanneer bedreigd door Gilgamesj. Terwijl Ishtar en haar volgelingen om de stier rouwen (en Ishtar probeert uit te vinden wat ze zal doen vertel haar mensen), koestert Gilgamesj zich in de bewondering van zijn volk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">En dan is er het verhaal van Gilgamesh en de Netherworld. Deze opent zich met Gilgamesj die bij Enkidu klaagt dat een van zijn bezittingen (precies wat niet duidelijk is: in een vertaling een trommel, in een andere een bal - een idee geven van wat belangrijk was in de kindertijd van de aarde) in de onderwereld. Enkidu-vrijwilligers om het op te halen. Blij dat iemand anders de verantwoordelijkheid voor zijn onvoorzichtigheid op zich neemt, legt Gilgamesh uitvoerig uit wat zijn vriend niet moet doen in de onderwereld als hij terug wil keren. Hij doet natuurlijk al die dingen. En zo zit Enkidu vast, totdat Gilgamesh de goden Enki en Sjamasj ervan overtuigt om een scheur in de grond te openen. Uit springt de geest van zijn vriend. Maar niet voor lang.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In het Epic, getroffen door verdriet over het verlies van Enkidu en nadenken over zijn eigen sterfelijkheid, reist Gilgamesh af naar zijn voorvader, de wijze Utnapishtim die zijn wereldse bezittingen had verlaten en een groot schip had gebouwd, dus de Grote Vloed overleefde. De oude man raadt Gilgamesj aan zijn zoektocht naar onsterfelijkheid te staken, maar informeert hem over een zeldzame plant die de koning weer jong zal maken. Gilgamesj slaagt er eindelijk in om deze plant van de bodem van een rivier te krijgen waar hij groeit, maar een slang steelt hem. Terwijl de slang wegglijdt, werpt ze haar huid af en wordt ze weer jong. Ontmoedigd, keert de koning terug naar zijn huis.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Niettemin leefde Gilgamesj - volgens de oude Sumerische koningslijst - tot 126 jaar oud. Geen slechte overspanning, zelfs niet volgens moderne maatstaven, en echt spectaculair in een tijd van honger, oorlog, vuiligheid en ziekte wanneer de minste sniffle kon doden. Om deze lange jaren van overleven te vullen, herbouwden Gilgamesj en zijn zoon en opvolger Ur-Nungal de tempel van de godin Ninlil in de heilige stad Nippur, vlak langs de rivier vanuit Uruk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Terug naar het feit ... nou, misschien. In 2003 AD beweerde een Duits team van archeologen het graf van Gilgamesj te hebben gevonden, in wat ooit de rivierbedding van de Eufraat was, begraven onder het zand van de Iraakse woestijn. Magnetische beeldapparatuur, zogenaamd verfijnd genoeg om het verschil te zien tussen gedroogd sediment en oude modderstenen, toonde tuinomheiningen, gebouwen en muren van een paleis dat de begraafkamer van de halfgod omvat. Militaire acties sindsdien hebben elke poging tot opgraving verhinderd, maar het is een vurige hoop voor alles dat op een dag archeologen de botten van de machtige Gilgamesj zullen opgraven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Gilgamesj is waardevoller als bondgenoot dan enige andere leider in het spel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Als de eerste beschaving in de geschreven geschiedenis, schijnt Sumeria recht uit de poort. Hun War Carts en Ziggurats zijn vanaf de eerste beurt te bouwen, en Gilgamesj's speciale vaardigheid (gebaseerd op het vechten tegen gezamenlijke oorlogen) komt ook vroeg, ontgrendelen met de civic "Foreign Trade." Gilgamesh zal War Carts bouwen en vroeg op barbarijskampen gaan jagen, zodat hij kan profiteren van zijn talent voor Epic Quest. Hij zal ook de randen van nabijgelegen rivieren met Ziggurats verspreiden om vroeg vooruit te komen in [ICON_Science] Science en [ICON_Culture] Culture. Andere beschavingen zullen in de verleiding komen om met Gilgamesh samen te werken om de avonturen met Enkidu-bonus te winnen terwijl ze gezamenlijke oorlogen bestrijden. Met een snelle start en enkele succesvolle gezamenlijke oorlogen zou Sumeria in een dominante positie terecht moeten komen die ze kunnen behouden voor de overwinning.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_TITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Gorgo</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_SUBTITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Koningin van Sparta</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_QUOTE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een stad is goed versterkt met een muur van mannen in plaats van baksteen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Dochter van een koning van Sparta, echtgenote van een koning van Sparta, moeder van een koning van Sparta, misschien wel het meest opmerkelijke aan Gorgo, is dat we veel over haar weten, gezien de bijna volledige afwezigheid van vrouwen in de klassieke Griekse geschiedenis. Zelfs koninginnen worden zelden genoemd in de werken van Herodotus, Xenophon en Thucydides. Niet verwonderlijk, want de meeste van de oude Griekse historici waren Atheners, en Atheners vonden dat vrouwen niet - veel minder gehoord - in het openbaar gezien moesten worden. Zoals Pericles naar verluidt in een van zijn toespraken zei: "De grootste glorie van een vrouw is om er het minst over te praten, of ze je nu prijzen of bekritiseren." Gorgo was in die optiek een verbluffende aberratie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Gorgo werd geboren rond 513 voor Christus en was het enige kind van de Agiade koning van Sparta, Cleomenes. Behalve dat hij Sparta met een ijzeren vuist uitsprak, voerde hij een vaak gewetenloos buitenlands beleid door Argos te verpletteren, tussen te komen in Atheense aangelegenheden en de Peloponnesische Liga te helpen smeden. Gorgo heeft veel geleerd van haar lieve vader. Er is vrijwel niets bekend over haar jeugd; ze was waarschijnlijk duidelijk (of de vermelding van haar "schoonheid" zou zijn weg gevonden hebben in de "geschiedenissen"), maar knap, zoals toen ze haar vader adviseerde om Aristagoras van Miletus niet te vertrouwen die steun zocht voor een Ionische opstand tegen de Perzen. Ze was ongetwijfeld opgevoed en geschoold net als andere Spartaanse meisjes van adellijke afkomst: geletterdheid en gecijferdheid, dansen en zingen, bareback rijden en een strijdwagen besturen, aangemoedigd tot zware dagelijkse inspanningen (inclusief worstelen en gymnastiek op het naakt).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Wat haar andere attributen ook waren, Gorgo was de ultieme Spartaanse vrouw, zelfbewust en openhartig. Niet ijdel noch materialistisch, als de verhalen van Herodotus te geloven zijn (en dat is een stuk, aangezien hij meer werd gegeven aan geruchten dan feiten), toonde ze Spartaanse minachting bij het aanraken, eens denken dat een bezoeker voor het gerecht geen handen had omdat hij slaven kleden hem aan. Volgens een ander verhaal beschuldigde een volwassen Gorgo een elegant geklede bezoeker ervan dat hij niet in staat was om 'zelfs een vrouwelijke rol te spelen' bij echte Spartaanse vrouwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het lijkt erop dat Gorgo in 490 voor Christus getrouwd was met Leonidas I, haar half-oom, toen haar vader stierf. Sparta was uniek omdat het twee koningen had die tegelijkertijd dienden. Hoewel beide technisch gezien dezelfde macht hadden, slaagde Gorgo er in om, toen Leonidas de troon besteeg en Cleomenes opvolgde in de Agiad-dynastie, haar echtgenoot te verheffen boven de andere koning Leotychidas in termen van invloed en besluitvorming. Als koningin van een militaristische stadstaat diende haar 'slimheid' Sparta vele malen goed van pas. Voorafgaand aan de Perzische invasie van Griekenland in 480 stuurde de ballingschap Demaratus een waarschuwing naar Sparta over de plannen van Xerxes; om de boodschap te verbergen, liet hij deze op een stuk hout graveren en vervolgens met was bedekken. Toen het aankwam, wisten noch de koningen noch de vijf ephoren (adviseurs van de koningen verkozen door de burgers) wat te doen van de schijnbaar lege plaat, totdat Gorgo Leonidas adviseerde om de was van het hout te verwijderen. Er zijn verschillende gevallen vermeld in de geschiedenissen waarin zij in de raad aanwezig is om advies te geven aan de koningen of de vergadering.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het is onbekend of de trotse koningin Leonidas meer dan één kind heeft gegeven - zijn zoon Pleistarchus I - maar gezien haar schema voordat Leonidas weg marcheerde om te sterven bij Thermopylae, is het volkomen begrijpelijk als zij dat niet deed. En terwijl andere Spartaanse koninginnen werden beschuldigd van overspel (met name Helen), wordt Gorgo herhaaldelijk geportretteerd als het virtuoos afwijzen van ongewenste voorschotten. Maar dan, wordt ze beroemd geciteerd als te hebben verklaard dat alleen Spartaanse vrouwen echte mannen produceerden ... dus misschien was niemand anders waardig. Volgens de latere historicus Plutarchus, zich ervan bewust dat zijn dood onvermijdelijk was toen de 300 Spartanen naar het noorden marcheerden, vroeg Gorgo haar man wat hij van haar verwachtte. Leonidas zei haar "om een goede man te trouwen ... goede kinderen te krijgen." Er is geen melding dat ze zijn advies opvolgde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het is waarschijnlijk dat Gorgo, zowel vóór als na de invasie van de Perzen, door heel Griekenland reisde en Leonidas hielp om de Griekse stadstaten te verenigen tot een gemeenschappelijke verdediging. Vrijwel alle regeringen van Leonidas werden gedomineerd door Sparta's pogingen om een coalitie te smeden, vooral een alliantie met Athene, de leidende maritieme macht. Gorgo in Athene moet een sensatie zijn geweest; tenslotte, in Athene werd het als schandalig beschouwd voor een vrouw - getrouwd of niet - om in het openbaar gezien te worden ... en Gorgo reed door een kar door de straten. Nog schandelijker als ze tijdens het rijden over traditionele Spartaanse vrouwenkleding droeg, bestaande uit een korte, dunne rok en tuniek met armen en benen bloot, terwijl Atheense vrouwen zware kleding droegen die alles behalve gezicht, voeten en handen verborgen hielden. Spartaanse vrouwen genoten destijds van een status en respect die onbekend waren door hun geslacht in de rest van Griekenland, en ongetwijfeld profiteerden Leonidas en Gorgo daarvan tijdens hun onderhandelingen, afgewisseld met een schok van charme.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Bij de slachting van de 300 op Thermopylae, werd de zoon van Gorgo koning, met eerst zijn oom en toen zijn neef die als regent handelt tot Pleistarchus de kroon zelf in 478 V.CHR. Nam. Hoewel het waarschijnlijk is dat ze tijdens de rest van de Perzische oorlog hem en de ephoren van Sparta bleef adviseren, verdwijnt Gorgo met de dood van haar man uit de recitaties van Griekse historici. Er is geen verslag van haar eigen ondergang.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Wie is beter de burger van het leven meester dan de Grieken? Als een Spartan kan Gorgo de kracht en flexibiliteit van het overheidssysteem gebruiken om zich in te zetten voor elke vorm van overwinning.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Griekenland leidt de vroege game in [ICON_Culture] Culture-uitvoer. Met Gorgo is het door oorlog te voeren en [ICON_Culture] Culture van de dood te krijgen, of door een Acropolis op een heuvel midden in de wijken en wonderen van haar stad te plaatsen. In combinatie met een gratis Wildcard-beleidsslot is Griekenland gedurende het spel de regeringsmachtspeler. Onderzoekend naar de burgerzin die hun overwinningsstrategie opvoert, zullen zij een volledige reeks beleidslijnen hebben om hen onderweg te helpen. Het overheidsstelsel is flexibel om elk overwinningspad te ondersteunen, hoewel een Cultuuroverwinning gemakkelijk is voor Griekenland.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_TITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Harald Hardrada</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_SUBTITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Koning van Noorwegen, bekend als Hardrada</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_QUOTE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hij moet de overwinning behalen voor wie de banier wordt gedragen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Nooit tevreden, Harald - later kreeg het bijnaam Hardrada (losjes 'harde heerser' genoemd) door zijn eigen volk - koning van Noorwegen probeerde de Deense kroon te claimen in 1048 AD (en meerdere keren daarna) en vervolgens de Engelse kroon in 1066 AD. Zijn zoektocht naar de laatste was zijn ondergang. Maar vóór zijn dood in Stamford Bridge had Harald Hardrada beslist een uitgebreid leven geleid, gereisd naar verre landen ... en mensen daar vermoord.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Harald Sigurdsson werd rond 1015 na Chr. Geboren in Ringerike voor Asta Gudbrandsdatter en haar tweede echtgenoot, Sigurd, een van de rijkste stamhoofden in Scandinavië. Harald bracht zijn jeugd door zoals de meeste Viking-jongens deden - ruzie maken, gewillige Viking-meisjes uitlaten en dromen dromen. Hij was de jongste van drie halfbroers van koning Olaf (een jaar na zijn dood heilig verklaard). De opstand in 1028 dwong Olaf in ballingschap in Kiev Rus, van waaruit hij twee jaar later terugkeerde om zijn troon te herwinnen. In die jaren hadden de halfbroers, met name Harald, de steun van de Noorse stamhoofden opgevoerd. In de daaropvolgende slag bij Stiklestad tegen de Deense koning Cnut (de "Grote"), werd Olaf gedood en Harald gewond.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Nadat hij in Zweden was hersteld, arriveerde hij in Novgorod bij de Rus met ongeveer 500 man en werd hartelijk verwelkomd door Grand Price Yaroslav "the Wise." Omdat Yaroslav hard woeste strijders en een militaire leider nodig had, verwelkomde hij wijselijk de nog jonge Harald. De daaropvolgende jaren nam Harald deel aan de militaire campagnes van Yaroslav, tegen de Polen in 1031, tegen verschillende onhandelbare vazallen, tegen de Penchenegs en andere nomaden. Op zoek naar grotere bekendheid en vooral rijkdom, verhuisde Harald naar het zuiden naar Constantinopel om dienst te nemen in 1034 met het Byzantijnse rijk zoals zovelen die Vikingen deden toen ze rondzwierven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Als een commandant in de Varangian Guard, zag Harald eerst actie tegen Arabische piraten in de Middellandse Zee en op het land tegen hun aanhangers in Klein-Azië. Volgens de skald Arnorsson, die later de sage van Harald heeft vastgesteld (waarschijnlijk op zijn legaat, dus de feiten enigszins overdreven kunnen zijn), beval hij in 1035 de hele wacht, diende keizer Michael IV trouw, vocht in veldslagen rond Jeruzalem, leidde een militaire expeditie door Byzantium naar Sicilië, en genoten van een heleboel andere avonturen. Dat alles maakte Harald zeer, zeer rijk (wat met al het plunderen en de beloningen van de keizer). In 1042 keerde hij terug naar de Rus, daar trouwend met Yaroslav's dochter Ellisif nu dat hij status en veel geld had.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar al die rondzwervingen en het doden van mensen hadden Harald ziek gemaakt. De zonen van Cnut hadden Noorwegen verlaten om op avontuur te gaan in Engeland, waardoor Olaf's bastaard Magnus de Goede op de troon achterbleef. Harald keerde terug naar Zweden, verzamelde een leger daar en begon de Deense bedrijven langs de Baltische kusten te overvallen. In 1046 n.Chr. Werd een compromis bereikt tussen Harald en Magnus (misschien goed, maar niet zo wijs) waarbij ze de heerschappij van Noorwegen zouden delen - hoewel Harald ook de helft van zijn aanzienlijke rijkdom moest delen met de failliete Magnus. Twee jaar later stierf Magnus gemakkelijk, zonder mannelijke erfgenaam; maar de goede koning besloot op zijn sterfbed zijn koninkrijk te verdelen, Sweyn Estridsson op de Deense troon te zetten en Harald op de Noor te laten. Harald was niet tevreden, en bracht de volgende twee decennia door in oorlog met Sweyn, die probeerde de troon van Denemarken te "herwinnen".</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Elk jaar zou Harald - nu de bijnaam "Hardrada" - de kusten van Denemarken plunderen zoals hij in de goede oude tijd had gedaan, de lokale bevolking afslachten en alles verbranden dat niet per schip naar Noorwegen kon worden vervoerd. In 1048 verwoestte hij Jutland en het jaar daarop ontsloeg hij Hedeby, destijds het belangrijkste handelscentrum in Denemarken. En zo ging het jarenlang. Maar het was niet alles dood en vernietiging onder Harald; hij herzag de wettelijke code, verkende de noordelijke rand van zijn land en werkte aan het versnellen van de verspreiding van het christendom in Scandinavië. Hij vestigde ook een standaardmunt voor Noorwegen, misschien kon hij de belastingen verhogen. Hij was altijd trouw aan de belasting en reisde in de winter door zijn rijk en beschuldigde boeren en handelaren van niet betalen; zijn standaard straf verminkte of executeerde de dader ter plaatse, dus zijn regering was meer oplosmiddel dan velen. Harald kwam uiteindelijk zelfs overeen met Sweyn, ondertekenende een onvoorwaardelijke vrede in 1064 tussen de twee Viking-koninkrijken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het was rond deze tijd dat de ontwerpen van Harald gefixeerd waren op de kroon van Engeland, net over de Noordzee. Bij de dood van heirless Harthacnut, zoon van Cnut en vermeende koning van Engeland (of op zijn minst een groot deel) in 1042, ging de troon daar over naar Edward de Confessor. Harald had het druk met het beveiligen van de troon van Noorwegen, dus besteedde niet veel aandacht. Toen Edward in januari 1066 stierf, legde Harald Hardrada echter de nadruk op de Engelse troon en was hij geërgerd toen Harold Godwinson, een van Edward's adviseurs, in plaats daarvan werd uitgeroepen. De redenering voor de bewering van Harold aan Groot-Brittannië, hoewel ingewikkeld, leek logisch voor de Vikingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Terwijl koningen van hun respectieve landen, Harthacnut en Magnus het erover eens waren dat ofwel zou sterven, zou de ander zijn koninkrijk erven om toe te voegen aan het grote "Vikingland." Aangezien Harald samen met Magnus de koning van Noorwegen was geworden voor de dood van laatstgenoemde, stelde Harald dat de overeenkomst ook voor hem gold. Het was hoog tijd dat de Engelsen, met de dood van Edward in Engeland, de overeenkomst eerbiedigden. Toen ze dat niet deden, hief hij een leger op en trok uit.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Harald ging samen met Tostig Godwinson, Harold's broer, die pijnlijk was dat hij zelf was ontdaan van het graafschap Northumbria door de oude Edward voordat hij stierf, evenals de Vikinggraven van Shetland en de Orkneys en zelfs sommige mannen van King Malcolm of Scotland . Alles bij elkaar had Harald naar verluidt ongeveer 9.000 troepen (anderen waren van plunderen, plunderen en in het algemeen de hel veroorzaken) onder zijn direct bevel toen hij York veroverde en daarna naar het zuiden verhuisde. Harold, die in het zuiden van Engeland had rondgehangen in afwachting van de Normandische invasie geleid door William, strompelde nu naar het noorden met ongeveer 15.000 mannen, waaronder een aantal gepantserde ridders. Dit was het verschil toen de twee tegen elkaar botsten bij Stamford Bridge. In het gevecht werd de ongewapende Harald Hardrada door een pijl in de keel geslagen en stierf hij zoals hij had geleefd: de strijd aanwakkeren tegen ontzettende kansen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hardrada is een zee-macht zoals Engeland en Spanje, hoewel hij ernaar streeft de zeeën te domineren als springplank voor zijn snelle Noorse aanval op kustdoelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hardrada is de pestkop van de zeeën. Hij pakt beschavingen op met zwakke marines, domineert hen met zijn grote marines, plundert hun kusten en als hun kuststeden niet voldoende beschermd zijn, valt het hen ook op hen te overwinnen. Hij is vooral gevaarlijk in de Middeleeuwen wanneer zowel de Longship als de Berserker actief zijn. Religie (aangedreven door Stave Churches) is meestal niet zijn typische nadruk, hoewel er mooie complementaire Enhancer Beliefs (Just War bijvoorbeeld) zijn die zijn militaire campagnes kunnen aanvullen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_TITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hojo Tokimune</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_SUBTITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Shikken van de Kamakura Shogunate, Imperial Japan</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_QUOTE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De enige reden dat een krijger leeft is om te vechten, en de enige reden waarom een krijger vecht is om te winnen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Geboren de oudste zoon van Tokiyori, de vijfde shikken (regent) van het Kamakura-shogunaat en de feitelijke heerser van Japan, Tokimune werd vanaf zijn geboorte erkend als de tokuso (hoofd) van de clan Hojo en rigoureus verzorgd om de opvolger van zijn vader te zijn. Op de nog niet zo jonge leeftijd van 18, in 1268 na Christus werd hij zelf shikken. Tegen de tijd dat hij op 34-jarige leeftijd stierf, zou Tokimune Japan tot het kernpunt hebben hervormd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Onmiddellijk na zijn hemelvaart naar Tokio, werd Tokimune geconfronteerd met een nationale crisis. De Mongoolse keizer van China, Kublai Khan, stuurde een gezant met de eis dat Japan een "schatplichtige relatie" aangaat met de Mongolen of geconfronteerd wordt met een invasie en verovering. Terwijl velen in de Japanse regering, waaronder leden van de koninklijke familie, drongen aan op een compromis, verwerpt de tienerregent de Mongoolse vraag uitdagend en stuurt de afgezanten terug (in welke vorm wordt niet vastgelegd).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Nog vier keer werd de vraag gesteld door Mongoolse afgezanten in de komende vier jaar, telkens met een soortgelijke reactie van Tokimune. Anticiperend op Mongools ongeduld, stuurde hij een Japanse troepenmacht naar het zuidelijke eiland Kyushu om klaar te zijn voor een invasie. In 1274 kwam het, omdat zo'n 25 duizend Mongoolse en Koreaanse troepen de kleine afgelegen eilanden grepen. Een goddelijke wind dwong de Mongoolse vloot om naar huis terug te keren, en de dreiging was voorbij ... voorlopig.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ondanks de invasie was Kublai een redelijk man en stuurde hij nog eens vijf afgezanten om opnieuw te onderhandelen in 1275. Ze weigerden te vertrekken zonder een antwoord, dus liet Tokimune ze naar de stad Kamakura brengen en onthoofd. In 1279 werden er nog vijf gestuurd, en ze leden een vergelijkbaar lot. Het keizerlijke hof, dat de kana aan de muur zag, beval alle tempels en heiligdommen te bidden voor een overwinning op de Mongolen. Tokimune begon met het versterken van de kust bij mogelijke invasie-sites.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In de zomer van 1281 arriveerde een veel serieuzere kracht dan voorheen - naar verluidt zo'n 140 duizend Mongolen en bondgenoten in ongeveer 4000 schepen - offshore en squadronde af met het hele Japanse leger en de marine onder Tokimune. Verslagen in landingen op Tsushima en Shikano-eilanden, de Mongolen eindelijk een voet aan de grond op Iki, maar later trok zich terug naar het eiland Hirato. Drie dagen later vielen de Japanners de vloot van de indringer aan en veroorzaakten aanzienlijke verliezen en ontsteltenis - genoeg zodat de meeste Mongoolse commandanten terug naar China zeilden en ongeveer 100.000 leiderloze troepen achterlieten. In augustus kwam de beroemde kamikaze (tyfoon) die twee dagen lang de Mongoolse schepen pummelde en de meesten ervan liet vallen (waaronder het vlaggenschip met de Koreaanse admiraal aan boord). Kort daarna vernietigde Tokimune's samurai de 100 duizend.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Japan werd gered, nooit meer bedreigd door een invasie tot het einde van de Tweede Wereldoorlog. Tokimune zou zijn aandacht kunnen richten op andere zaken ... zoals het beoefenen van Zen-meditatie en het bouwen van boeddhistische heiligdommen en kloosters, zoals die in Engaku-ji als een gedenkteken voor die samoerai die gestorven was toen hij de Mongolen versloeg. Als tiener en jongeman was hij een voorstander van de Ritsu-sekte van het boeddhisme, maar op enig moment vóór de invasie bekeerd tot Zen. Zo toegewijd aan zijn geloof was hij dat Tokimune op de dag van zijn dood 'de tonsuur nam en een Zen-monnik werd' (misschien een beetje laat om ware verlichting te vinden).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Mede dankzij de overwinning op de Mongolen onder leiding van Tokimune, begon het zenboeddhisme met enige snelheid te verspreiden onder de samurai-klasse. Sommigen hebben echt geloofd in de leringen; anderen namen het waarschijnlijk op om in de gunst te komen bij de shikken. Dit tot nu toe triviale geloof verspreidde zich eerst door Kamakura, de zetel van Hojo-macht, en vandaar naar de keizerlijke hoofdstad van Kyoto. Tokimune bracht ook Zen in verband met de "morele" code van bushido (een moderne term voor een oude filosofie) die de nadruk legde op soberheid, vechtsporten, loyaliteit en "eer tot de dood." Geboren uit neo-confucianisme, werd bushido onder Tokimune vermengd met elementen van Shinto en Zen, een dosis wijsheid en sereniteit toevoegen aan de anders gewelddadige code. Uiteindelijk, onder het latere Tokugawa-shogunaat, zouden sommige van deze leringen van bushido worden geformaliseerd in de Japanse feodale wet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Naast het opdragen van heiligdommen aan de samurai die was gevallen ten gevolge van de Mongoolse horde, begon Tokimune verschillende initiatieven om hen op meer pragmatische manieren te helpen, hoewel hij stierf voordat de meesten werden geïmplementeerd (zijn zoon, Sadatoki zou deze afmaken). Er werden landbeurzen (sjōen) gegeven aan de kyunin (officieren) en myoshu (grondbezitters) die nog niet waren beloond, en het land dat ze hadden verkocht of hadden verpand om troepen te brengen zou zonder boete aan hen worden teruggegeven; een speciale commissie tokusei no ontsukai ("agenten van de deugdzame regel") was om de details te zien. Een ander edict verzekerde dat het heiligdom dat was gedeporteerd, kosteloos zou worden teruggegeven aan de Zen-kloosters als een uiting van dankbaarheid voor de gebeden die werden uitgesproken ten tijde van de invasies.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar te midden van al deze vrijgevigheid, stierf Hojo Tokimune plotseling van een onbekende oorzaak nadat hij ziek werd in 1284 AD. Tokimune had heroïsche dienst bewezen aan Japan en was er verafgoodd voor. Maar de massale uitgaven om de invasie te bestrijden en Zen te verspreiden, verzwakte het Kanakura-shogunaat en de Hojo-clan (hij bracht veel van het familiefortuin uit op die heiligdommen), tot het punt waarop ze zouden afvallen en vervangen zouden worden door de Kenmu-restauratie vijftig jaar later en de Ashikaga shogunate kort daarna.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Met Hojo de leiding, is de "manier van de krijger" voor Japan om een mooi, compact kustrijk te bouwen en te mengen in religieuze en [ICON_Culture] culturele ontwikkeling met militaire vooruitgang.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Japan krijgt net zo'n goede naastgrens bij het plaatsen van de Heilige Plaatsen en Campussen naast elkaar als bij het plaatsen van ze tegen Bergen. Dus het vinden van goed terrein is geen zorg voor Japan, maar in plaats daarvan kunnen ze rekenen op een dichte stedelijke lay-out. Hojo gedijen langs de kust waar zijn land- en zeestrijdkrachten effectiever zijn - pas op voor hen op waterkaarten! Hoewel ze kunnen verschijnen als slechts een militaire macht, kan Japan onder Hojo's leiderschap effectief concurreren in religie of [ICON_Culture] cultuur. Tegen de 20e eeuw kan hun elektronica-industrie instappen en een bedreiging vormen voor de [ICON_Culture] -cultuur.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_TITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Mvemba een Nzinga</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_SUBTITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Mwene Kongo, gedoopt Afonso I</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_QUOTE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Goede daden zijn goede buren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Vrijwel alles wat bekend is over het langdurige bewind van koning Afonso I van Kongo komt uit zijn correspondentie met de Portugese koningen Manuel I en Joao III. De weinige tijdgenoten die daadwerkelijk aanwezig waren aan het hof hadden weinig te zeggen ... of waarschijnlijker waren gewoon analfabeet. Gelukkig zijn de brieven van Afonso lang, gedetailleerd en soms zelfs inzichtelijk; de meeste hiervan zijn uitgebreide klachten over slecht opgevoede Portugese avonturiers, kolonisten, ambtenaren en handelaars.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Geboren Mvemba a Nzinga, de eerstgeborene van Mwene Kongo (koning) Nzinga a Nkuwu, de vijfde van de dynastie, de erfgenaam was duidelijk in zijn jaren '30 toen de Portugezen aankwamen in de hoofdstad M'banza Kongo in mei 1491 AD, na de loop van de ontdekkingsreiziger Diogo Cao. Zijn vader bekeerde zich prompt tot het katholicisme (misschien omdat hij verhalen gehoord had over hoe de kerk andere koninkrijken bekeerde, een wijs besluit) en nam hij de Portugese moniker Joao I voor zichzelf; Mvemba werd ook gedoopt en nu was het Afonso. Teruggeroepen uit de provincie Nsundi die hij bestuurde, studeerde Afonso met "goddelijke" priesters en Portugese "adviseurs" bij de koning. Volgens rapporten van de priesters was hij een liefhebber en 'ware' discipel van het christendom.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Inderdaad, zo toegewijd aan zijn geloof was hij, had Afonso inheemse kunstvoorwerpen die de beledigde katholieke gevoeligheden konden beledigen, en lanceerde een programma dat bekering in de provincie aanmoedigde. Zijn bondgenootschap met de katholieke Portugezen diende hem goed van pas toen zijn vader stierf. De koningen van de Kongo werden gekozen en er was geen garantie dat de bekeerling zijn vader zou opvolgen, ondanks het geloof van de oude man. Maar Afonso's moeder, slimme dame, wist de dood van de koning geheim te houden totdat haar zoon naar de hoofdstad kon terugkeren en volgers kon verzamelen. Toen de aankondiging eindelijk werd gedaan, was Afonso aanwezig met zijn aanhangers (hemels en anders) en werd prompt de Mwene Kongo.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar alles was geen rozen in de tuin van Kongo. De halfbroer van Afonso, Mpanzu, had binnen een week (tamelijk snel, aangezien Kongo een vierdaagse week had) een leger opgevoed om naar M'banza te marcheren. Terwijl hij aftrad van het christendom, groeide zijn leger snel onder degenen die Nzambi een Mpungu vereerden, de schepper die alleen buiten de fysieke wereld bestond. Toen Mpanzu de hoofdstad probeerde te bestormen, nam God volgens Afonso een hand. Een verschijning van Sint Jakobus en vijf "hemelse ruiters" verscheen in de lucht en de heidense gastheer vluchtte het slagveld uit. Het wonder, beschreven in een brief van Afonso (dus misschien een beetje bevooroordeeld), maakte een eind aan elke oppositie tegen zijn heerschappij.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het lijkt erop dat het wonder ook Afonso I aangespoord heeft om ervoor te zorgen dat zijn koninkrijk op het pad van de gerechtigheid was, want hij bracht veel van zijn tijd door met proberen Kongo katholiek te maken. Hij richtte de "Rooms-katholieke kerk van Kongo" op, financierde zijn kerken en scholen met de koninklijke schatkist (meestal belastingen van de mensen). Tegen 1516 waren er in M'banza 1000 studenten die de kinderen leerden lezen en schrijven en goede katholieken waren. Afonso heeft veel tijd besteed aan het samenvoegen van de religieuze tradities van de Kongo met het christendom van Europa; het werkte niet. Hij stuurde ook enkele familieleden naar Europa om te studeren, waaronder zijn zoon Kinu a Mvemba, die in 1518 door het Vaticaan tot bisschop werd verheven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Voor zijn problemen verdiende Afonso de sobriquet "De apostel van Kongo" onder de kerkvaders.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hoewel een trouwe katholiek, was Afonso enigszins minder gecharmeerd van de Portugezen. Hoewel hij schijnbaar openstond voor modernisering, weigerde hij de Portugese wettelijke code aan te nemen wanneer erop werd gedrukt, en hij blokkeerde wetten om de verkoop van grond aan Portugese goudzoekers mogelijk te maken. Maar het was de kwestie van de slavernij die het meest omstreden bleek te zijn. In een reeks brieven die begon in 1526 na Christus, veroordeelde Afonso het geweld van de Portugezen bij het bouwen van de Atlantische slavenhandel; hij dreigde zelfs de slaven te sluiten die opereerden vanuit landen onder zijn controle. Hij gaf de schuld aan de destabilisatie van zijn land door de toenemende Portugese handel in slaven in de zuidelijke provincies van Kongo. Maar veel van zijn eigen edelen profiteerden van de handel in mensen, en dus was de enige echte limiet die Afonso wist te bewerkstelligen een koninklijk comité om de status te bepalen (betreffende "vrij" tegenover de verschillende staten van slavernij) van alle personen die te koop worden aangeboden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ondanks dit tekende Afonso het Regimento van 1512 waarmee het Koninkrijk Kongo Portugese instellingen aanvaardde, extraterritoriale rechten verleende aan Portugezen die in het land woonden, en de verkoop van "legitieme" slaven aan Portugese kooplieden toestond. Met Portugese hulp en met Portugese handelaars herbouwde Afonso de hoofdstad met steen. Met Portugese bewapening en katholieke zegeningen breidden zijn troepen het koninkrijk uit naar het zuiden en oosten. De kroon Kongo controleerde ook alle externe handel, en Afonso verhoogde de uitvoer van ivoor en raffia naar Europa om zijn schatkist te vullen, en hielp al deze "moderne" voordelen te betalen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen Afonso het einde van zijn leven naderde, begonnen verschillende van zijn vele nakomelingen te manoeuvreren voor de nasleep. In 1539 vermeed de oude koning moord tijdens het bijwonen van de paasdiensten, een complot met verschillende Portugese inwoners van het land. In 1542 (of misschien 1543, records in Kongo zoals ze waren), stierf Afonso stilletjes. Zijn zoon Perdo volgde Afonso op, maar verging het niet goed, een paar jaar later werd hij omvergeworpen door een van de vele kleinkinderen van Afonso (deze Diogo bij naam).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Mvemba's Kongo is een land van schijnbare paradoxen: een religieuze beschaving zonder [ICON_Faith] geloofsgeneratie of heilige plaatsen, en een die kan uitgroeien tot een enorme [ICON_Citizen] bevolking in het midden van het regenwoud.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Kongo's eerste push is om zoveel mogelijk Rainforest of Woods te pakken te krijgen (wat geen probleem zou moeten zijn tenzij Brazilië in de buurt is). Met behulp van de Mbanza (die al in de Middeleeuwen overvloedig [ICON_Housing] Huisvesting biedt) en [ICON_Food] Voedsel van deze tegels van Rainforest of Woods, zijn ze in staat om snel grote steden te laten groeien. Mvemba will also pick the largest Religion in the game and get it spread into the majority of his cities so Kongo can duplicate the all of the Belief bonuses (without having had to generate a single point of [ICON_Faith] Geloof!) If they do end up with [ICON_Faith] Geloof, they can use it to patronize Great People, augmenting their Nkisi civilization ability that already allows them to generate plenty of Great Works with highly enhanced yields. By combining bonus yields from Religion and Great Works, they can be a contender for any victory, though [ICON_Culture] Culture is a perfect fit.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_TITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Pedro II</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_SUBTITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Keizer van Brazilië</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_QUOTE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ik ken geen nobelere taak dan om jonge geesten te leiden en de mannen van morgen voor te bereiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De volledige naam van de toekomstige keizer was Pedro de Alcântara João Carlos Leopoldo Salvador Bebiano Francisco Xavier de Paula Leocádio Miguel Gabriel Rafael Gonzaga, van het huis van Bragança, de koninklijke lijn van Portugese heersers; het is veel eenvoudiger om hem gewoon Pedro II te noemen. Geboren in december 1825 na Christus in Rio de Janeiro (de eerste Braziliaanse heerser om daadwerkelijk in Brazilië te worden geboren) aan Pedro I en zijn Oostenrijkse echtgenote, overleed Pedro's moeder toen hij een jaar oud was; Pedro werd opgevoed en klassiek opgevoed door een opeenvolging van gouvernantes en voogden. Met een slordig regime van dagelijkse studies, werd grote zorg besteed aan het bevorderen van ethische waarden en een persoonlijkheid die nogal verschilt van het impulsieve en onverantwoordelijke karakter van zijn vader. Zijn jonge opvoeding verklaart veel over zijn leven: altijd waardig, schijnbaar afstandelijk, indrukwekkend kalm en vervelend serieus.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Als enig mannelijk kind van Pedro I deed zijn vader afstand van Pedro II om dynastieke belangen in Europa na te streven toen Pedro nog maar vijf jaar oud was. Gedurende negen jaar verweerde Brazilië een turbulent regentschap totdat Pedro op 18-jarige leeftijd op 18-jarige leeftijd uitgeroepen werd en binnen het jaar werd gekroond. Deze tiener nam onmiddellijk een actieve - en ongetwijfeld verontrustende aan de corrupte politici, planters en militaire officieren - deel aan staatszaken. Hij beschouwde zijn koninklijke rol als politiek arbiter, waarbij hij zijn persoonlijke voorkeuren buiten beschouwing liet bij het ontwarren van de endemische partijdige politieke geschillen. Tijdens zijn bewind voorzat Pedro II meer dan 36 verschillende kabinetten, waarvan de meeste brede publieke steun hadden omdat hij over het algemeen goed werd bediend door bekwame raadsleden en ministers die hij persoonlijk had gekozen. Door voorzichtig afwisselende steun voor de liberale en conservatieve partijen, zorgde hij ervoor dat beide een ongeveer gelijke tijd genoten terwijl hij het land onder zijn leiding leidde, met ordelijke en geweldloze (min of meer) overgangen tussen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Dit gaf Pedro II de kans om zijn overtuiging na te streven dat Brazilië moest moderniseren om zijn rechtmatige plaats in de wereld te verzekeren. Of rechtstreeks of via zijn kabinet, Pedro sponsorde de bouw van de eerste verharde weg van Brazilië, de Unido e Industria die Rio de Janeiro met Juiz de Fora verbindt; de eerste stoomspoorlijn die van Santos naar São Paulo loopt; eerste telefoondienst in 1877; deelgenomen aan het leggen van de eerste onderzeeërtelegraafkabel Brazilië-Europa; en de uitgifte van de eerste postzegel van Brazilië. Anticiperend op de verslaving van het industriële tijdperk moedigde hij de koffieproductie aan in plaats van suiker ... hoewel mensen daar ook behoorlijk verslaafd aan zijn. Sterker nog, hij was meer en meer geliefd, vooral omdat elke Braziliaan rijker werd en zijn leven gemakkelijker werd. Er was zelfs een gevoel van welvaart onder de sloppenwijken langs de Amazone.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Buitenlandse relaties waren niet zo positief, omdat verschillende landen "bezorgd" werden over de verbluffende economische groei van Brazilië en de toenemende politieke macht. Twee kleine incidenten leidden ertoe dat de Britse raadsman eerst een ultimatum uitvaardigde, gevolgd door een bevel aan de Koninklijke Marine om Braziliaanse koopvaardijschepen als schadevergoeding in beslag te nemen. Pedro weigerde zich aan te passen aan het pesten en mobiliseerde zijn eigen leger ter voorbereiding op de oorlog tegen de Britse bedrijven in de regio; de Britse regering verzachtte prompt haar standpunt en stelde een vreedzame oplossing voor door middel van internationale arbitrage. Vrijwel onmiddellijk daarna eiste een jarenlange zwarte oorlog met Uruguay - geëindigd met de Braziliaanse bezetting van de steden Salto en Paisandu - de aandacht van Pedro. Niet eerder werd dit conflict opgelost dan Paraguay binnengevallen; de resulterende en kostbare "War of the Triple Alliance" duurde tot 1870 en zag een onvoorwaardelijke Braziliaanse overwinning. Een conflict met de katholieke kerk (1872-1875) werd opgelost door middel van onderhandelingen, maar liet Pedro verstoken van de steun van de geestelijkheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Niettemin, had de diplomatieke overwinning over Groot-Brittannië en de militaire over Uruguay en Paraguay Pedro II populairder dan ooit gemaakt onder de gemiddelde brasileiros. Hij probeerde nu om deze populariteit te gebruiken in zijn meest duurzame erfenis - emancipatie voor de slaven in Brazilië. De keizer beschouwde de slavernij als het laatste grote obstakel om Brazilië naar de 'moderne tijd' te brengen, evenals een 'belediging van God'. Hij had zijn eigen slaven bevrijd in 1840 AD en in 1850 gedreigd om af te treden tenzij de wetgever de Atlantische Oceaan verklaarde slavenhandel illegaal, wat het snel deed. Zich realiserend dat abrupte afschaffing de Braziliaanse economie zou verwoesten, dacht Pedro II dat de geleidelijke uitroeiing van de slavernij minder traumatisch zou zijn dan het loshalen van het verband. In 1871 overzag hij de invoering van de 'wet van de vrije geboorte', waarmee alle kinderen die werden geboren om vrouwen te slachten, werden beschouwd als vrijgeboren burgers van de natie. Een reeks minder omstreden wetten in de komende paar jaar breidde steeds meer rechten uit voor Braziliaanse slaven, met als hoogtepunt volledige emancipatie in 1888 na Christus. De laatste, die de steun voor de monarchie onder de plantage-eigenaren uithongerde, bewees Pedro's ultieme ondergang.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Pedro II was zelf een savant en was een krachtige sponsor van onderwijs, kunst en wetenschappen in Brazilië. Hij bleek veel intelligenter dan de meeste van zijn hedendaagse heersers, inderdaad dan de meeste mensen. Hij won het respect van geleerden zoals Darwin, Pasteur en Nietzsche en was een vriend van kunstenaars en auteurs over de hele wereld. Correspondent met Longfellow, Emerson en de jurist Oliver Wendell Holmes, in 1876 was Pedro II het eerste buitenlandse staatshoofd dat de Verenigde Staten bezocht, waar hij door het land reisde van San Francisco naar New Orleans naar Washington. Amerikaanse kranten noemden zijn reis een "onvermengde triomf", want hij maakte zowel mensen als politici indruk met zijn oprechtheid, inzicht en vriendelijkheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Schijnbaar veilig in de gevoelens van zijn mensen, ging Pedro nu over tot het genieten van zijn levenslange verlangen om te reizen. Er volgden drie reizen naar Europa en het langdurige bezoek aan de Verenigde Staten. Afgeleid door deze lange afwezigheid, kwam Pedro steeds verder weg uit die segmenten van de Braziliaanse samenleving die hij had gekoesterd, namelijk de opwaartse mobiele middenklasse en een nieuwe generatie liberaal ingestelde studenten. Ook had hij niet langer de niet-aflatende steun van de geestelijkheid, de hogere klassen of het leger. Hoewel hij nog steeds geliefd was bij zijn volk, die een vreemde manier had om aan te tonen dat hij in november 1889 door een geweldloze militaire coup werd gedwongen afstand te doen van een republiek (die niet lang duurde). Verouderd en ziek, werd Dom Pedro gedwongen tot ballingschap in Europa, waar hij twee jaar later in Parijs stierf. In tegenstelling tot Brazilië, verleende Frankrijk "de Vader van zijn volk" een staatsbegrafenis; in 1925 werden de overblijfselen van Pedro teruggebracht naar zijn geboorteland, waar hij werd begraven in de kathedraal in Petropolis die hij hielp financieren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hoezeer Qin Shi Huang ook wonderen begreep, begeert Pedro geweldige mensen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Pedro zal vanuit zijn huis in het regenwoud altijd veel concurrentie bieden voor grote mensen. Het is altijd een lastige beslissing voor Brazilië om te kiezen welke tegels uit het regenwoud zich in de buurt moeten bevinden en welke te wissen in districten. Maar als ze goed zijn opgezet, kunnen hun steden krachtige generatoren zijn van [ICON_Faith] Geloof, [ICON_Culture] Culture en [ICON_Gold ] Goud: alle nuttige goederen bij het nastreven van grote mensen. Carnaval houden kan hen ook helpen meer geweldige mensen te verdienen. Carnival's nadruk op grote artiesten geeft hen een lichte voorsprong op de cultuuroverwinning, maar de grootpersoongeneratie kan ze effectief langs een van de overwinningspaden leiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_TITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Pericles</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_SUBTITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Strategieën van Athene</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_QUOTE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Alleen omdat je geen interesse in de politiek hebt, wil dat nog niet zeggen dat de politiek geen interesse in je zal hebben.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ongetwijfeld de meest invloedrijke Griekse redenaar en generaal van zijn tijd, Pericles werd de "eerste burger van Athene" genoemd door niet minder dan de hedendaagse historicus Thucydides (die echter de politiek zag als gebaseerd op eigenbelang en angst, dus enkele toelagen moet worden gemaakt voor zijn mening). Grondig zelfredend, maakte Pericles de Delian League - die de strijd tegen Perzië moest voortzetten - tot een Atheens proto-imperium. Ook probeerde hij van Athene het artistieke en culturele centrum van Griekenland te maken, en dat was redelijk succesvol. En voor zijn steun aan de jonge Atheense democratie, wordt hij een "populist" genoemd (waar hij zelf zeker zou om lachen).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Geboren rond 495 voor Christus in Cholargos, een voorstad van Athene, was Pericles het product van de unie tussen de generaal en politicus Xanthippus en Agariste, een dochter van de machtige familie Alcmaeonidae. Herodotus en Plutarchus rapporteren beiden dat Agariste een paar nachten had gedroomd vóór de geboorte van Pericles dat ze een leeuw had gedragen. "Of het visioen betrekking had op zijn toekomstige bekwaamheid, of het feit dat hij met een ongewoon grote schedel was geboren - vandaar de reden stripauteurs noemden hem "squill-head", zo genoemd naar de Griekse zeul, of zee-ui (dus het was wreed, het was nog steeds grappig) - Pericles was een introverte jeugd, die ervan hield retoriek te oefenen met de filosoof-geleerden familie kon zich veroorloven als tutors.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Gezien zijn familiebanden was het misschien onvermijdelijk dat Pericles de Atheense politieke arena zou betreden. Op een bepaald moment in zijn vroege jaren dertig vervulde hij de functie van hoofdaanklager van Cimon, een leider van de conservatieve factie die beschuldigd was van het negeren van de belangen van Athene ten gunste van de zijne. Hoewel Cimon werd vrijgesproken, wist Pericles twee jaar later zijn rivaal te laten buitensluiten (verdreven uit de stad voor een decennium) op beschuldiging van Cimon's hulp aan Sparta. Daarmee werd Pericles een van de leidende lampen in de democratische beweging van Athene, en bevorderde hij een populistisch sociaal beleid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Pericles bracht het volgende decennium door met het consolideren van zijn positie en het bevorderen van gunst bij de lagere klassen. Een van zijn eerste gesponsorde besluiten gebruikte staatsgelden om de toegang tot het theater voor de armen te bekostigen; een ander bood genereuze lonen voor iedereen die als juryleden zou dienen op het Atheense hooggerechtshof. In competitie met andere "democraten" (bevordering van de demos of gewone mensen), Pericles verplaatst om de rol van de Areopagus, de aristocratische raad die de stad bestuurde, te beperken en de Ecclesia, de Atheense assemblee, te verheffen. Volgens hem was het voor Athene van cruciaal belang om het publiek te begunstigen, wat hij beschouwde als een onaangeboorde hulpbron en het essentiële element in de toekomstige Atheense dominantie van Griekenland. Hierin gaf hij beetje bij beetje de lagere klassen toegang tot het politieke systeem en openbare ambten waarvan ze tot nu toe waren uitgesloten. Men kan dus stellen dat de wortels van de westerse democratie liggen in de dromen van het rijk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In al deze politisering bewees hij zichzelf een meesterlijke redenaar, waarbij hij zowel de vaardigheden van de sofist als de logica van de filosoof (en hij werd geleerd door het beste van beide) aan zijn toespraken gaf. Zijn tegenstanders beweerden echter dat zijn echtgenote Aspasia in feite veel van zijn beroemde toespraken schreef - een ernstige belediging voor elke staatsman dat zij hun succes te danken hadden aan een vrouw, vooral in Athene, waar vrouwen tweederangsburgers waren (in het beste geval). Verontwaardiging over de moord op Ephialtes, een vroege leider van de democratische beweging, gaf Pericles de gelegenheid om zijn gezag te consolideren. Zonder Cimon of anderen in de buurt om hem tegen te werken, werd de nu onbetwiste leider van de "democraten" de onbetwiste leider (als iemand wist wat goed was voor zijn fortuinen) leider van Athene.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Na de nederlaag van de tweede invasie door Perzië en de terugtrekking van Sparta en zijn Peloponnesische bondgenoten, bracht Pericles in 479 v.Chr. De Delian League samen, een militaire alliantie van de Egeïsche stadstaten om de Griekse belangen te beschermen ... of, althans, degenen die belangrijk voor Pericles. Na een mislukte aanval op de Perzen in 454, pushte Athene hard om de schatkist van de Liga over te dragen - verzameld uit de verzameling van phoros ("belastingen") door leden voor de wederopbouw van tempels verwoest door de Perzen - van Delos tot Athene. Drie jaar later legde een ander decreet van Pericles de Atheense gewichten en maatregelen op in de hele Liga.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Pericles begon met het gebruiken van de schatkist ter ere van Athene, door erop te tappen om verschillende bouwprojecten te financieren, met name een aantal bouwwerken op de Akropolis van de stad: de tempel van Athena Nike, het Erechtheum en het massieve Parthenon, begonnen rond 447 voor Christus. Hij voerde aan dat de geallieerden Athene betaalden voor hun verdediging (het had de grootste vloot) en sindsdien was hij niet verantwoordelijk voor de besteding van het geld. Hij gebruikte ook fondsen (zowel die van hemzelf als die van de Liga) ter ondersteuning van de beroemde toneelschrijvers Sophocles, Aeschylus, Euripides en Aristophanes (die niet rijk werden van al die gratis uitvoeringen). Beeldhouwers zoals Phidias en Myron verfraaiden de stad met werken in marmer en steen. De filosofen Protagoras, Zeno en Anaxagoras waren persoonlijke vrienden van Pericles, hoewel de grote Socrates zichzelf hield vanaf de kruiperigheid. Je zou kunnen zeggen dat Pericles de Gouden Eeuw van Griekenland financierde ... met behulp van andermans 9000 talenten goud.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Op dit punt was Pericles in 458 van de verenigde krachten van Athene en zijn bondgenoten gekozen als strategos (algemeen). En spoedig vertrok hij van de eerste Peloponnesische oorlog, althans volgens Thucydides en naar Plutarchus, hoewel ze nauwelijks objectieve waarnemers waren. Pericles was er in alle opzichten van overtuigd dat een oorlog voor de controle over Griekenland tussen Sparta en Athene onvermijdelijk was. En dus stuurde hij de Atheense strijdkrachten in 433 om Corcyra te steunen in zijn ruzie met Corinth, een Spartaanse bondgenoot. Misschien was Pericles op zoek naar een gevecht en toen Athene de eisen van Spartan om te stoppen en af te zien van de Peloponnesische Liga en Delian League afsloot, verwierp ze. Sparta verwoestte het platteland van Attica; Pericles evacueerde alle mensen naar Athene en bereidde zich voor op het verslijten van de Peloponnesiërs. Maar in 429 v.Chr. Trof de pest de drukke stad. Onder hen beweerde het ... Pericles, die niet kon debatteren met een enterobacterium.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Wie is beter de burger van het leven meester dan de Grieken? Als Athener kan Pericles de kracht en flexibiliteit van het overheidssysteem gebruiken om zich op te stellen voor elke vorm van overwinning.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Als vooraanstaand Griekenland kan Pericles het vroege spel leiden in [ICON_Culture] Cultuurproductie door bondgenootschappen met de stadstaten, of door een Akropolis op een heuvel in het centrum van de stadsdelen en wonderen te plaatsen. In combinatie met een gratis Wildcard-beleidsslot is Griekenland gedurende het spel de regeringsmachtspeler. Onderzoekend naar de burgerzin die hun overwinningsstrategie opvoert, zullen zij een volledige reeks beleidslijnen hebben om hen onderweg te helpen. Het overheidsstelsel is flexibel om elk overwinningspad te ondersteunen, hoewel een Cultuuroverwinning gemakkelijk is voor Griekenland.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_TITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Peter I</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_SUBTITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Bij de gratie van God, de meest voortreffelijke en grote soevereine prins, tsaar van heel Rusland</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_QUOTE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Vergeet niet om je mensen te voeden. De buiken van soldaten zijn niet tevreden met loze beloften en verwachtingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Of hij nu de sobriquet "The Great" verdiende of niet, Pyotr Alexeyevich wist zeker enkele indrukwekkende prestaties te behalen tijdens zijn regeerperiode van vier decennia boven Rusland. Door zijn dood was Rusland gemoderniseerd, verwesterd, verlicht en revolutionair geweest (althans op het gebied van cultuur en wetenschap). In een reeks succesvolle oorlogen had Peter havens veroverd op de Zwarte en Baltische zeeën en Rusland een "speler" in de Europese politiek gemaakt. Al met al resoneert zijn nalatenschap nog steeds in Rusland en Oost-Europa.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Peter vermeed de beperkingen van zijn oudere halfbroers, Feodor III en Ivan V, zowel fysiek zwak als ziek, en de laatste van 'zwakke geest'. Toen Feodor in mei 1682 kinderloos stierf, koos de Boyar-doema de tienjarige -oude Peter om tsaar te worden, met zijn moeder Natalya Naryshkina om als regentes te dienen. Maar een opstand van de Streltsy (de Russische paleiswacht), ontworpen door de ambitieuze Sophia Alekseyevna, de zus van Ivan en Peter's halfzus, dwong de jongens om Ivan en Petrus te verkondigen als "mederegeerders" met voorrang aan de helft - wit. In de beroering werden sommige familieleden en vrienden van Peter door de Streltsy op bevel van Sophia vermoord ... en Peter had een lange herinnering.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Sophia werd regent, niet dat dat de jonge Peter (veel) dwarszat, want hij was meer geïnteresseerd in zulk spel en vermaak als model scheepsbouw, zeilen en het voeren van spotoorlogen met zijn uitgebreide verzameling speelgoedsoldaatjes. En zijn studies. Peter was slim (kon "briljant" zeggen) en zijn vader had enkele van de grootste geesten van de Russische Verlichting geïnstalleerd - de "geleerde druzhina" - als zijn leermeesters. Ze hebben hem geïndoctrineerd met al die rommelige concepten die in die tijd populair waren in Europa: welwillend absolutisme, gelijkheid (voor niet-koninklijke, natuurlijk), wetenschappelijke vooruitgang, vrijheid van meningsuiting, de 'Republiek der letteren', en een hele reeks verdorven zaken douane.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Te midden van al dit leren, probeerde zijn moeder hem af te leiden met een gearrangeerd huwelijk met Eudoxia Lopukhina in 1689, maar dat lukte niet en tien jaar later dwong Peter Eudoxia om een non te worden, verbannen naar het klooster in Suzdal. Wat meer een afleiding was, was Peter's plan om de macht van zijn halfzus te grijpen. Sophia kreeg de wind van zijn plannen en bewoog eerst. Toen de Streltsy in opstand kwam, vluchtte Peter naar een onneembare orthodoxe klooster, daar om zijn eigen krachten te verzamelen. Uiteindelijk werd Sophia omvergeworpen en gedwongen om een klooster binnen te gaan (Peter leek enige scrupules te hebben over het vermoorden van vrouwtjes). De co-heerschappij met de seniele en vrijwel blinde Ivan ging door, maar nu met Peter die de echte macht heeft.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Op basis van al het verlichte denken dat hij had opgenomen, voerde Peter vrijwel ingrijpende hervormingen door die gericht waren op de modernisering van Rusland op de Europese manier. Hij kreeg een beetje tegenstand - opstanden van de Streltsy, boyars, Bashkirs en Bulavin Cossacks - maar zijn reactie was onveranderlijk snel en bruut. Hij implementeerde zijn "sociale modernisering" met dezelfde doelbewustheid; als een uiterlijk teken van de vooruitgang die Rusland boekte om geciviliseerd te worden (altijd een zware strijd), eiste Peter zijn hovelingen, ambtenaren en officieren om hun baarden te scheren en modern kleed aan te nemen. Hij plaatste in september 1698 zelfs een belasting op baarden en gewaden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar om al deze vooruitgang te behouden, had Rusland een gemakkelijkere manier nodig om verbinding te maken met Europa: maritieme havens die het rijk van Peter zouden openen voor de gemakkelijke uitwisseling van goederen en kennis met het Westen. In het noorden werd de Oostzee gedomineerd door Zweden met harde nek; in het zuiden hielden de Ottomanen de Zwarte Zee en de Perzische Safaviden de Kaspische Zee. Om zelfs oorlog met zulke machtige buren te overwegen, had Petrus bondgenoten en aanhangers onder de Europese monarchen nodig. Hij ging op zijn "Grand Embassy" in 1697 om ze te krijgen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hoewel het hem niet lukte zijn plannen - Rusland dwongen om alleen te gaan met de zwaargewichten - kreeg Peter Europa uit de eerste hand te zien, van Amsterdam tot Londen tot Leipzig tot Wenen, en hij was verliefd. Hij studeerde scheepsbouw bij de Verenigde Oost-Indische Compagnie en huurde scheepsbouwers en zeelieden om naar Rusland te gaan. Hij bracht een bezoek aan de beroemde Frederik Ruysch, die hem leerde tanden te tekenen en vlinders te verzamelen. In Engeland ontmoette hij de koning en leerde hij over "moderne" stadsplanning in Manchester. Helaas zorgde een opstand van de Streltsy ervoor dat Peter zijn Europese vakantie verkortte. Toen hij thuiskwam, liet Peter er zo'n 1200 van hen martelen en executeren, en uiteindelijk ontbond hij de irritante Streltsy en creëerde hij een nieuwe keizerlijke garde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zelfs zonder bondgenoten raakte Petrus in oorlog met de Turken verwikkeld. Maar het uitbreken van de Grote Noordelijke Oorlog dwong hem tot een tijdelijke overeenkomst met hen, hoewel hij erin slaagde vast te houden aan de veroverde Azov, een strategisch fort waar de rivier de Don in de Zwarte Zee leegt. Terwijl de Polen en Litouwers de Zweedse koning en het militaire genie Charles XII bezig hielden door veel te sterven, nam Peter Ingermanland aan de Oostzee van de Zweden in 1703 en stichtte de stad Sint-Petersburg, bestemd als de nieuwe Russische hoofdstad. Tegen de tijd dat Charles klaar was met het slaan van de Polen, was Peter klaar voor de Zweedse invasie. Vaardig terugtrekken naar het zuiden, periodiek verslagen, de Russen wonnen eindelijk hun grote overwinning op Poltava, waardoor de oorlog effectief werd beëindigd. Uiteindelijk, in 1721, verwierf Peter een aantal aardige nieuwe toevoegingen aan zijn rijk: Livonia, Estland, Ingria en een aanzienlijk deel van Karelië.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Peter de Grote bracht het einde van zijn dagen door met opnieuw te hervormen. Hij nam de hand bij het reorganiseren van de Russisch-orthodoxe kerk; toen het traditionele hoofd van de kerk, de Patriarch van Moskou stierf, weigerde de tsaar een vervanging te noemen zoals gewoonlijk en in plaats daarvan creëerde hij een heilige synode om het te besturen. En hij creëerde een daad die elke man verbood een klooster binnen te gaan vóór de leeftijd van 50 jaar, in de overtuiging dat hun productieve jaren verspild waren. Hij vaardigde een decreet uit waarin de leerplicht werd ingevoerd, de grond en de belastingen op huishoudelijk inkomen werden afgeschaft (hoewel hij geen fiscale dwaas was, stelde hij wel een poll-belasting in) en begon het Peterhofpaleis voor zijn nakomelingen. Hij kreeg het nooit zelf te zien, stierf in februari 1725 op 52-jarige leeftijd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Peter's Rusland is de zich uitbreidende amoebe die je niet naast de deur wilt hebben. Hij is geweldig in het absorberen van al het land, de technologieën en de maatschappijleer om hem heen!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Peter's bonussen zijn ideaal voor het overnemen van grote stukken grond op de grond. Ten eerste omdat elke stad groot begint, en ten tweede omdat Lavras extra tegels krijgt voor hun stad wanneer een groot persoon wordt uitgegeven. De steden van Rusland zullen snel veel tegels winnen. Koppel dat aan Peter's vermogen om [ICON_Science] Wetenschap en [ICON_Culture] Cultuur te absorberen van de leiders in die velden, en je hebt een zeer krachtig rijk dat elk soort overwinning kan winnen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_TITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Philip II</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_SUBTITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Koning van Spanje, koning van Portugal, koning van Sardinië en Sicilië, koning van Napels, hertog van Milaan, koning (kort) van Engeland en Ierland, heer van de 17 provincies van Nederland</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_QUOTE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Op een dag zal ik in staat zijn om naar de wereldkaart te kijken, maar zal niet langer een kaart van de wereld zijn. Het zal Spanje zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Dankzij zijn voorgangers uit Hapsburg erfde Felipe (zoals hij werd geboren) een groot deel van de wereld. Zijn land omvatte niet alleen de meeste belangrijke delen van Europa, maar ook gebieden op elk continent die de Europeanen kenden - inclusief de Filippijnse eilanden, naar hem genoemd. In een leven van meer dan 71 jaar bewees hij dat hij niet alleen een beroemde despoot was, maar een man van letters met een voorliefde voor muziek en kunst. Hij verzamelde een van de grootste collecties van kunst en zeldzame boeken in de geschiedenis in San Lorenzo de El Escorial (zijn paleis buiten Madrid). Diepgelovig maakte hij ook dat het Escorial de thuisbasis was van een Hieronymite klooster en een door Augustinus gerunde school en de grootste reliekschrijnen buiten het Vaticaan. Zijn leven omvatte de gouden eeuw van Spanje, om een aantal voor de hand liggende redenen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Geboren in mei 1527 AD met veel, veel meer dan de spreekwoordelijke zilveren lepel, Philip was de zoon van de Heilige Roomse keizer Karel V en Infanta Isabella van Portugal. Op de leeftijd van elf maanden ontving hij de eed van trouw van de Cortes van Castilië, en zijn toekomst was verzekerd. De jongen groeide op aan het hof en werd begeleid door notabelen zoals Juan Siliceo (toekomstige aartsbisschop van Toledo) en de humanist Juan de Estrella. Zijn krijgstraining werd uitgevoerd door Juan de Zuniga, de commandant-burgemeester van Castilië, en de beroemde hertog van Alba met wie Philip diende tijdens de Italiaanse oorlog van 1542.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ervan overtuigd dat zijn zoon goed voorbereid was, begon de zieken keizer zijn vele tronen te verwerpen aan Philip, beginnend met die van Sicilië en Napels eerst in 1554. Al hertog van Milaan, op 27-jarige leeftijd was Filips II een koning. In 1555, in zijn meest openbare aankondiging, informeerde Charles de Staten-Generaal van Nederland dat hij met pensioen ging naar een klooster en dat Philip voortaan over dat land zou regeren. Charles deed vervolgens afstand van de troon van het Spaanse rijk in januari 1558 met minimale tamtam. Filippus regeerde nu een rijk waarop de zon nooit echt onderging.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Met uitzondering van zulke onaangenaamheden als de executie van de procureur-generaal van Aragon toen hij bezwaar maakte tegen Philip's schending van de wet van Aragon, het garnizoen van troepen in Navarra in strijd met zijn wetten en onwettige benoemingen van Castiliaanse functionarissen in Pamplona (Philip lijkt vond de Spaanse wetten vervelend), Philip's vroege regering was vrij goedaardig. Hij geloofde echter duidelijk in het goddelijke recht van koningen - dat God hem koning van Spanje had gemaakt en dat God, net als hij geen fout kon maken, dat ook niet kon.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De eerste was aan zijn neef Maria van Portugal in 1543; ze stierf twee jaar later en bracht de ongelukkige Don Carlos ter wereld die, op bevel van zijn vader, later werd opgesloten in het Alcazar van Madrid waar hij na zes maanden stierf. Een decennium later trouwde Philip met Mary I van Engeland, beter bekend als "Bloody Mary", waardoor hij de koningsgenoot van Engeland en Ierland werd ... maar Mary stierf in 1558. Mary werd nauwelijks begraven toen het de beurt was aan Elizabeth van Valois, dochter van koning Henri II van Frankrijk, in 1559 om de vrede van Cateau-Cambresis af te sluiten en de oorlog tussen Spanje en Frankrijk te beëindigen. Ze gaf Filippus twee dochters, maar stierf in 1568 zelf. Ten slotte keerde hij terug naar het behoud van het gezin en in 1570 trouwde hij met Anna van Oostenrijk, zijn nichtje. Ze duurde een decennium voordat ze stierf, maar ze gaf hem wel een mannelijke erfgenaam (die Philip III zou worden).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar het waren zijn problemen met een andere vrouw die de beschaving veranderde. Philip, op grond van zijn huwelijk met Mary Tudor, de oudste dochter van Hendrik VIII, was - of althans beschouwde zichzelf als - koning van Engeland. Toen Mary passeerde en die koppige Britten Elisabeth I op de troon verhoogden in plaats van de bewering van Philip te accepteren, raakte hij geïrriteerd. Erger nog, Elizabeth promootte de kerk van Engeland die haar vader had gesticht en begon het katholicisme te ontmantelen. Bloody Mary was hersteld. Engeland was opnieuw protestant en dat Philip niet kon blijven. Nog erger dan dat, Elizabeth moedigde de Engelse kolonisatie van de Nieuwe Wereld aan ... en gaf stilzwijgend steun aan de Engelse "piraten" die preying op de scheepvaart van Spanje daar. Het was meer dan een man kon verdragen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen, in 1585, stuurde Elizabeth een Engels leger om de protestantse Nederlanders te helpen, in rebellie tegen de Spaanse overheersing. Het was de druppel. Twee jaar later leidde Elizabeth's favoriete Sir Francis Drake een succesvolle overval op de Spaanse haven van Cadiz en vernietigde een aantal Philipse oorlogsschepen. Herbouw van zijn vloot, Philip lanceerde de "Spaanse Armada" in juli 1588; het was een regelrechte ramp. En verschoof het machtsevenwicht in de gunst van Protestant Engeland. Er werden nog drie armadas bijeengebracht, maar die in 1596 en 1597 werden verslagen en die van 1599 moest worden omgeleid naar de Azoren om Britse aanvallen af te weren. De Engels-Spaanse oorlog zou in 1604 een desultureel einde bereiken, nadat zowel Philip als Elizabeth dood waren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Nu Spanje verzwakt was, kreeg Philip te maken met een toenemend aantal problemen. Opstand in Nederland, oorlog tegen de Ottomanen in de Middellandse Zee, religieuze oorlogen in Frankrijk, agitatie in de Cortes op verschillende plaatsen, betrokkenheid bij het moeras van de Italiaanse oorlogen in opdracht van het pausdom, onrust in de koloniën. En hij was blut. Karel V had Philip opgezadeld met een schuld van 36 miljoen dukaten en een tekort van een miljoen dukaten per jaar. Philip zou in 1596 vier keer in gebreke blijven in leningen. Verminderde inkomsten naar de kroon uit het buitenland (mede dankzij die Britse zeehonden) en betrokkenheid bij zoveel conflicten verergerde alleen de zaken. Sommige historici beweren dat de financiële ellende van Philip veel te maken had met de achteruitgang van Spanje van een grote macht in de volgende eeuw.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Geen wonder dat Philip - hoewel nog steeds de machtigste monarch in Europa - in september 1598 in El Escorial naar bed ging en er nooit meer uit zou opstaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Philip leidt een ander wereldwijd marine-imperium, maar in tegenstelling tot Engeland is dit de leidende kandidaat om een religieuze overwinning te winnen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Philip wil dat iedereen zijn geliefd katholicisme aanneemt. Hij wil een klein imperium vestigen aan de kust van zijn thuiscontinent en dan gaan zeilen om aanvullende vestigingsplaatsen te vinden. Als hij geen plaatsen op andere continenten kan vinden om vreedzaam te vestigen, zal hij zijn Conquistadores gebruiken om een voet aan de grond te krijgen. Eenmaal daar zal het beschavingsvermogen van de missies en de schatvloot ervoor zorgen dat de buitenlandse aanwezigheid lucratief voor hem zal zijn. Hij zal duwen tegen iedereen die zijn religie niet volgt, totdat hij de hele wereld heeft veranderd in zijn overtuigingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_TITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Qin Shi Huang</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_SUBTITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Huangdi van de Qin</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_QUOTE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De reden dat China leed aan eindeloze oorlogen is vanwege het bestaan van feodale heren en koningen. Ik heb dit gecorrigeerd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Autocratisch en meedogenloos, Ying Zheng was misschien net wat China nodig had om de periode van de Strijdende Staten te beëindigen en het rijk te verenigen. Hij stond bekend om het verbranden van boeken en de executie van recalcitrante geleerden. Hij legde ook het fundament van de Grote Muur, creëerde een nationaal systeem van wegen en kanalen en zocht naar het elixer van onsterfelijkheid. Toen hij China verenigde, beschouwde hij zijn prestatie zo geweldig dat hij een grote naam voor zichzelf kreeg: Qin (zijn volk) Shi (eerste) Huang (keizer). Vanwege zijn grootheid zou de titel 'Huangdi' de komende twee millennia door Chinese heersers worden gebruikt. En de beschaving zou worden beloond met het Terracotta-leger als een venster op die grootheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Volgens de monumentale 'Records of the Grand Historian', werd de baby Zheng in 259 voor Christus geboren uit prins Yiren van Qin en de concubine Zhao Ji in de stad Handan. Toen Zheng's vader stierf na een korte regeerperiode van drie jaar als koning, slaagde de 13-jarige in de regaliteit. Omdat de jongen te jong werd geacht om Qin te leiden - die al in oorlog was met alle anderen van de 'zeven strijdende staten' (Qi, Yan, Han, Wei, Chu en Zhao) - rustte de macht in handen van de manipulatieve Prime Minister Lü Buwei.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Al gauw had Lu plannen tegen de jonge koning. Een echt langetermijnplot. De premier had eerder een Lao Ai voor het gerecht geplaatst en gepromoveerd, die snel genoeg de koningin-moeder Lady Zhao verleidde en twee zonen bij zich had. In 238 voor Christus vertrok koning Zheng in processie naar de grote stad Yong. Lao Ai, met Lu's medeleven, greep het grote zegel van de koningin-moeder, stak een leger op en rebelleerde. Zheng beval zijn grootste generaal, Lord Changping, aan te vallen; in de daaropvolgende slag werden honderden van de rebellen gedood en vluchtte Lao Ai. Voor Lao Ai werd een prijs van één miljoen koperen munten aangeboden. Wie zou zoveel koper kunnen weerstaan? Al snel was de grote voortvluchtige in hechtenis. De meeste van zijn aanhangers werden onthoofd en Lao werd in vijf stukken gescheurd terwijl zijn hele familie (inclusief zijn zonen) werd geëxecuteerd naar de "derde graad". Lady Zhao werd onder huisarrest geplaatst tot haar dood jaren later. Lü Buwei pleegde zelfmoord met gif voordat hij kon worden meegenomen. In 235 voor Christus was het allemaal voorbij.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Sparen voor het overleven van een paar moordpogingen, kon Ying Zheng nu zijn aandacht richten op het verslaan van de andere strijdende staten. First to fall was Han, which was overrun around 230. The Qin were blessed with a plethora of able commanders, including the king himself. And was it mentioned that he was ruthless? When Zhao was struck by a natural disaster (unspecified in the histories) in 229, Zheng turned his general Wang Jian loose, who promptly overran the kingdom within a year. By 223, Yan, Wei and Chu had all been defeated and absorbed. No fool, the Tian king of Qi sent 200 thousand of his people, mostly peasants, armed as best he could, to defend his western borders that abutted Qin territory. Unfortunately for him, Zheng invaded from the north, captured the royal family, and annexed Qi. And then proclaimed himself Qin Shi Huang.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Met zijn directe ambitie om China als geheel tevreden te stellen, begon de keizer hem te hervormen zoals hij wilde. Eerst schafte hij het erfelijke vazallenstelsel af en richtte hij Jun (commanderies), Xian (districten) en Xiang (provincies) op, allemaal verstandig geregeerd door de keizer natuurlijk. Hij standaardiseerde Chinese gewichten, maten, valuta - het creëren van de banliangunt rond de 210 om de belasting veel gemakkelijker te volgen - en verdomd in de buurt van al het andere, inclusief de lengte van de assen. Dit laatste zodat deze karren gemakkelijk over het nieuwe wegennet in zijn rijk konden rijden. Onder zijn minister Li Si, werd het Chinese schrift gestandaardiseerd, waarbij de variaties over de veroverde staten werden afgeschaft, waardoor een geweldige taal ontstond die de tand des tijds zou doorstaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar zijn grootste inspanning werd bewaard voor het uitroeien van al dat 'fuzzy' denken dat in heel China de overhand had. Terwijl de periode van de Strijdende Staten er een was van bloed en vuur, was het er ook een van vrijdenken en liberale filosofie, die aanleiding gaven tot enkele van de grootste inzichten van de beschaving in de menselijke conditie. Over de koninkrijken, de Honderd Scholen van Gedachte, waarin confucianistische en taoïstische leer met andere filosofieën, leidde tot een grote gouden eeuw. De geschriften van de School of Mohism ('iedereen is gelijk voor de hemel'), de School van Yin-Yang (naturalisme en de Vijf Elementen), de landbouwkundigen en syncretisten en de logici, enzovoort, hebben de Chinese levensstijl en sociaal bewustzijn diepgaand beïnvloed . Omdat al deze gedachten en discussies onder de gewone mensen niet geweldig waren voor een autocraat, verordonneerde Qin Shi Huang dat alle andere stromingen waren verboden en dat voortaan alleen "legalisme" (volg de wet en leef een rechtvaardig leven) acceptabel is.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Beginnend in 213 voor Christus, op aanwijzing van zijn nieuwe, zelfs meer manipulatieve premier Li Si, beval de keizer dat alle boeken - behalve die over astrologie, waarzeggerij, medicijnen, landbouw en geschiedenis van zijn grote imperium - worden verzameld en verbrand . Degenen die verboden teksten hadden, met name de Shi Jing ("Book of Songs") en de Shangshu ("Classic of History"), moesten worden gestraft. Volgens de Records of the Grand Historian (wat een acceptabele tekst moet zijn geweest) liet Qin Shi Huang ongeveer 460 geleerden begraven om de verboden boeken te verbergen. Terwijl moderne Chinese historici beweren dat dit slechts een confucianistische mythe is, is het een geweldig verhaal. Wat de waarheid ook is, het is een feit dat het rijk probeerde de wetenschap te beheersen en in zijn uitgestrektheid te denken en intellectuele uitdagingen voor de heerschappij van de keizer te elimineren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ondanks al dit juiste denken, vertrok Qin Shi Huang in zijn schemeringjaren - of beter gezegd, zond hij zijn minions - om het levenselixir te vinden, een drankje dat hem onsterfelijkheid zou geven, zodat hij zijn grootheid kon blijven genieten. Expedities werden over zee verzonden (de meesten keerden niet terug, misschien wijselijk gegeven hoe hij reageerde op mislukkingen), en driemaal bezocht hij zelf Zhifu-eiland op zoek naar een gerucht "Berg van onsterfelijkheid." Maar hij heeft nooit het elixer noch de berg gevonden en stierf in 210 v.Chr. tijdens een rondreis door zijn oostelijke gebieden. Zo bang voor een opstand als Li Jin uitliet dat hij de dood van de keizer verborgen hield totdat de karavaan uiteindelijk terugkeerde naar de hoofdstad Xianyang, waar Hoang's tweede zoon Huhai (Li Si de oudste misleidde om zelfmoord te plegen) werd uitgeroepen tot de nieuwe keizer.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Qin is de eerste van de keizers en daarom moet hij de eerste zijn in verbazingwekkende wonderen gebouwd voor zijn nalatenschap.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">China is het ultieme in isolationistische, bouwersbeschavingen. Qin kan een productievere beroepsbevolking mobiliseren dan elke andere leider, en al vroeg in het spel kunnen zijn bouwers hun beschuldigingen rechtstreeks gebruiken voor zijn geliefde wonderen. Eens in het bezit van die wonderen, zouden hun buskruitwapens en de Grote Muur hen moeten helpen zich vast te houden aan het land en wonderen die ze hebben ontwikkeld. Met het Dynastic Cycle-vermogen zullen ze nog meer profiteren van boosts. Als ze in staat zijn om veel van deze extra duwtjes te bereiken, zou hun voortgang door beide progressiebomen snel moeten zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_TITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Saladin</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_SUBTITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">al-Malik al-Nasir, vervolgens Sultan van Egypte en Syrië</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_QUOTE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Slagen worden bepaald door voorbereiding en aantallen, en God.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Salah ad-Din Yusuf ibn Ayyub, bekend bij zijn vijanden (en er waren er veel) als Saladin, was een Koerdische edelman die opstond om de Arabische legers van de Gelovigen te bevelen als de eerste sultan van Egypte en Syrië. Geboren in Tikrit rond 1138 AD, zijn persoonlijke naam was Yusuf, maar zijn voornaam was een laqab; "Salah ad-Din" vertaalt losjes als "Gerechtigheid van het geloof." En rechtvaardige Saladin kreeg een militaire en religieuze opleiding van zijn vader Najm ad-Din Ayyub, voormalig hoofd van het fort in Tikrit. De Ayyub-familie raakte verwikkeld in een vete en werd verbannen uit Tikrit - naar verluidt de avond waarop Saladin werd geboren - en eindigde in 1139 in Mosul.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De jongen Saladin bleek vrij slim en zette zijn opleiding voort in Damascus (waarvoor hij een bijzondere genegenheid ontwikkelde) toen zijn vader door Imad ad-Din Zengi, commandant van het fort in Baalbek, werd aangesteld als atabeg (losjes, "gouverneur") van Mosul , Damascus, Aleppo en Hama. Saladin was vooral goed in rekenen en wiskunde en dompelde zichzelf onder in de werken van Euclides en in de Almagest. Hij kon de genealogieën en geschiedenissen van de Arabische adel citeren, evenals de bloedlijnen van beroemde Arabische paarden (de laatste waarschijnlijk minder nuttig dan de vorige). En hij kon de Hamasah, een tien-volume verzameling van Arabische poëzie, uitvoerig citeren. Maar bijna onvermijdelijk werd hij meegezogen in de militaire carrière die van hem verwacht werd door zijn familie, waaronder zijn grootvader van moederszijde Nūr ad-Dīn, die Imad was opgevolgd als emir van Syrië in dienst van het Seltsjoekse rijk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De militaire dienst van Saladin begon op 26-jarige leeftijd onder het beschermheerschap van zijn oom Asad ad-Dīn Shīrkūh, een invloedrijke generaal in dienst van Nur al-Din. In een campagne tegen kruisvaarders en de Egyptische usurpator Dirgham op bevel van de Fatimid-kalief al-Adid, onderscheidde Saladin zichzelf in de plundering van Bilbais en in een gevecht nabij de Nijl ten westen van Giza, waar hij de rechtervleugel leidde. Doorgaand naar Alexandrië kwam Saladin de stad binnen zonder tegenstand en werd in feite met open armen ontvangen - en geld, wapens, voorraden. Geconfronteerd met een superieure voortschrijdende Crusader-Egyptische kracht, trok Asad, wijs, zich terug met het grootste deel van zijn leger, verliet Saladin en een kleine troep om de stad te verdedigen. Hij deed het zo schitterend.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Dingen werden snel ingewikkeld. Asad raakte verwikkeld in een drievoudige machtsstrijd met Shawar, de vizier van Egypte voor het afbrokkelende Fatimid-kalifaat, die een beroep deed op de kruisvaarderkoning Amalric I van Jeruzalem voor steun. In 1169 werd Shawar vermoord (naar verluidt door Saladin) en vervolgens stierf Asad al-Din Shirkuh later datzelfde jaar. Hoewel Nur ad-Din koos voor een vervanging - die niet Saladin was - voor Asad, besloot de Fatimid-kalief om onbekende redenen om Saladin de nieuwe vizier van Egypte te benoemen. In de komende paar maanden vermeed Saladin een moordaanslag door wraakzuchtige Egyptische functionarissen en zette resoluut een opstand neer door Fatimid-regimenten. Zo beslissend zelfs dat hij nooit meer geconfronteerd werd met een opstand in Egypte.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Volgens Arabische historici, werd Saladin in juni 1171 "bevolen" om het abbasidische kalifaat in Egypte te herstellen door Nur ad-Din. Toen al-Adid stierf en nadat Saladin een paar van zijn functionarissen had geëxecuteerd of vermoord, was Egypte stevig onder zijn controle. Terwijl hij de tijd doorbracht tot de volgende hobbel in zijn fortuin, overwon Saladin de Tempeliers en plunderde Gaza, veroverde het Kruisvaarderskasteel in Eilat, dat vervelend was door Muslin-scheepvaart in de Golf van Aqaba, en sloeg een Nubische invasie in onder de Nubische stad Ibrim. Terwijl hij een deel van de plundering naar Nur al-Din in Damascus vervoerde als een geschenk - inclusief "een ezel van het beste ras" (met het paardengevoel van Saladin) - maakte hij van de gelegenheid gebruik om de Crusader-bedrijven te verwoesten. Oh, en hij bezet Jemen en verdreef de ongelovigen daar.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Na de dood van Nur al-Din in mei 1174 riep Saladin prompt de oprichting van de Ayyubid-dynastie in Egypte uit ... met zichzelf als sultan, natuurlijk. Hoewel de 11-jarige zoon van Nur al-Din door een groep machtige emirs tot opvolger als kalief was uitgeroepen, vreesde Saladin de anarchie in Syrië en daarmee de welvaart van de ongelovigen. Maar hij kreeg te maken met een onhoudbare keuze: grijp Syrië voor zichzelf van de jongeren zoals Salih Ismail, verboden door de Koran, of wacht op een onwaarschijnlijke uitnodiging om binnen te vallen. In Sha'Allah, toen as-Salih door een ambitieuze oom, die van plan was al zijn rivalen te elimineren, wegvloeide naar Aleppo, werd de emir van Damascus gedwongen om een beroep te doen op Saladin voor steun.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het was de hand van het lot op het werk; Saladin snelde met 700 geprikte krijgers dwars door de tussenliggende woestijn en voegde zich samen met emirs en bedoeïenenstammen aan Damascus tot algemene bijval van zijn burgers (geen dwazen). Daar liet een van zijn broers de leiding achter, maar Saladin verminderde al snel andere steden die loyaal waren geweest aan de voormalige kalief. Het jaar daarop was veelbewogen, waarbij Saladin verschillende poging tot moord wist te vermijden (waaronder een paar van de sekte van Ismaili genaamd de "Assassijnen"). Uiteindelijk herkenden de overlevende emirs van Syrië iets goeds en riepen zowel Saladin sultan daar uit als in Egypte. Saladin bereidde vrede met de Assassins en andere irriterende stoffen in zijn rijk, die allen erkenden dat het rechtvaardig zou zijn om de Europeanen uit het Heilige Land te schoppen, de krachten van de islam.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De oorlog van Saladin tegen de christenen woedde tot zijn dood in 1193 AD. Gemarkeerd met een reeks Ayuubid-overwinningen en de bezetting van het grootste deel van het kruisvaarderskoninkrijk Jeruzalem, inclusief de heilige stad zelf in 1187, werd Saladin berucht in heel Europa. Het resultaat was de Derde Kruistocht - opgezet door onder andere Richard de Leeuwenhart, Philip II van Frankrijk, Frederick Barbarossa, en meer getekend door bloedbaden dan veldslagen. Tegen september 1191 was het leger van de kruisvaarders gereduceerd tot ongeveer 2000 strijders en 50 ridders die geschikt waren voor de strijd. Richard en Saladin kwamen uiteindelijk tot een overeenkomst, het Verdrag van Ramla in 1192, waarbij Jeruzalem in moslimcontrole zou blijven maar open zou staan voor christelijke bedevaarten. Het verdrag bewees Saladin's meest duurzame erfenis.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Vaak mengen [ICON_Science] Science en [ICON_Faith] Geloof zich niet, maar voor Arabia doen ze dat zeker.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Arabië is een religieuze beschaving die zich geen zorgen hoeft te maken over racen om de andere spelers te verslaan aan grote profeten; ze kunnen gewoon een religie naar hen laten komen. Als ze eenmaal hun religie hebben gevestigd, kunnen ze snel op een aantal fronten vooruitgaan. Ze zullen hun religie verspreiden naar zoveel mogelijk steden om hun [ICON_Science] wetenschappelijke output te vergroten en een heilige site aan de meeste van hun steden toe te voegen om hen toe te staan hun eredienst toe te voegen (die de totale output van de stad van [ICON_Science] verbetert. , [ICON_Faith] Geloof en [ICON_Culture] Culture). Hun erediensten zijn ook goedkoop voor andere beschavingen om toe te voegen: een slimme zet voor de buren van Arabië om de woede van Saladin op afstand te houden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_TITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tomyris</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_SUBTITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Vermeende krijger-koningin van de Scythian-Massagetae confederatie</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_QUOTE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Mijn kleding is een Scythische mantel, mijn schoenen zijn de harde zolen van mijn voeten, mijn bed is de aarde, mijn eten wordt alleen gekruid door honger.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De oude Scythische "koningin" Tomyris wordt genoemd in de "geschiedenissen" van Herodotus, Strabo, Polyaenus, Cassiodorus en Jordanes. De Franse dichter Deschamps noemde haar als een van de negen "Lady Worthies" in zijn 14de-eeuwse balladen. Ze is artistiek afgebeeld door de illustere likes van Rubens, Allegrini, Mattia Preti en Gustave Moreau, ook al weet niemand hoe ze er eigenlijk uitzag. In feite, buiten een enkel militair engagement gerapporteerd door Herodotus en herhaald door anderen, zonder na te denken, is er weinig dat feitelijk bekend is over Tomyris. Denk dat heldhaftige vrouwelijke barbaarse krijgers een tekort hebben in de beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Dit is wat Herodotus te zeggen had, zwaar geparafraseerd ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tomyris was de weduwe van een Scythisch hoofdman c. 530 BC die zijn leiderschap van een groep stammen had aangenomen. De chieftainess had ook minstens één kind, de noodlottige (of misschien onbekwame) Spargapises, die de eerste rang van paardenstrijders bevel voerden. Ondertussen had Cyrus het bevel overgenomen in het Achaemenidische rijk (te vaak aangeduid als het "Eerste Perzische rijk"); hoewel hij plannen had om uit te breiden naar het zuiden, wat hem in conflict zou brengen met het machtige Egypte, moest hij eerst zijn oostelijke grenzen beveiligen, waar de onvoorspelbare Scythen (waarvan de Massagetae een tak waren) de hel opriepen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Cyrus probeerde eerst de gebruikelijke truc - als je problemen niet kon vermijden, trouw ermee. Hij stuurde gezanten naar Tomyris met een aanbod van weddenschap. Tomyris, duidelijk geen dwaas en beseffend dat Cyrus haar niet het hof maakte, maar haar koninkrijk, antwoordde ontkennend. Cyrus marcheerde daarom zijn leger naar de rivier de Syr Darya; niet zijn vijandige intentie verbergend, beval Cyrus boten te bouwen. Ongetwijfeld dacht hij dat er meer dan één manier was om een paard te villen. Tomyris stuurde op haar beurt een bericht dat een strijd tussen de twee strijdkrachten opriepen (ze had ook haar gastheer bijeengebracht), gedeeltelijk leesend: "laat je nutteloze zwoegen achter om een brug te slaan; laten we ons drie dagen maart van de oever van de rivier terugtrekken en stuiten jullie op je soldaten; of, als je het leuker vindt om ons de strijd aan je zijde te geven, neem dan jezelf op gelijke afstand terug. "Tijdens de raad adviseerden de adviseurs van de grote koning om het aan de Perzische kant te doen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Maar Cyrus was ervan overtuigd dat een ander plan zou zegevieren. Op advies van Croesus de Lydian, stemde Cyrus ermee in om de Scythen aan hun zijde te ontmoeten, de rivier over te steken en het binnenland in te marcheren. Daar zou een kamp worden gevestigd, goed gevuld met wijn en sterke drank, waarmee de barbaren niet bekend waren. En het zou bewaakt worden door een handvol, terwijl Cyrus zijn leger naar het geplande slagveld leidde. Maar in waarheid zou het leger een korte weg afleggen en wachten op de onvermijdelijke aanval op het kamp door de ruiters. Daarna, nadat een geschikte tijd was verstreken voordat ze goed dronken waren, zou Cyrus op hen vallen en zo de dag winnen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">En zo viel het eruit. Het dronken Massagetae-Scythische gepeupel, geleid door Spargapises, was overweldigd en verloor in een paar minuten een derde van zijn aantal waarbij het grootste deel van de rust werd vastgelegd, inclusief de zoon van Tomyris. Toen hij van het debacle hoorde, stuurde Tomyris een heraut om aan te kondigen dat, aangezien hij gevangen was genomen "door bedrog niet in de strijd om sterke kanten", haar zoon zou worden vrijgelaten. Cyrus weigerde en nu-nuchtere Spargapises pleegden zelfmoord (hoewel Herodotus hier geen details over geeft). De woedende moeder verzamelde haar paarden-boogschutters en bondgenoten en gaf de strijd. Volgens het verslag van de oude Griek ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">"Het volgende, zoals ik het begrijp, was de manier: Ten eerste stonden de twee legers apart en schoten hun pijlen op elkaar; toen hun pijlkoks leeg waren, sloten ze zich en vochten hand in hand met lansen en dolken; en daardoor bleven ze een tijd lang ruziën en kozen ze niet om grond te geven. Eindelijk hadden de Scythen de overhand. Het grootste deel van het leger van de Perzen werd vernietigd en Cyrus zelf viel, na negen en twintig jaar regerend. Er werd op bevel van de koningin gezocht naar de lichamen van Cyrus. Toen het werd gevonden, doopte ze het hoofd van Cyrus in bloed en aldus het lijk beledigd: 'Ik leef en heb je overwonnen in strijd, en toch ben ik door jou geruïneerd, want je nam mijn zoon met bedrog; maar zo maak ik mijn dreigement goed en geef ik je de vulling van bloed. 'Van de vele verschillende verslagen die worden gegeven van de dood van Cyrus, lijkt mij dit wat ik volgde het meest eerwaardig.'</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">En daarmee verdwijnt Tomyris, strijder-hoofdman van de Scythen, uit de "geschiedenis" (als ze er ooit deel van was geweest) ... zoals de Scythen zelf een paar eeuwen later zouden doen. Maar het zorgt wel voor een spannend verhaal over de wraak van een moeder.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tomyris 'Scythia dreigt snel en beslissend te zijn op elk moment, vooral tijdens de Klassieke en Oudheid. Gelukkig heeft ze een strikte code van eer en zal ze nooit iemand terugsturen; ze valt alleen degenen aan die het verdienen omdat ze anderen mishandelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Scythen zijn de meesters van de open graslanden en vlakten. Ze zijn een puur militaire beschaving die zich wil vestigen in de buurt van paarden en andere weidegronden. Op deze locaties kunnen ze veel opgezette eenheden bouwen en begeerlijke plaatsen vinden om hun Kurgans te planten, een belangrijk onderdeel om een religie te starten (hopelijk een waar ze de God van het Open Sky Pantheon kunnen aanbidden). Wees heel voorzichtig als Tomyris samen met jou op het vasteland is - een verrassingsoorlog tegen een andere beschaving betekent dat je haar snel in je keel zult hebben. Het zou net zo goed zijn als het verklaren van de oorlog tegen twee beschavingen tegelijk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_TITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Trajan</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_SUBTITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Imperator Caesar, Optimus Princeps, Empire of Rome</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_QUOTE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Verdeel en heers!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Keizer Trajanus, voorafgegaan door de kortsturende, onuitgesproken Nerva en gevolgd door die Hadrianus, nam het rijk mee naar zijn top van territoriale uitgestrektheid. De bekwame soldaten-keizer werd in feite officieel optimus princeps ("de beste heerser") door de Romeinse Senaat verklaard, misschien niet onpartijdig maar met een zeker standpunt. Trajanus staat ook bekend om zijn relatief filantropische heerschappij (ten minste in vergelijking met de meeste andere keizers), het lanceren van uitgebreide openbare bouwprojecten en het implementeren van toekomstgericht sociaal beleid, waarvan veel van de laatsten in de steek gelaten werden door de kortzichtige senaat na zijn dood in 117 ADVERTENTIE. Hij wordt beschouwd als de tweede van de "Vijf goede keizers" (hoewel Machiavelli die term in 1503 heeft bedacht, dus neem het met een nogal grote korrel zout).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Trajanus, geboren in de Romeinse provincie Hispania Baetica in 53 na Chr., Zoon van een prominente senator en generaal, was zelfs niet puur Romeins - misschien wel het beste. Als jongeman trad hij toe tot het keizerlijke leger, een carrièrepad in het rijk dat vaak tot goede dingen leidde ... ervan uitgaande dat iemand de bijna voortdurende oorlogsvoering langs de grenzen overleefde. Trajanus steeg snel door de rijen, zag actie op enkele van de meest controversiële grenzen en won het respect van machtige mannen. Hij werd genomineerd als consul, maakte een goed huwelijk met een welgestelde familie (hoewel de eigentijdse accounts kennis nemen van enkele informele buitenechtelijke activiteiten), en werd door de nieuwe keizer Nerva uitgeroepen tot zijn geadopteerde zoon op het "aandringen" van de Praetoriaanse garde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen de oude keizer 15 maanden later stierf, volgde Trajan hem op en kort daarna vergoddelijkte Nerva (het helpt om vrienden op hoge plaatsen te hebben). Toen hij Rome binnenging - Trajanus was toen zoals gewoonlijk aan de grenzen - gaf hij de plebejers een geldelijke uitreiking, en verzekerde hij zijn populariteit bij de menigte. Hij veinsde ook op slimme wijze tegenzin om de macht te nemen, zelfs toen hij begon met het opbouwen van pragmatische relaties met rijke senatoriale families. Ironisch genoeg was een van de dominante thema's van de ambtstermijn van Trajanus zijn gestage aantasting van de traditionele voorrechten van de Romeinse senaat bij de besluitvorming.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Trajanus had een voorliefde voor constructie en gesponsorde bouwprojecten in het hele rijk en in de stad zelf. Hij had ook een voorliefde om zijn naam hierop te zetten, voor het geval de geschiedenis zou vergeten dat hij de keizer was. Vandaar dat er in de tijd Trajan's Column, Trajan's Forum, Trajan's Bridge, Trajan's Market, de Puente Trajan in Alcantara (Spanje) en veel wegen, aquaducten en andere nuttige constructies verspreid lagen. Hij had ook een zwak voor de financiering van triomfbogen om Romeinse overwinningen te vieren; gezien de successen die zijn troepen in oorlogen in het Oosten hadden, had hij geen gebrek aan kansen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Trajanus werd echter door de Romeinen meer gevierd als een zegevierende generaal (tenslotte, wat moet er enthousiast raken over een nieuwe stapel steen in vergelijking met meer land en slaven). Zijn eerste verovering was het 'klanten'-koninkrijk van Dacia aan de rivier de Donau, dat schandelijk ongunstig was toegekend aan Rome, dat wil zeggen vrede van keizer Domitianus, een decennium eerder. Nauwelijks was Dacia heel doorgeslikt dan Trajan annexatie van Nabataea (tegenwoordig Zuid-Jordanië en noordwesten Saoedi-Arabië), een andere klantstaat die vervelend was gebleken. In 113 na Christus begon Trajanus aan zijn laatste campagnes, tegen Parthia in het oosten, die de arrogantie had gehad om een koning in Armenië te sponsoren die onaanvaardbaar was voor Rome. Trajanus marcheerde eerst Armenië in en voegde het toe aan het keizerrijk. Daarna marcheerde hij over Mesopotamië en onderwierp hij Parthische steden en clientstaten. Eind 116 was het voorbij en Trajanus had de Parthische koning afgezet en een Romeins marionet op zijn plaats boven het rompkoninkrijk geplaatst. Maar de gezondheid van Trajanus begon te falen; bovendien, voordat hij zijn plan kon voltooien om alle Klein-Azië te veroveren, werd hij gedwongen legioenen naar buiten te trekken om met vervelende joodse rebellen om te gaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hoewel hij vaak afwezig was in Rome, trad Trajanus niettemin in contact met de menigte en ondersteunde hij het publiek. Een van zijn beter ontvangen inspanningen was een driemaandelijks gladiatorenspektakel in het Colosseum, waarbij zo'n 11 duizend mensen (meestal slaven en criminelen) en duizenden "woeste" beesten stierven; het zou meer dan vijf miljoen toeschouwers hebben getrokken. Een beetje meer welwillend was de organisatie van Trajanus van de Alimenta, een overheidsfonds ter ondersteuning van wezen en arme kinderen in en rond de stad. Het was een van de vele keizerlijke inspanningen om het lot van de Romeinse burgers te verbeteren, althans degenen die op het Italiaanse schiereiland wonen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Al deze oorlogen en games en gebouwen en openbare programma's waren duur. Dus Trajan begon met het omgaan met de financiële crisis die hij had geërfd. Zijn eerste poging was de oprichting van correctores (auditors) om toe te zien op de uitgaven van die technisch vrije Griekse steden voor de burgers; ze verzekerden ook dat de verzameling van imperiale belastingen up-and-up was (gezien de Griekse traditie van corruptie, een verstandige zet). In 107 n.Chr. Devalueerde Trajanus de Romeinse munten, waarbij hij de hoeveelheid zilver in de denarius verlaagde en vervolgens een grotere hoeveelheid denarii sloeg dan al zijn voorgangers. Kortom, ondanks de dure neigingen van Trajanus was Rome weer een oplosmiddel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Trajanus, ziek voelend, vertrok naar Rome vanuit zijn laatste Parthische campagne. Maar hij stierf plotseling aan oedeem - in bed, een zeldzame prestatie onder Romeinse keizers - bij het bereiken van Selinus (later hernoemd tot Trajanopolis, natuurlijk). Ten tijde van de dood van Trajanus had het Romeinse rijk zijn grootste omvang bereikt, zich uitstrekkend van Hispania tot de Eufraat en van de rand van Schotland tot de Beneden-Nijl. Zijn opvolgers, beginnend met Hadrianus volgende, zouden het grootste deel van hun tijd (wanneer ze niet dol waren op losbandigheid) deze grenzen versterken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Rome is de enige beschaving die je kunt vertrouwen om je te blijven inspannen om het grootste rijk in het spel te zijn. Trajanus neemt de woorden van Julius Caesar ter harte: "Veni, vidi, vici" (ik kwam, ik zag, ik overwon).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Rome wil steden snel naar beneden halen en vervolgens het traject naar Engineering versnellen. Met Engineering op zijn plaats kunnen Baden worden toegevoegd aan hun steden en ze zullen snel groeien (en snel uitbreiden met de gratis Monumenten van Trajanus). Hun "All Roads Lead to Rome" -vaardigheden geven hen een vast inkomen uit hun netwerk van steden ([ICON_TradeRoute] handelsroutes van de binnensteden in hun rijk naar vreemde landen zouden goed moeten werken, niet al hun [ICON_TradeRoute] handelsroutes moeten worden intern). Hoewel al deze uitbreidingen tot conflicten zullen leiden, zal het waarschijnlijk net de tijd zijn dat het Legioen online komt. Het vermogen van het legioen om forten te bouwen komt in twee tijdperken eerder voor Rome dan voor andere beschavingen. Deze effectief gebruiken is de sleutel om zijn uitgestrekte en krachtige rijk te kunnen vasthouden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_TITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Theodore Roosevelt</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_SUBTITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">26e president van de Verenigde Staten</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_QUOTE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Americanism betekent de deugden van moed, eer, rechtvaardigheid, waarheid, oprechtheid en veerkracht - de deugden die Amerika maakten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Telg van een rijke familie, sportman en ontdekkingsreiziger, groot wild jager, oorlogsheld, natuurkenner en natuurbeschermer, patriot, onbeschaamd imperialist, schrijver, politicus. Theodore ("T.R." of "Teddy" aan zijn vrienden) Roosevelt, Jr., was de kleurrijkste Amerikaanse president, perfect passend bij de Progressive Era. In zijn rol als lid van de staatsvergadering van New York, adjunct-secretaris van de marine, gouverneur van New York, vicepresident van William McKinley en president van de Verenigde Staten, promootte hij de idealen van hervorming en modernisering. In zijn privéleven droeg zijn stoïcisme tegenover verlies en zijn moed in het gezicht van het sterfelijke gevaar bij aan zijn imago als het ideaal van de Amerikaanse mannelijkheid. Vanaf het moment dat Teddy Roosevelt op het publieke podium stapte, was hij echt 'groter dan het leven'.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Teddy werd geboren in oktober 1858 na Christus en was een ziekelijk kind, getroffen door ernstige astma en elke kinderziekte die toen heerste. Niettemin was hij 'ondeugend nieuwsgierig' en ontwikkelde al snel een passie voor zoölogie, wat leidde tot het tijdverdrijf van de taxidermie (de ergste nachtmerrie van elke moeder), te beginnen met het hoofd van een dode zeehond van een lokale markt toen hij zeven was. . Homeschooled door ouders en docenten, Roosevelt bleek goed thuis in sommige gebieden, een onverschillig geleerde in anderen. Hoewel hij naar Columbia Law School ging, beschouwde hij de wet als "irrationeel" en "vervelend", en stopte hij al snel met zijn carrière in de politiek - hij verklaarde dat hij "bedoeld was als een van de besturen."</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Met de steun van de Republikeinse partij lanceerde Roosevelt zijn politieke carrière door een zetel te veroveren in de Assemblee van de staat New York bij de verkiezingen van 1882, en maakte hij een indruk van verschillende corrupte praktijken in de deelstaatregering en het sponsoren van rekeningen om de omstandigheden in steden te verbeteren. Maar politiek in-gevechten bleek net zo saai als de wet, en hij "trok zich terug" voor de eerste keer naar een meer avontuurlijk leven in het "Wilde Westen."</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">T.R., tussen stints in kantoor vervelende invloedrijke mannen en mislukte verkiezingscampagnes (hij verloor, bijvoorbeeld de 1886 mayoral verkiezing voor New York City door een ruime marge), zou reizen naar zijn schoorsteen Butte Ranch in het Dakota-gebied, zwoer daar te blijven. Hoewel hij regelmatig naar het oosten lokte, keerde hij herhaaldelijk terug naar het Westen als veeboer en leerde hij paardrijden, touwtrekken en jagen. Teddy diende zelfs kort als plaatsvervangend sheriff; zijn westerse verblijf is het best bekend door een reeks artikelen en boeken die hij schreef over de 'cowboy-weg'.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hoezeer hij ook van het Westen hield, het hield geen bijzondere genegenheid voor hem; de strenge winter van 1887 vernietigde zijn kudde en zijn investering. Roosevelt keerde terug naar het Oosten, ontmoedigd. Hij had echter een grote liefde voor de wildernis gekregen en 'het ruw gemaakt'. Die liefde voor avontuur zou hem in zijn veelgeprezen safari van 1909-1911 naar Afrika (waar hij en zijn collega-jagers meer dan 11.000 dieren voor het Smithsonian Museum zouden doden of vangen) en zijn expeditie 1913-14 naar de Amazone (afgekort door De infecties en ziekten van Roosevelt).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het falen van zijn ranching ventures verontrust Roosevelt sterk. Maar Teddy had al een gebroken hart. Toen hij 24 was, was zijn vrouw Alice van twee jaar twee dagen overleden na de geboorte van hun dochter in 1884. Minder dan een dag eerder was zijn geliefde moeder Mittie in hetzelfde huis aan tyfeuze koorts gestorven. Het dubbele verlies liet hem beroofd en heeft ongetwijfeld bijgedragen aan zijn Westerse affaire. Maar in december 1886 trouwde Teddy met zijn jeugdvriend Edith Carow, die hem nog vijf kinderen zou geven om zijn dagen te verlevendigen. Zelfs een gelukkig huwelijk kon zijn gevoel van avontuur niet onderdrukken; tijdens de Europese huwelijksreis met Edith leidde Teddy een klimteam naar de top van de Mont Blanc, een prestatie waarmee hij lid werd van de zeer gerespecteerde Royal Society of London voor het verbeteren van natuurlijke kennis.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Met de komst van de Spaans-Amerikaanse oorlog, opnieuw senserend avontuur en zo zijn functie als Asst neerleggen. Teddy, secretaris van de marine, heeft een eigen bevel gevoerd - het First US Volunteer Cavalry Regiment, beter bekend als de 'Rough Riders'. Lt. kolonel Roosevelt en zijn mannen zagen actie in verschillende scherpe gevechten, met name de slag om San Juan Hill, en keerde uiteindelijk terug naar huis met veel bekendheid. Die bekendheid hielp zeker zijn enge overwinning in de 1898 gubernatorial verkiezing in New York, niet de eerste keer Teddy's beeld zou resoneren met de kiezers. Op het GOP congres in 1900 werd hij naar voren gebracht en werd McKinley's vice presidentskandidaat. Opgevaagd naar een tweede termijn in een aardverschuiving, zou de ongelukkige McKinley in september 1901 worden vermoord; Roosevelt werd op 14 september als president beëdigd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">T.R. zou tot 1909 president van de Verenigde Staten zijn. Net zoals hij in de Dakotas en San Juan Hill had gedaan, bereed hij ruzie over conventies, speciale belangen, grote trusts en corruptie van bedrijven. Kort gezegd, hij dwong tot arbitrage in de kolenmijnstaking in 1902, vestigde federaal toezicht op spoorwegtarieven, startte de Meat Inspection Act en de Pure Food and Drug Act en bracht meer dan 40 antitrustpakken die monopolies verbrijzelden zoals Standard Oil en Northern Securities spoorweg vertrouwen. Zijn buitenlandse politiek was ook agressief ... samengevat in zijn "Big Stick" -diplomatie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Teddy baseerde zijn benadering van buitenlands beleid op het oude adagium van 'spreek zachtjes en draag een stok'. Hij beschreef het zelf als "de uitoefening van intelligente voorbedachtheid en van daadkrachtig optreden lang genoeg voor een mogelijke crisis." Voor Teddy betekende dat vredig onderhandelen, maar tegelijkertijd dreigen met de stok achter de deur - via handelsembargo, militaire actie of wat dan ook. Een voorstander van de verwerving van de Filippijnen en andere ooit Spaanse koloniale holdings door de Verenigde Staten om een wereldomspannende macht te worden, was de imperialistische buiging van Roosevelt die te zien was. Maar twee buitenlandse initiatieven zijn zijn bekendste nalatenschappen: het Panamakanaal en de Nobelprijs voor de vrede die hij kreeg voor zijn taak als bemiddelaar om de Russisch-Japanse oorlog te beëindigen. In tientallen crises en situaties op het wereldtoneel speelde Teddy een centrale en meestal invloedrijke rol ... zwaaiend met de stok.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ondanks zijn populariteit en macht leidde T.R.'s steun voor Taft als zijn opvolger tot een schisma in de Republikeinse gelederen. Terwijl Roosevelt progressieve principes bleef koesteren, verwierp Taft samen met velen in de partij zijn leiderschap. Toen Teddy zijn poging om de presidentskandidaat van de GOP te worden verloor, richtte hij de Progressive Party op, algemeen bekend als de "Bull Moose Party" en werd prompt zijn kandidaat genomineerd. Zijn platform was simpel: "om de onheilige alliantie tussen corrupte zaken en corrupte politiek te ontbinden." Na een moordaanslag overleefd (hoewel de kogel in zijn borst was blijven zitten), slaagde Teddy er niet in voldoende kiezers te laten zwaaien en eindigde hij als tweede bij de verkiezingen die Woodrow Wilson brachten naar kantoor. Met dat, T.R. withdrew from active politics, although his continuing attacks on Wilson’s policies certainly helped the Republicans regain control of Congress in 1918. In the early morning hours of January 6, 1919, Roosevelt died in his sleep after a night of having breathing problems.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Teddy hanteert een grote stok op zijn continent, maar als je hem met rust laat, zal hij vredig blijven. Probeer hem gewoon niet te omcirkelen tot een cultuuroverwinning.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In het begin van het spel is het enige Amerikaanse voordeel +5 [ICON_Sengthth] Combat Strength op hun thuiscontinent. Ze zullen snel over hun continent willen uitbreiden en zich willen verplaatsen om de steun te krijgen van de nabijgelegen stadstaten. Met dubbele-sterkte overheid legacy bonussen, is hun keuze van de overheid belangrijk, hoewel klassieke Republiek en democratie het meest nuttig zijn met Amerika's voorkeur: een cultuur overwinning. Met hun Film Studio, National Park-bonus en twee post-industriële unieke eenheden schitteren ze vanaf de 20ste eeuw.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_TITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Victoria</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_SUBTITLE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Door de gratie van God, van de koningin van het Verenigd Koninkrijk van Groot-Brittannië en Ierland, verdediger van het geloof, keizerin van India</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_QUOTE">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Laat je gevoelens (zeer natuurlijke en gebruikelijke) van kortstondige irritatie en ongemak niet zien door anderen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Getrouwd met Prins Albert, moeder van negen kinderen en 42 kleinkinderen (uiteindelijk maakte het House of Windsor verband met bijna elke monarchie in Europa), regerend over Groot-Brittannië en zijn rijk gedurende 63 veelbewogen jaren, werd de jonge Victoria als erfgenaam vermoedelijk verzorgd voor de troon vanaf een jonge leeftijd. Ze beschreef haar jeugd als 'nogal melancholiek'. Haar moeder was woest beschermend en Victoria werd geïsoleerd van andere kinderen opgevoed onder het 'Kensington-systeem', een ingewikkelde reeks regels en protocollen voor elk facet van gedrag. Ze kreeg het verbod om iemand te ontmoeten die als 'onwenselijk' werd beschouwd (wat volgens haar moeder zowat iedereen was).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het is niet verrassend dat de slimme jonge vrouw - ze was buitengewoon goed opgeleid door particuliere docenten in het paleis, die ze zelden verliet - aan alle regels schold. Toen ze haar meerderheid bereikte, deed de prinses twee verzoeken aan haar vader de koning: dat ze elke dag een uur vrij was van chaperones en dat haar bed uit de suite van haar moeder werd verwijderd en een eigen slaapkamer kreeg. In mei 1836 na Christus maakte ze kennis met Albert, prins van Saxe-Coberg en Gotha, een van de vele vrijers. Ze was helemaal alleen ingenomen door hem en schreef aan haar oom, koning Leopold van België die hen had voorgesteld, om hem te bedanken "voor het vooruitzicht van groot geluk ... in de persoon van lieve Albert." Maar toen hij net 17 jaar oud was, ze weigerde om het even welk huwelijk nog niet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Groot-Brittannië werd alleen gered van een waarschijnlijk ongelukkig regentschap onder haar moeder en haar moeders geliefde de ambitieuze Sir John Conroy (een vooruitzicht gevreesd door Koning William, die verklaarde dat hij alleen wilde leven totdat Victoria meerderjarig was geworden om te regeren) door Victoria's 18e verjaardag in mei 1837. Haar vader stierf minder dan een maand later en werd koningin van Groot-Brittannië. Een van haar eerste handelingen was om Conroy uit haar aanwezigheid te bannen en alle persoonlijke banden met de bruidssuite koningin te verbreken. Albert keerde terug naar Londen om zijn vriendschap met Victoria te hernieuwen; Ze trouwden vijf dagen later in Windsor Castle in oktober 1839. Wat zijn fouten ook waren, hij had een stabiliserend en ontspannend effect op Victoria, die ook intellectueel behekst was door zijn geloof in sociale hervormingen en 'moderne' innovaties.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Victoria's lange ambtstermijn als koningin kan worden gezien als een litanie van oorlogen in verre oorden: Anglo-Afghaanse oorlogen, Opiumoorlogen, Anglo-Sikh-oorlogen, Xhosa-oorlogen, Anglo-Birmese oorlogen, Krimoorlog, Anglo-Perzische oorlog, Indiase muiterij (die haar de titel "Empress" opleverde), Ashanti Wars, Zulu Wars, twee Boer Wars, Mahdist War en Boxer Rebellion naast andere militaire avonturen. De realiteit van Pax Britannica betekende veel bloedvergieten. In plaats daarvan liet ze echter al die dwaasheid over aan haar vele premiers en het Parlement, terwijl ze haar dagen doorbracht met haar eigen bezigheden ... herhaalde zwangerschappen en, door Albert aangespoord, sociale hervorming voor de lagere klassen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Engeland leed alle kwalen (en nog wat) van een industriële samenleving, en de Kroon zoals belichaamd door Victoria en Albert nam het voortouw bij het aanpakken van deze. Sommigen geloofden in de filosofie van zelfhulp, waarbij de ongelukkigen zichzelf "genezen" van wat hen ook scheelde, of het nu drank, drugs of armoede was. Maar velen geloofden dat de regering en / of de rijken moesten uitkijken om het collectieve lot van de ongewassen massa's te verbeteren. Honderden liefdadigheidsstichtingen, waarvan Victoria en / of Albert vele hun reputatie leenden, zijn in heel Engeland ontstaan. Sociale 'experimenten' zoals de utopische gemeenschappen van Robert Owens werden gelanceerd. Auteurs zoals Dickens en Thackeray brachten de situatie van de arbeidersklasse onder de aandacht. Omdat het Britse koningshuis nog enige invloed had op regeringszaken, als het simpelweg de neiging was om de opinie van het volk te beïnvloeden, woog Victoria zich in voor hervormingen zoals de basisonderwijswet (het gratis onderwijs voor elk kind tot tien jaar oud) en de wet op de huwelijksvermogens ( echtscheiding juridisch in plaats van religieus maken, en een vrouw de mogelijkheid geven om volledige controle te hebben over haar eigen burgerrechten en financiën daarna).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ondertussen wreef de interesse van Albert voor wetenschap als een manier om het lot van de mensen te verbeteren, gedeeld door veel dilettanten van de hogere klasse die iets amusants moesten doen, af aan Victoria. De Kroon moedigde en financierde zelfs soms al die Britse avonturiers die over de wereld slenteren door bergen te beklimmen, door woestijnen sjokkende en door jungles sjouwden, exotische dieren doodden of verzamelden, inheems werden bij primitieve stammen en overal hun collectieve neus in bleven steken. Rationalisme was ongebreideld en zelfs Victoria was nieuwsgierig of technologie de sociale orde kon redden en het morele verval kon controleren. Duizenden kwamen bijeen om de tentoonstellingen te zien in de Royal Horticulture Society, de Royal Society of London voor het verbeteren van de natuurlijke kennis en de grote tentoonstelling van de Works of Industry of All Nations (1851, de eerste "wereldtentoonstelling"). Wat de praktische kant betreft, leidde de 'Great Stink of 1858' de kroon om de grootste technische prestatie van het Victoriaanse Engeland te financieren: een rioleringssysteem in Londen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In december 1861 stierf Prins Albert aan buiktyfus. Diepbedroefd, de stugge en stoïcijnse Victoria kwam de rest van haar leven in rouw. Hoewel er geruchten waren dat ze enige troost putte uit John Brown's, haar Schotse knecht, toegewijde en bijna continue aanwezigheid. Wat hun relatie ook was, na de dood van Albert trok Victoria zich terug in afzondering in haar kastelen en paleizen, beperkte ze haar openbare optredens en ging ze zelden de rest van haar leven in Londen wonen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tegen de tijd dat het Gouden Jubileum van Victoria in 1887 plaatsvond, bevond het Britse rijk zich in de buurt van zijn hoogtepunt. Het was 's werelds eerste echte' superkracht ', zijn tentakels reikten in elke hoek van de samenleving, cultuur, financiën en politiek over de hele wereld. De viering, in overeenstemming met de wensen van Victoria, was gereserveerd - en moreel - bestaande uit een processie en een dankdienst in de abdij van Westminster. Toen het diamanten jubileum van Victoria dichterbij kwam, overtrof Victoria George III als de langst regerende monarch in de Engelse of Schotse (of de meeste andere) geschiedenis. Nogmaals, ze stond erop dat het Jubeljaar een feest van het rijk zou zijn in plaats van haar heerschappij. Begin januari 1901 voelde de koningin-regent Victoria zich "zwak en onwel"; ze stierf rustig op 22 januari, net zo waardig en gereserveerd in de dood als in het leven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Victoria is een beleefde en zachte jongedame, zolang ze haar zin krijgt. Maar als je haar niet op je continent laat, is ze niet geamuseerd!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Engeland (en Victoria) zijn meesters in het projecteren van Britse macht over de hele wereld naar elk continent. Aanvankelijk zal ze de Royal Naval Dockyard en haar Sea Dogs gebruiken om de controle over de zeeën te krijgen, en dan in te trekken met Redcoats tijdens het industriële tijdperk en haar posities over de hele wereld te vergrendelen. Dit uitgebreide bereik zal de verdubbelde archeologie van Engeland aanvullen, waardoor ze een grote sprong naar een cultuuroverwinning kunnen maken.</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
