<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Functies zijn elementen van het terrein of vegetatie die boven op het terrein van de zeshoek kunnen verschijnen. (Een Grassland-hex kan bijvoorbeeld Woods of Marsh bevatten.) Functies passen de productiviteit van een hexadecimaal aan en kunnen ook de hoeveelheid "bewegingspunten" (MP) veranderen die een eenheid verbruikt bij het betreden van de hex. Functies kunnen ook defensieve gevechtsbonussen of straffen bieden aan een eenheid die de zeshoek bezet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_BARRIER_REEF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kronkelend over de kust van Noordoost-Australië, is het Great Barrier Reef van 2300 km lang het grootste structuur gebouwd door levende organismen (zo veel voor door de mens gemaakte "wonderen") en kan zelfs vanuit een baan gezien worden. Gebouwd door miljarden koraalpoliepen over een half miljard jaar, het bestaat nu uit ongeveer 2900 individuele riffen en 900 eilanden, en is de thuisbasis van een ongelooflijke diversiteit aan fauna - van 30 soorten walvissen, dolfijnen en bruinvissen tot 215 soorten vogels. Helaas bedreigen vervuiling, overbevissing, toerisme en klimaatverandering de toekomst van het rif; koraalverbleking is aan het versnellen en wetenschappers schatten dat, tenzij drastische maatregelen worden genomen, het Great Barrier Reef in 2030 na Christus "onomkeerbare schade" zal hebben geleden en niet langer "geweldig" zal zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_CLIFFS_DOVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De beroemde White Cliffs of Dover bewaken het smalste deel van het Engelse Kanaal dat uitkijkt op het Europese continent. Samengesteld uit krijt met zwarte vuursteen, bereiken de kliffen op sommige plaatsen een hoogte van 110 meter (350 voet). Op een heldere dag zijn de kliffen te zien vanuit Frankrijk. Dit natuurwonder dankt zijn bekendheid net zozeer aan zijn symbolische waarde als zijn natuurlijke schoonheid, die niet eeuwig kan duren (één van beide); de rotswand verleeft ongeveer een centimeter per jaar, en af en toe breken grote stukken af ... zo worden bezoekers opgeroepen om ver van de rand te blijven (het zou gewoon niet lukken om een Engelsman van de White Cliffs of Dover te laten vallen) ).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_CRATER_LAKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>John Wesley Hillman was de eerste niet-inheemse die het meer zag, dat hij "Deep Blue Lake" noemde. Het meer heeft sindsdien een identiteitscrisis gehad, later is hij "Majesty Lake" en momenteel "Crater Lake" genoemd. de lokale Klamath-stam beschouwde het als een heilige plaats, gecreëerd tijdens de strijd tussen de hemelgod Skell en de god Llao, de god van de onderwereld. Gevormd ongeveer 7700 jaar geleden, toen de stratovulkaan Mazama in de Noord-Amerikaanse Cascade Range instortte, is het Crater Lake een diep calderameer. Aangezien er geen rivieren in of uit het meer stromen, zijn de frisse wateren het resultaat van regen en sneeuw; wetenschappers schatten dat het water slechts om de 250 jaar volledig wordt vervangen. Niet de beste plek om een kantine bij te vullen als je de glorieuze Cascade-paden bewandelt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_DEAD_SEA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De Dode Zee - bekend onder de Hebreeën van de oudheid als de "Zee van Zout" en de Arabieren als de "Zee der Dood", beide geschikt - is een zoutmeer in de Levant en de laagste landhoogte (420 meter onder de zeespiegel) ) op aarde. Met een zoutgehalte van 34,2 procent is het een van de zoutste watermassa's ter wereld ... nauwelijks een plekje in de tuin. Maar het was een van de eerste kuuroorden van de geschiedenis, populair bij Herodes de Grote, en werd verondersteld om vermeende therapieën aan te bieden voor psoriasis, rhinosinusitis, cystic fibrosis en osteoartritis. Het ontginnen van het kustgebied heeft allerlei handelsmogelijkheden geboden, van asfalt voor mummificatie tot potas voor kunstmest. De mensheid heeft de gave om de zilveren voering in alles ... zelfs de Dode Zee te vinden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EVEREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Mount Everest is 's werelds hoogste berg, 8848 meter boven de zeespiegel en onderdeel van het Himalaya-gebergte. Een van de 'verborgen valleien van de schuilplaats', aangewezen door de 9de-eeuwse boeddhistische savant Padmasambhava, en moordenaar van meer dan 250 veroveraars sinds 1922. In 1802 na Christus lanceerden de Britten de Grote Trigonometrische Survey van India met behulp van gigantische theodolieten om de hoogste te bepalen pieken in de wereld. Een halve eeuw later, in 1858, maakte de Surveyor General of India, Andrew Waugh, overtuigend bekend dat Peak XV (dat wil zeggen, Everest) de hoogste was. En avonturiers proberen het te beklimmen sinds ... "Omdat het er is."</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FLOODPLAINS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Overstromingsgebieden zijn laaggelegen gebieden die grenzen aan rivieren en die elk jaar (of vaker) overstromen en daardoor vruchtbaar zijn van bodemafzettingen en enkele van de meest productieve landbouwgronden die er zijn. Misschien wel de bekendste zijn die langs de Nijl, die het oude Egypte hielpen om een van de grootste beschavingen uit de geschiedenis te worden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FLOODPLAINS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Districten kunnen normaal gesproken niet op uiterwaarden worden gebouwd, tenzij ze als Egypte worden gespeeld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De overvloed aan bossen is cruciaal geweest voor het voortbestaan van meer dan één stam, door hout, dieren en planten te leveren die zo divers zijn dat ze tot de verbeelding spreken. Jammer genoeg heeft de beschaving ze te vaak neergehaald om ruimte te maken voor boerderijen, wegen en voorsteden ... en dan zijn er die hebzuchtige bedrijven, die rijk willen worden van vachten, boomstammen en metalen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_GALAPAGOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Islas Galapagos werd voor het eerst door een Europeaan bezocht toen de Spaanse bisschop van Panama, Fray Tomás de Berlanga, op weg naar Peru in 1535 na Christus de wind werd ingeslagen. Niemand besteedde opnieuw veel aandacht aan de geïsoleerde equatoriale archipel tot 1835 toen de HMS Beagle, met een jonge natuurkenner Charles Darwin aan boord, gebeurde terwijl hij naderingen naar de Pacifische havens in kaart bracht. Darwin wandelde rond over Charles Island en merkte op dat de schildpadden daar anders waren dan die op andere eilanden in de keten. Toen hij ze eenmaal kapot had gemaakt, vond Darwin, ondanks duidelijke variaties, een enkele soort vinken op de eilanden. Aldus ontstond de Oorsprong van de Soorten ... en het begrip van de mensheid van zo ongeveer alles biologisch (om nog te zwijgen van spiritueel) zou later nooit meer hetzelfde zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>IJs is onbegaanbaar voor schepen (meer dan enkelen zijn verdrietig geworden, vraag het maar aan de bemanning van de Titanic), en niet veel plezier voor andere reizigers. Behalve misschien de ijsberen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Donkere, verbiedende, ongebaande, dodelijke regenwouden zijn alleen voor die ontdekkingsreizigers met de vaardigheden en het uithoudingsvermogen om ze te overleven ... en autochtonen met vergiftigde darts. Regenwouden in Azië, Afrika en Zuid-Amerika hebben allerlei soorten rijkdom en voedsel verschaft, en nu dure farmaceutische producten voor de moderne beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_KILIMANJARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Volgens Ernest Hemingway staat het in Masai bekend als Ngaje Ngai, het 'Huis van God'. Het bestaat uit drie vulkanische kegels, de hoogste reikwijdte van 5.900 meter (19,340 voet) - waardoor het het hoogste punt in Afrika is en het hoogste vrijstaande berg in de wereld - het Kilimanjaro-massief ligt in het noordoosten van Tanzania. Beschouwd als een stratovulkaan, zijn twee van zijn toppen (Mawenzi en Shira) uitgestorven, terwijl de hoogste (Kibo) sluimerend is; de laatste uitbarsting dateert ongeveer 150 duizend jaar. Na meerdere mislukte pogingen werd de top van Kibo uiteindelijk in 1889 na Christus bereikt door de Duitser Hans Meyer en de Oostenrijkse Ludwig Purtscheller, die bevestigden dat Kibo inderdaad een krater had. Ondanks de daaropvolgende traipsing, werd Kibo pas in 1964 in kaart gebracht, op basis van luchtfotografie een paar jaar eerder gedaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_MARSH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Deze zoete waterrijke gebieden zijn bedekt met kruidachtige in plaats van houtachtige planten en worden over het algemeen aangetroffen langs langzaam stromende rivieren of langs meren. De thuisbasis van een ongelooflijke verscheidenheid aan waardevolle dingen, planten en dieren, groeide in sommige beschavingen, steden in moerassen en moerassen uit tot grote steden: St. Petersburg, New Orleans en de Braziliaanse in de Pantanal.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_OASIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het spul van legendes, en van vitaal belang voor degenen die ronddwalen door de woestijn, oases zitten bovenop een bron van schoon en overvloedig water. Er zijn verhalen verteld over deze prachtige buitenposten in een verder kaal en levenloos land ... en veldslagen vochten om ze onder controle te houden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PANTANAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De Pantanal wordt beschouwd als 's werelds grootste tropische wetlands, die zich uitstrekken tot maar liefst 195 duizend vierkante kilometer (ongeveer 75 duizend vierkante mijl) water, moeras, modderpoel en modder. Het is natuurlijk de thuisbasis van een uiterst divers biosysteem van flora en fauna, waaronder ongeveer 1000 soorten vogels en 480 soorten reptielen. Eeuwenlang leefde de inheemse Bororo gelukkig tussen deze, maar tegen het einde van de jaren 1800 waren ze redelijk goed vernietigd door ziekten en Braziliaanse ontdekkingsreizigers, slavenhandelaren, goudzoekers en kolonisten. Nu bevinden verschillende Braziliaanse steden zich in de Pantanal.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PIOPIOTAHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Bekend als Milford Sound door iedereen behalve die koppige inboorlingen - die het vernoemden naar de nu uitgestorven piopio-vogel - de prachtige natuurlijke fjord werd ooit door Rudyard Kipling het 'achtste wereldwonder' genoemd. Gesneden door gletsjers, stijgen de kliffen van de Nieuw-Zeelandse fjord verticaal uit het donkere water terwijl watervallen tot wel 1000 meter langs de vlakken vallen. Genegeerd door vroege ontdekkingsreizigers zoals Captain James Cook, bleef de fjord onontdekt - in ieder geval door Europeanen - tot 1812 na Christus toen het door de eerste naar een obscure plek in Wales werd vernoemd. In 1888 lag de MacKinnon Pass, die toegang gaf tot de fjord langs de Milford Track, een van de beste wandelroutes ter wereld. Nu lopen maar liefst driekwart miljoen bezoekers per jaar rond en varen over het geluid, waardoor het de meest bekende toeristische bestemming in het land is.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_TORRES_DEL_PAINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De feministe en correspondent Lady Florence Dixie beschreef de drie granieten torens als "Cleopatra's Needles" in haar boek uit 1880; ze heeft het twijfelachtige onderscheid van de "eerste buitenlandse toerist" in de regio. Helaas was ze niet de laatste, want het Torres del Paine Park heeft sinds 1985 te kampen met drie grote bosbranden als gevolg van achteloze backpackers. Gelukkig zijn de drie toppen van het Paine Massief, op 2850 meter boven zeeniveau, omringd door meren en gletsjers en waren relatief onaangetast door de vlammen. Het park zelf, dat de Torres del Paine-pieken omvat, werd in 1977 door de Chileense regering opgericht en het jaar daarop werd het park door de UNESCO uitgeroepen tot World Biosphere Reserve.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_TSINGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Nauwelijks een vakantieplek voor de kinderen, Tsingy de Bemaraha is een karst-topologie van grillige kalksteenformaties, ondermijnd met sinkholes en grotten, op het eiland Madagaskar. Samen met het aangrenzende Strict Nature Reserve (veel dieren maken hun thuis tussen de onderling vermengde torenspitsen en bossen, waaronder elf soorten lemuren), werd het in 1990 een UNESCO Werelderfgoedlocatie genoemd. Het labyrint van verticale rotsen - op plaatsen die 300 voet hoog en allemaal vlijmscherp zijn - is nauwelijks gemakkelijk te bereiken (een vijfdaagse reis van de hoofdstad van Madagaskar) en niet voor angsthazen. Naturalisten die zich in Tsingy de Bemaraha waagden, moesten op zoek naar medische hulp kruipen. Het is alleen te verwachten als tsingy het Malagasy-woord is dat betekent "waar je niet op blote voeten kunt lopen".</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_YOSEMITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Dicht bebost met pijnbomen en geflankeerd door de granieten toppen van El Capitan en Half Dome, ligt de 13 kilometer lange Yosemite-vallei in het westen van de Sierra Nevada. De oorspronkelijke bewoners, een stam van Mono Lake Paiutes, waarvan het hoofdvoedsel eikels was, waardeerden het gewoon niet; dus toen de Californische goudkoorts rusteloosheid onder de inboorlingen zag, vormde de staat het Mariposa-bataljon om ze uit te drijven. Een paar jaar later, in 1855 na Christus, organiseerde James Hutchings de eerste toeristische feesten in de vallei. De geschriften van kunstenaar-auteur Thomas Ayres genereerden interesse in Yosemite in het verre oosten van de Verenigde Staten, en al snel was er een tolweg, verschillende hotels en nieuwe wandelpaden. In 1864 verklaarde president Lincoln dat de Yosemite Valley en het nabijgelegen tractus van reusachtige sequoia's "voor altijd onvervreemdbaar zouden zijn" ... en de Verenigde Staten hadden hun eerste federaal "beschermd" natuurpark.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_COAST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kustwateren (tenzij, natuurlijk, het is een meer) wenkten vroege beschavingen om het land te verlaten, waar ze allerlei rijkdommen en goede dingen vonden om te eten. Zo hadden millennia mannen geen behoefte (of gevreesd) om uit het zicht van het land te varen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_DESERT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Over het algemeen zijn woestijnen opmerkelijk nutteloos, behalve voor die wezens en mensen die daar hebben leren leven. De ware woestijnen van de wereld - de Sahara, Gobi, Mojave, Great Victoria, en dergelijke - hebben sinds de geschiedenis mensen en beschavingen ingeslikt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_DESERT_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Nog minder aantrekkelijk dan vlakke woestijn, over het enige waar woestijnheuvels goed voor zijn, is verdedigen in een gevecht. Helaas hadden de Bedoeïenen, Toearegs, Berbers en andere woestijnstammen de neiging om hen gewoon wild op te laden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_DESERT_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Wat de geschiedenis betreft, zijn bergen onherbergzame obstakels voor beweging en bieden weinig tot geen voordeel aan een beschaving ... anders dan als barrières tegen een invasie. Ze zijn dus alleen aantrekkelijk voor fotografen, kluizenaars en bergbeklimmersoorten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_GRASS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Graslanden, gezegend met rijke en vruchtbare bodems, zijn het hart van vele beschavingen geweest en hebben gezorgd voor voedsel en open grenzen die zo noodzakelijk zijn voor uitbreiding. Helaas realiseert elke barbaar dit ook, en dus zijn graslanden door de eeuwen heen bemest met bloed.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_GRASS_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Eén manier om al die rijkdommen te beschermen, was door troepen op heuvels te zetten als ze werden aangevallen, want (totdat kogels en bommen werden uitgevonden) die de hoge grond vasthielden, was een vrij goede strategie. Zo werden de heuvels na verloop van tijd bezaaid met forten en kastelen van de beschaving, met mooie uitzichten over het omliggende platteland.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_GRASS_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Wat de geschiedenis betreft, zijn bergen onherbergzame obstakels voor beweging en bieden weinig tot geen voordeel aan een beschaving ... anders dan als barrières tegen een invasie. Ze zijn dus alleen aantrekkelijk voor fotografen, kluizenaars en bergbeklimmersoorten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_OCEAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De diepe wateren van de oceanen deden de mensheid schrikken voor een groot deel van de geschiedenis, alleen onder de indruk van de Polynesiërs en Vikingen. Maar toen Europeanen over hen heen begonnen te zeilen en alles koloniseerden, begon de wereld te krimpen ... tot vandaag, wanneer mensen ze zonder schroom oversteken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_PLAINS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Een vlakte is gewoon een groot, vlak stuk terrein, met grond niet zo rijk als vruchtbare graslanden, maar niet zo droog als woestijn. Dus, alleen gelaten (voordat al die tractoren verschijnen) zijn vlakten vaak begroeid met droge grassen en granen ... perfect voor grote kuddes dieren zoals bizons, antilopen, paarden en barbaren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_PLAINS_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Heuvels in vlakten zijn vaak oriëntatiepunten ... denk maar aan het hoogste punt in Iowa, Hawkeye Point, op een verbluffende 1670 voet (510 meter). Gezien de vlakheid die er allemaal is, geven deze wel mooie zichtlijnen voor lange afstanden over de eindeloze, saaie vergezichten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_PLAINS_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Wat de geschiedenis betreft, zijn bergen onherbergzame obstakels voor beweging en bieden weinig tot geen voordeel aan een beschaving ... anders dan als barrières tegen een invasie. Ze zijn dus alleen aantrekkelijk voor fotografen, kluizenaars en bergbeklimmersoorten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_SNOW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De geschiedenis biedt zeer weinig voorbeelden van overleven van de mens in met sneeuw bedekte gebieden in koude klimaten. Er zijn uitzonderingen, zoals de Inuit- en Tlingit-volkeren, maar sneeuwafval is geen ideale plek om een bloeiende beschaving op te bouwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_SNOW_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zeer pittoresk, zeer verkwikkend, geliefd bij skiërs en skispringers en andere dwazen. Sneeuw op heuvels is erg leuk, en heel veel plezier ... tenzij het nooit smelt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_SNOW_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Wat de geschiedenis betreft, zijn bergen onherbergzame obstakels voor beweging en bieden weinig tot geen voordeel aan een beschaving ... anders dan als barrières tegen een invasie. Ze zijn dus alleen aantrekkelijk voor fotografen, kluizenaars en bergbeklimmersoorten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_TUNDRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toendra is het halfbevroren land dat wordt aangetroffen in de koudere klimaten van de wereld. Niemand bouwt steden in de toendra tenzij ze wanhopig op zoek zijn naar grondstoffen (toendra heeft de neiging om uitgebreide minerale en petroleumafzettingen te overbruggen) ... of ze kunnen nergens anders heen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_TUNDRA_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Heuvels in toendra-landen zijn meestal kale stukken, omdat de jaarlijkse smelt de grond en zaailingen wegneemt. Door de geschiedenis heen werden de meeste steden gebouwd in de toendra echter op heuvels geplaatst ... die hielpen de wolven en de beren de straat op te houden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_TUNDRA_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Wat de geschiedenis betreft, zijn bergen onherbergzame obstakels voor beweging en bieden weinig tot geen voordeel aan een beschaving ... anders dan als barrières tegen een invasie. Ze zijn dus alleen aantrekkelijk voor fotografen, kluizenaars en bergbeklimmersoorten.</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
