<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Nadat een wijk is gebouwd, kan deze worden bevolkt met gebouwen. Gebouwen kunnen worden gebouwd via het "Productiemenu" waar wijken worden gebouwd Sommige gebouwen hebben voorwaarden, zoals andere gebouwen of technologie, deze gebouwen zullen niet zichtbaar zijn in uw productiemenu.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AIRPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Technisch gezien is een "luchthaven" een soort locatie waar vliegtuigen, helikopters, zeppelins of andere vliegtuigen kunnen opstijgen en landen. In gemeenschappelijk gebruik is een luchthaven echter een complex voor commerciële passagiersvliegtuigen, bestaande uit start- en landingsbanen, controletorens, hangers, terminals, noodvoorzieningen en zelfs parkeerstructuren. De neiging van de mens om haast te hebben heeft luchthavens tot een inherent deel van elk stadslandschap gemaakt (hoewel de meeste commerciële luchthavens nu ver weg van de stad zijn gelegen, gezien het lawaai en de vervuiling). Vóór 1930 waren de meeste luchthavens kleine vliegvelden of vliegvelden, met banen van minder dan 2000 voet. In 1939 behandelde het drukke La Guardia in New York bijna een kwart miljoen passagiers per maand; de meest recente statistieken voor luchthavenpassagiersverkeerslijst Hartsfield-Jackson in Atlanta als 's werelds drukste, met meer dan 92 miljoen die er in 2011 doorheen gingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AMPHITHEATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen brood en circussen de massa niet gelukkig hielden, was er altijd het theater om hen af te leiden. Een amfitheater is een buitenarena (het moderne gebruik van de term is nogal laks), dat dient als locatie voor uitvoeringen, sportevenementen en openbare toespraken. Hoewel er op verschillende plaatsen wel degelijk een openbaar spektakel was geweest, waren deze meestal ad hoc. Maar toen de Grieken rond 532 v.Chr. begonnen met het schrijven van toneelstukken, bouwden ze kleine structuren in de open lucht (de theatrons genaamd) om deze uit te voeren; de Romeinen, altijd op zoek om groter en beter te bouwen, creëerden het amfitheater. De Romeinen bouwden ze over hun veroverde landen, want elke buitenpost van de grens wilde beschaafd zijn. De praktijk verspreidde zich van het rijk naar andere plaatsen, want amfitheaters waren geweldige plaatsen om toneelstukken, gladiatoren- en Olympische spelen, religieuze spektakels, executies, politieke debatten, concerten en allerlei andere amusementsgelegenheden te houden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ARENA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een overdekt amfitheater ... een 'arena', van het Latijnse harena, een fijn zand dat heel goed was in het opnemen van bloed in colosseums in het Romeinse rijk. Tegenwoordig is dat vergeten door iedereen die naar arena's gaat om sportevenementen, concerten en andere uitvoeringen te bekijken (zoals politieke toespraken). Het meest onderscheidende kenmerk van een arena is dat het prestatiegebied het laagste punt in de hoofdruimte is, met zitplaatsen voor toeschouwers eromheen. Omdat de Ouden wat moeite hadden om over grote gebieden te daken, is het onbekend wat wel de eerste overdekte arena van de beschaving zou kunnen worden genoemd, hoewel het beroemde Colosseum intrekbare markiezen had om het toeschouwersgebied te bedekken. Momenteel is de grootste arena ter wereld de Philippine Arena in Bocaue, met ongeveer 55 duizend zitplaatsen. Maar waarschijnlijk de bekendste is Madison Square Garden in Manhattan, de vierde van die naam, de eerste opening in 1879 na Christus onder pacht aan P.T. Barnum. De huidige tuin, die tussen 18 en 20 duizend zit, afhankelijk van het evenement, werd in 1968 geopend en is sindsdien de thuis geweest van verdriet en geschiedenis.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ARMORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een arsenaal is de plaats waar wapens en uitrusting worden vervaardigd, gerepareerd en / of opgeslagen wanneer ze niet worden gebruikt om andere mensen te doden - d.w.z. in vredestijd. Tenzij ze van plan zijn de vijand te zien ondergaan, dragen soldaten hun wapens en wapenuitrusting gewoonlijk niet met zich mee (vooral als hun wapens lansen en hun pantserplaat waren). De eerste bewapening dateert uit de eerste professionele legers, die van Sumer en Akkad. Elk staand leger heeft sindsdien wapenuitrustingen gehad, misschien net zo eenvoudig als een goed bewaakte (zou niet doen om de gewone mensen in de gelegenheid te stellen wapens te bemachtigen) of zo uitgebreid als een productie-eenheid die musketten maakt. Omdat het niet logisch was om de wapens aan de andere kant van de stad van de troepen te hebben, was het arsenaal meestal in de buurt van de kazerne. Armouriën hebben zelfs de loop van de beschaving gevormd, om verschillende redenen: de Tower of London, Harper's Ferry, het Armory van het Kremlin, het Armory van Springfield, het Zeughaus in Berlijn, enzovoort.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BANK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hoewel er al eerder geld-geldschieters en -schatkisten waren geweest (geld smeert immers de wielen van de beschaving), begint het bankwezen in het vroege Italië van de Renaissance, in de rijke steden van het noorden, zoals Genua, Venetië, Florence, Siena en Lucca. In de 14e eeuw domineerden rijke, hebzuchtige families - de Bardi, de Medici, Peruzzi, Cerchi, Gondi en anderen - niet alleen het commerciële bankieren in hun thuisstaat, maar vestigden zij vestigingen in heel Europa. De oudste bank die nog in bedrijf is, is de Monte dei Paschi in Siena, die sinds 1472 voortdurend in bedrijf is. Het bankwezen verspreidde zich rond 1600 in het Heilige Roomse Rijk en de Noord-Europese landen, en de Europeanen namen de praktijk met zich mee om de wereld te koloniseren. Hoewel de details dramatisch zijn veranderd met de technologie, blijven de basisprincipes van de bancaire winst hetzelfde: controle- en spaarkosten, leningen en creditcards, valutaomwisselingen, fondsbeheer, enzovoort.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BARRACKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Militairen hadden huizen, hadden een baan en voedden zich en kleedden zich zelf, en voerden oorlog alleen wanneer ze door de regering werden geroepen; beroepssoldaten hadden geen huizen, oorlog was hun bezigheid, en zij kregen hun voedsel en spijkerige uniformen van de overheid. Nadat het schrijven was uitgevonden, waren professionele legers mogelijk (samen met de meeste andere dingen, inclusief koningen en beschavingen). Omdat ze geen huizen als zodanig hadden, huisvestte de kazerne ze ... meestal in de buurt van het centrum van de stad, zodat de soldaten konden reageren op elke bedreiging, extern of intern. In feite waren de kazernes permanente kampen, met voorzieningen als oefenterreinen, badruimten, medische voorzieningen, puinhallen en gymnasia toegevoegd. Vaak waren deze kazerne op zijn minst minimaal versterkt, alleen in geval van problemen. Hoe nederig het ook is, thuis is waar het hart is ... in dit geval, oorlog.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BROADCAST_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het duurde niet lang nadat de commerciële radio werd uitgezonden dat het eerste "uitzendcentrum" werd gebouwd: Broadcasting House, de thuisbasis van de British Broadcasting Corporation ('s werelds oudste en grootste), in 1932 na Christus. Een "omroepcentrum" is een complex (studio's, geluidscabines, antennes en veel esoterische elektrische apparatuur) voor het verzenden van radio- en televisiegolven naar thuisontvangers, waardoor mensen urenlang passief kunnen worden vermaakt. De BBC werd in 1922 gecharterd als een door de overheid gesteunde operatie om opbouwend amusement en informatie te leveren aan de bevolking van Groot-Brittannië. Kort daarna volgden een aantal Commonwealth-landen dezelfde aanpak, net als een handvol andere landen. In het Amerikaanse model leverden particuliere omroeporganisaties concurrerende programmering, gefinancierd door de verkoop van advertentietijd aan 'sponsors'. In 1928 hadden de Verenigde Staten drie nationale netwerken (twee in eigendom van NBC). Deze concurrerende (voor doelgroepaantallen, die zich vertalen naar reclame-inkomsten) netwerken hebben elk hun eigen broadcasting center (s) gebouwd om de elektronische woestenij te voeden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CASTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Van het Latijnse castellum is een kasteel ontworpen om de belangrijke mensen (en misschien degenen die hen dienen) te beschermen tegen hun vijanden. Omgeven door grachten en mottes, vaak met palissades en baileys en enceinte, meestal met een centrale donjon voor wanneer er echt iets mis ging, waren de grote kastelen de laatste schuilplaats in tijden van problemen. Van de muren en torens konden de toegewijde verdedigers de dood naar de aanvallers smijten ... die, als ze slim waren, gewoon de stapel belegerden totdat degenen binnenin uitgehongerd en verstandig overgeleverd waren. Historici weten niet helemaal zeker (nauwelijks verrassend) wanneer kastelen als zodanig ontstonden, maar de meeste schrijven de ontwikkeling toe aan een evolutie van de muren rondom koninklijke huizen om hen te beschermen tegen de wil van de Magyaren. Moslims en Vikingen in de 9e en 10e eeuw na Christus. Bewezen Romeinse engineeringtechnieken werden aangepast om deze buitenposten van de beschaving zo goed als onneembaar mogelijk te maken. En na verloop van tijd besloot het koningschap dat ze misschien ook wat in hun steden nodig hadden, want toen de boeren in opstand kwamen. Werkte goed genoeg, totdat die boeren buskruit hadden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CATHEDRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen er katholieke kerken waren op elk kruispunt in Italië, besloten sommige bisschoppen dat ze iets grootser moesten doen om de zetel te zijn van elk diocees of episcopaat. Aldus, de kathedraal - van de Latijnse katheder die "zetel" of "stoel" betekent. Het concept van kathedralen begint in 313 na Christus, toen keizer Constantijn het christendom adopteerde; daarmee ging het christendom van een minderwaardig geloof naar de religie van Rome, en de bisschoppen waren min of meer bereid om de taken en de waardigheid van magistraten in het hele rijk over te nemen. Omdat de oude Romeinse magistraten een troon hadden gehuisvest in een zeer versierde hal (basiliek), begonnen de bisschoppen (die nog nooit eerder hadden gezeten terwijl ze hun kudde voorzaten) kathedralen te bouwen, enorme gebouwen ontworpen om indruk te maken de boeren met de glorie van God. Met geld, materialen en arbeid "gedoneerd" door de trouwe boeren, duurden deze vaak een heel leven om te bouwen ... maar behoren tot enkele van de meest indrukwekkende structuren in alle beschavingen. De eerste kathedraal was die van Aquileia (ca. 319) en ze zijn nog niet gestopt met de bouw ervan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Voor het eerst gezien rond de negende eeuw vGT zijn de eerste Zarathoestraanse structuren genaamd 'Dar-e Mehr' verbonden met het concept 'Atar' ('heilig vuur'). Het vuur en het schone water in het centrum van de Dar-e Mehr worden niet vereerd, maar in plaats daarvan een middel om rituele zuiverheid te verkrijgen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een tempel zou worden genoemd, afhankelijk van het type vuur dat van binnen is gehuisvest, met het heiligste wezen het 'Vuur van de Overwinning' of 'Atash Behram', waarbij 32 priesters en een jaar van brandend vuur uit 16 geheiligde bronnen nodig zijn om als gewijd te worden beschouwd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Deze tempels, meestal gebouwd op een heuvel of hoger, bevatten geritualiseerde vlammen gehuisvest in een kamer genaamd de atashgah. Als je echter een niet-gelovige bent, verwacht dan niet om de atashgah of de vlam binnen te zien: de traditie dicteert dat alleen de gelovigen het heilige vuur mogen zien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ELECTRONICS_FACTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Met de opkomst van consumentenelektronica explodeerde in de late 20e eeuw de markt voor allerlei gadgets en gadgets voor entertainment, communicatie en tijdverspilling. De Consumer Electronics Association schatte dat de verkoop van elektronica voor persoonlijk gebruik - van computers tot MP3-spelers, rekenmachines tot digitale camera's, enzovoort - in 2007 AD meer dan 150 miljard dollar bedroeg. Om deze postmoderne verslaving te voeden, assembleren halfgeschoolde arbeiders in uitgestrekte elektronicafabrieken gestandaardiseerde onderdelen in een steeds toenemende stroom van nieuwe producten. Toonaangevend in deze vloedgolf is Japan, met de grootste elektronica-industrie ter wereld, hoewel zowel Zuid-Korea als China steeds concurrerender worden. De eerste "moderne" elektronica-fabriek werd gebouwd door Sony, opgericht in 1946 AD. In de jaren vijftig pioneerden Japanse ingenieurs commerciële toepassingen voor de transistor en in de jaren 70 en 80 voor de halfgeleider. Japanse innovaties op het gebied van miniaturisatie en het standaardiseren van elektronica-industrie hebben hun fabrieken het meest winstgevend gehouden in het meest concurrerende gebied van ooit gezien consumentisme.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FACTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De industriële revolutie kwam over de beschaving en al die dingen die ooit met de hand zijn gemaakt, worden snel in fabrieken gemaakt ... en in grote hoeveelheden. De workshops, waar meester-vakmensen met trots de dingen maakten, maakten plaats voor de assemblagelijn en de massaproductie van gestandaardiseerde producten. De Engelsman Richard Arkwright wordt gecrediteerd met het maken van het prototype voor de moderne fabriek; in 1769 patenteerde hij het 'waterframe', een water aangedreven spinapparaat, en bouwde hij Cromford Mill in Derbyshire. In het proces verving hij geschoolde arbeiders (op draaiende wielen) door ongeschoolde migranten die sneller meer garen konden produceren (hoewel van mindere kwaliteit); in feite maakte Arkwright werknemers een vervangbaar product in zijn fabriek. Al snel kopieerden anderen de formule en het werd toegepast op andere industrieën omdat technologie stoom en vervolgens elektriciteit naar de werkplaatsen bracht. De laatste stap in de industrialisering van de werkplaats: Henry Ford revolutioneerde de fabrieksproductie met de eerste assemblagelijn in 1913, die in staat was om een Model T Ford te produceren met uitwisselbare onderdelen in 93 minuten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FILM_STUDIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De 'Black Maria', een met tarpapers bedekte hut in West Orange, New Jersey, gebouwd door Thomas Edison in 1893 na Christus, zou genereus de eerste 'filmstudio' kunnen worden genoemd; daar gebruikte Edison film om de capriolen van vaudeville en theateracteurs te tonen aan het publiek in penny arcades, ongebruikte theaters en kermis tenten. In 1909 huurde Edwin Thanhouser een oude ijsbaan en maakte commerciële films, ongeveer 1086 tussen 1910 en 1917. Ondertussen in Europa, studio's zoals Pathé (Frankrijk), Münchner Lichtspielkunst AG (Beieren). Mosfilm (Rusland) en Ealing Studios (VK) werden opgericht. Maar om onverklaarbare redenen ontsproot een aantal studio's in en rond Los Angeles (de beste verklaring was dat natuurlijk zonlicht het beste was voor de ruwe filmcamera's van die tijd), de eerste was Nestor Studios in 1911. Tegen 1920 waren er waren een dozijn in gebruik in de voorstad van Hollywood, waar de film de mijl in reed om de nieuwste escapistische verslaving van de beschaving te voeden. Hoewel filmstudio's grotendeels passé zijn (de meeste productie vindt "op locatie" plaats), blijven sommige studio's in vreemde hoeken van de wereld in bedrijf.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GRANARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen de landbouw eenmaal echt van de grond kwam, moest er ergens een overschot aan graan worden aangebracht om het te beschermen tegen ratten, insecten en andere mensen. De oudste graanschuren die nog zijn ontbloot, stammen uit de periode van de neolithische periode in de vallei van de Jordaan, c. 9500 voor Christus. In de Indusvallei, de oudste datum tot 6000 v. Chr., Bewaarden de Egyptenaren tegen die tijd ook overtollig graan in "silo" -kuilen als een afdekking tegen slechte oogsten. In Oost-Azië bouwden de Yangshao in China rond 5000 voor Christus verhoogde graanschuren langs de Gele Rivier en uiteindelijk kwamen de Koreanen (circa 1000 voor Christus) en de Japanners (ca. 800 voor Christus) er ook achter. In moderne tijden zijn graanschuren - zoals al het andere - groter, geautomatiseerd en complexer geworden; Vooral de rijke landerijen van de Verenigde Staten en Rusland zijn bezaaid met enorme silo's en graanelevatoren om de wemelende massa's van de beschaving te helpen voeden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GURDWARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een gurdwara (wat "de toegang tot de goeroe" betekent) is een Sikh-tempel, hoewel die van alle geloven welkom is om op hun eigen manier daar te aanbidden. De gurdwara heeft van oudsher een grote hal (de Darbar Sahib) waar de Guru Granth Sahib wordt getoond en een Langar waar bezoekers kunnen genieten van het gratis voedsel dat wordt aangeboden door de Sikh-gemeenschap. Het egalitaire complex kan ook een kinderdagverblijf, bibliotheek, ziekenhuis en / of klaslokalen hebben. De allereerste Sikh-goeroe, Nanak Dev Ji, bouwde de allereerste gurdwara in 1521 na Christus aan de oevers van de Ravi-rivier van de Punjab ... zo heeft de legende het. De eerste gurdwaras waren de plaatsen voor de gelovigen om zich te verzamelen om de huidige goeroe te horen spreken en hymnen te zingen voor Waheguru (losjes, "God"). Het was de zesde Sikh-goeroe die uiteindelijk dergelijke plaatsen de naam 'gurdwara' gaf. Aangezien meditatie en de studie van de Schriften centraal staan in het Sikhisme, is de gurdwara van vitaal belang voor de 'juiste' morele en spirituele ontwikkeling van een Sikh.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_HANGAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Schepen hebben dokken nodig; vliegtuigen hebben hangars nodig. Er werd snel ontdekt dat het vroege zwaar-luchtvliegtuig de neiging had bescherming te behoeven tegen het weer, reparatie en constant onderhoud, en dit alles kon het best gebeuren in holle structuren gemaakt van hout en stof (nu zijn vrijwel alle hangars gemaakt van metaal en / of beton). Hoe groter het vliegtuig, hoe groter de hangar; XXL-hangars (meer dan 120 meter breed) worden gebruikt om 's werelds grootste vliegtuigen te huisvesten: de Airbus A380, Antonov 225 en Boeing 747. Maar de grootste hangars in de beschaving waren die gebouwd voor de zeppelins en luchtschepen, zoals de Hangar van de US Navy 1 gevestigd in Lakehurst (de plaats van de ramp van Hindenburg). Van de S tot de XXL zijn hangars van vitaal belang voor de operaties van militaire vliegvelden en civiele luchthavens in dit snelle tijdperk (dus, hangars zijn hoofddoelwitten in elke moderne oorlog).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_LIBRARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen de geletterdheid eenmaal op de beschaving vast zat, was het onvermijdelijk dat leesmateriaal (boeken, tijdschriften, kaarten, kranten, rollen, tablets, allerlei documenten) op één plaats verzameld moest worden - een bibliotheek. De eerste bibliotheken, die van Sumer dateren uit ongeveer 2600 voor Christus, waren archieven van kleitabletten bedekt met spijkerschrift. Meer dan 30.000 kleitabletten zijn opgegraven in de bibliotheek van Assurbanipal in Nineveh, inclusief het Gilgamesh-epos. De bibliotheek van Alexandrië was de grootste en belangrijkste bibliotheek in de klassieke wereld, maar deze is verbrand - een lot dat de meeste grote bibliotheken lijden, lijkt het. Terwijl Europa zich in een donkere periode stortte, floreerden bibliotheken onder de moslim-Arabieren, wier ontwikkeling van de papierproductie aanzienlijk hielp bij het verwerven van teksten uit de bekende wereld. Hoewel veel van deze historische bibliotheken voor iedereen toegankelijk waren, kwam de oprichting van gratis openbare bibliotheken met de British Public Libraries Act van 1850, een zegen voor de geletterden (ongeveer 76% in 1870) ongeacht hun lage geboorte.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_LIGHTHOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De zee is een gevaarlijke plaats, vol met ondiepten, ondiepten, riffen en rotsen die wachten om het onoplettende schip te verdriet te doen. En de vermoeide bemanning kan het moeilijk vinden om een veilige haven te vinden. Dus, in de oudheid, niet lang nadat de mannen begonnen te zeilen, werden signaalvuren aangestoken om het schip van gevaar naar bakboord te leiden; aangezien dergelijke signaalbranden zelfs nog meer zichtbaar zouden zijn als ze werden verheven, begonnen "vuurtorens" te worden gebouwd door de eerste zeevaartbeschavingen op de voorschansen. De beroemdste van de oude: de Pharos in Alexandrië, natuurlijk, die schepen leidde naar wat eens de drukste zeehaven van de wereld was. Sedert tweeduizend jaar werden vuurtorens gebouwd waar zeilers niet moesten verdrinken en ladingen niet verloren zouden gaan. Steen, hout en baksteen hebben plaatsgemaakt voor staal- en betonconstructies en vuur heeft plaats gemaakt voor booglampen, maar het principe blijft hetzelfde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MADRASA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een madrasa (madrasah in het Arabisch of medrese in het Turks) is een seculiere instelling van onderwijs, hoewel vaak met een religieuze component. Madrasas zou zich specialiseren in geneeskunde, rechten, wetenschappen, filosofie, religie of de opvoeding van (gruwelen) vrouwen. Anderen onderwezen ook logica, wereldgeschiedenis, vreemde talen, wiskunde, kunst en vergelijkende literatuur. De eerste madrasa, de Gama'at al-Qarawiyyn, werd in 859 na Christus gesticht door Fatimah al-Fihri, de dochter van een rijke handelaar. Tijdens de heerschappij van de Fatimid-, Ayyubid- en Mamluk-dynastieën verspreidde de praktijk van het sponsoren van madrasa's door de heersende, rijke elite zich over Egypte en het Midden-Oosten. De eerste Ottomaanse madrasa werd gesticht in 1331 in Iznik en volgde de tradities van de soennitische islam. De madrasa's van de Turken en Arabieren zouden, terwijl Europa door de donkere Middeleeuwen strompelde, het beste van de westerse kennis levend houden en het mengen met dat van het Oosten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Of het nu een souk (Arabisch), een bazaar (Perzisch), een mercado (Spaans) of een palengke (Filipijns) wordt genoemd, de markten zijn er al sinds de boeren overschotten hadden en handelaren waren in staat om te verkopen aan stedelingen. Hoewel primitieve markten mogelijk op een ruilsysteem hebben geopereerd, was het de opkomst van schrijven en munten waardoor markten winstgevend en zelfs onmisbaar voor de beschaving werden. Markten bevonden zich in steden, zowel vervoersknooppunten als verbruikscentra, zelfs wanneer deze laatste buiten de gebaande paden waren. Marktplaatsen in Thebe, Babylon, Athene, Rome, Bangkok, Marrakech, Londen, Delhi, op alle plaatsen en in alle tijden, boden het exotische, innovatieve en alledaagse te koop aan. Hun vorm en stijl kunnen dramatisch verschillen - drijvende markten, overdekte markten, straatmarkten, nachtmarkten, marktpleinen, ad infinitum - maar de intentie is hetzelfde: winst maken voor de standhouders.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MEETING_HOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In tegenstelling tot de prachtige kathedralen en kerken van de katholieke kerk, dachten de protestanten dat de eredienst serieus en niet door kunst zou zijn. Vandaar dat sommige congregationalisten werden vereerd in ontmoetingshuizen - eenvoudige, onopgesmukte gebouwen gebouwd met lokale middelen (meestal hout en steen). In de Nieuwe Wereld was het sociale en culturele centrum voor de meeste van de Protestantse koloniën het ontmoetingshuis, dat zowel diende als een plaats van aanbidding en van openbaar vertoog voor de kolonisten. Voor veel vroege Quaker, Mennonite, Unitarian, Puriteinse, Baptisten en andere vrome types diende het vergaderhuis ook als de de facto gemeentehuis, waar politieke debatten, stemmen en beslissingen werden gevoerd. Overal langs de kolonies van de Atlantische kust was het eerste openbare gebouw dat omhoog moest gaan meestal het ontmoetingshuis. Toen de scheiding van kerk en staat eenmaal een wijdverbreide opdrachtgever werd in de nieuwe Verenigde Staten, werden die ontmoetingshuizen allemaal omgezet in gemeentehuizen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MILITARY_ACADEMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Als een beschaving een professioneel leger wil hebben, dan heeft het professionals nodig om het te runnen. (Het helpt, maar garandeert zeker niet dat dat dure leger toch niet verspild wordt.) Een militaire academie is een instituut van "hoger" leren in de "kunst" van oorlog, gewijd aan trainingsofficieren. De eerste militaire academies werden in het begin van de 17e eeuw in Europa (de oudste, de Koninklijke Militaire Academie in Woolwich in 1720 na Christus) opgericht om officieren in de "technische" takken van het leger te trainen, zoals de ingenieurs en de artillerie. In Frankrijk werd de École Royale Militaire opgericht in 1751, de eerste die een algemene militaire opleiding bood. Binnen een generatie hadden Pruisen, Rusland, Oostenrijk, Zweden en de meeste van de mindere Europese staten militaire academies die legerofficieren afsloten. En waarom niet beginnen met het onderwijzen van jongens de manieren van oorlog ook, zodat particuliere internaten voor pre-collegiale cadetten werden gevestigd in het Verenigd Koninkrijk (zoals Welbeck College), Frankrijk (Saint-Cyr bijvoorbeeld), de Verenigde Staten (Valley Forge Militaire Academie en anderen), Rusland (de Suvorov militaire scholen) en elders.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MONUMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Omdat mensen een vergeetachtig soort lijken te zijn - of misschien gewoon egoïstisch - hebben ze monumenten neergezet om allerlei soorten dingen te herdenken - "belangrijke" mensen, evenementen, militaire overwinningen, goden of zelfs fictieve personages (zoals die aan Peter Pan in Kensington Gardens). Ze lijken het vooral leuk te vinden om ze in het midden van steden op te steken, dus iedereen moet ze zien en rondlopen of rondrijden. Monumenten zijn er in alle soorten en maten, mooi en afschuwelijk. Triomfantelijke bogen, zuilen, obelisken, gedenktekens en cenotafen zijn te vinden in bijna elke grote stedelijke metropool, die de inwoners zogenaamd burgerlijke en nationale trots zou bezorgen. Of, zoals meestal het geval is, dienen als broedplaatsen voor duiven en herkenbare achtergronden voor toeristische snapshots.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MOSQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Er zijn strenge eisen en normen in islamitische fiqh voor een gebouw als een moskee, en die plaatsen van aanbidding die daar niet aan voldoen, zijn slechts musallas ('verzamelhuizen'). Volgens de Sharia-wetgeving, als een moskee formeel als een heilige plaats is aangewezen, blijft dat zo tot de Dag des Oordeels (Yawm ad-Din). De oudste en grootste moskee ter wereld, de Masjid al-Haram, werd rond 638 nC in de stad Mekka gebouwd; het omvat de heilige plaats van de Ka'aba, de heiligste van alle locaties in de islam. De profeet zelf heeft andere moskeeën opgericht, met name die in Medina. Vanaf daar werden moskeeën - met hun kenmerkende koepels, minaretten en gebedshuizen onder toezicht van een imam - in de 7e eeuw gedragen door de zwaarden van de gelovigen in Arabië, het Midden-Oosten en Noord-Afrika. De eerste moskee gebouwd in het Verre Oosten - die in Xi'an - dateert naar verluidt uit het midden van de 8e eeuw. Een plek van gebed, naastenliefde en leren, de moskee is het fysieke hart van de islamitische beschaving.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MUSEUM_ART_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Kunstmusea (of kunstgalerijen) zijn openbare ruimtes - betaald door het publiek, meestal in de vorm van belastingen - om kunstwerken te huisvesten die bedoeld zijn om de massa's te stichten en te verheffen. De kunstvoorwerpen kunnen vele vormen aannemen: schilderijen, schetsen, sculpturen, keramiek, metaalbewerking, prenten en nu zelfs video. Misschien vond de eerste dergelijke poging om hoge cultuur voor het publiek te brengen plaats in 1671 AD, het Amerbach-kabinet in Basel (nu het Kunstmuseum). Maar het hele idee van dergelijke collecties voor openbare opbouw is tijdens de Renaissance echt van de grond gekomen, met onder meer de Capitoline-, Vaticaan- en Uffizi-galerijen. De 1700s zagen een nieuwe golf van iconische collecties opengaan: de Hermitage, het Prado, het Louvre en het eerste Amerikaanse museum, het Charleston Museum, in 1773. Het Louvre werd opgericht in 1793, kort na de Franse Revolutie toen de koninklijke kunstcollectie werd uitgeroepen tot eigendom van het volk, beginnend met de trend om kunst uit de greep van de rijken te verwijderen en het op smaakvolle wijze tentoon te stellen voor het publiek om naar te staren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MUSEUM_ARTIFACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Mensen genereren veel rotzooi. Ze zijn ook gefascineerd door oude rommel en zo gecreëerde musea. Een museum is een gebouw dat is ontworpen om de meest waardevolle bezittingen van de beschaving voor het publiek te kunnen bekijken. Er zijn musea met kunstverzamelingen en er zijn musea met fossielen, voorwerpen van historisch belang of curiositeiten uit de popcultuur. Er zijn ook musea die kostuums, juwelen, wapens, gadgets of vrijwel al het andere huisvesten dat van belang kan zijn voor de mensen die door hun zalen gaan. De oudste bekende verzameling curiositeiten die te zien was, was die van Ennigaldi-Nanna's Museum, c. 530 v.Chr., Met voldoende verkeer om labels voor de items te rechtvaardigen (een aanwijzing voor archeologen dat de ruïne een museum was). Maar het hele idee van dergelijke verzamelingen voor openbare opbouw nam echt toe tijdens de Verlichting, met de Koninklijke Wapenaren in de Tower of London, het Musée des Beaux-Arts et d'Archeologie in Besancon en de Kunstkamera in Sint-Petersburg die werd opgericht. Deze en andere musea zijn nu bijna net zo historisch als de rommel die ze tonen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PAGODA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Technisch gezien is een "pagode" een bouwstijl - een gelaagde toren met overhangende dakrand - in plaats van een gebouw, maar voor de niet-verlichte mensen is het de verzamelnaam geworden voor religieuze structuren in het Verre Oosten, meestal boeddhistisch maar ook taoïstisch, Shinto en confucianistisch. De oorsprong van de pagodastructuur kan worden herleid tot de stoepa's van de 3e eeuw v.Chr. Nepal. Van daaruit verspreidde de bouwstijl zich over China en Oost-Azië, waar de boeddhisten het gebruikten voor hun gebouwen met heilige relikwieën en teksten. Voor boeddhistische zendelingen, pelgrims en priesters, werden deze pagodes de centra van hun geloof op aarde met beelden van Gautama Boeddha prominent en overvloedig. De bouwmaterialen en decoratie, van onopgesmukt tot sierlijk, varieerden sterk van regio tot regio en geloof tot geloof. Maar pagodes hebben van oudsher een oneven aantal niveaus, met als opvallende uitzondering de 163 voet "pagoda folly" die Sir William Chambers in Kew Gardens in Londen in 1762 bouwde en slim door de Engelsen werd bedacht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PALACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zodra een hoofdman erin slaagde een koning te worden, begon hij (of zij) waanvoorstellingen van grootsheid te krijgen; leven in een hut zoals iedereen dat gewoon niet zou doen. Een paleis is de residentie van de heerser van een beschaving. De term is enigszins anachronistisch, omdat allerlei dingen tegenwoordig "paleizen" worden genoemd, zelfs gokcasino's. Momenteel leven de meeste heersers in sierlijke gebouwen die zoiets als 'het Witte Huis' of 'Regeringshuis' worden genoemd, maar het effect is hetzelfde. Paleizen (en hun moderne equivalenten) zijn ontworpen om drie dingen te doen: om de heerser toegang te geven tot de mensen en communicatie nodig om te regeren, om de leider te beschermen tegen aanvallen, en om indruk te maken op onderwerpen en buitenlandse bezoekers, het belang van de leider en verbluffende hybris .</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_POWER_PLANT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het enige doel van een energiecentrale (of krachtcentrale, opwekkingsinstallatie of energiecentrale) - of het nu om hydro-, nucleaire, zonne-, op fossiele brandstoffen gestookte, getijde of andere - is, is om de vraatzuchtige eetlust te voeden voor elektriciteit die de beschaving heeft ontwikkeld over de afgelopen 160 jaar. Wat de vorm ook is, het principe is hetzelfde: zet de ene soort energie om in een andere, zodat mensen kunnen genieten van hun comfort. De eerste energiecentrale werd ontworpen en gebouwd door Baron William Armstrong in 1868 AD (toen wetenschappers nog steeds speelden met elektriciteit in laboratoria) in Cragside; water uit een meer werd gebruikt om de dynamo's te draaien, en de resulterende lichten op elektriciteit, verwarming, warmwaterkachels, een lift en andere vreemde apparaten in zijn huizen in de buurt. In januari 1882 kwam de eerste openbare elektriciteitscentrale online in Londen en in september begon het Pearl Street Station in New York City met de levering van elektriciteit aan Lower Manhattan. Hoewel het Pearl Street Station in 1890 afbrandde, was het te laat - mensen waren verslaafd aan elektrische lampen en nu zijn meer dan 7300 energiecentrales alleen actief in de Verenigde Staten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_RESEARCH_LAB_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een onderzoekslaboratorium is een instituut dat zich toelegt op de geavanceerde studie van een onderwerp, zoals geneeskunde, natuurkunde, scheikunde, robotica, schone energie of nieuwe producten voor tv-infolercials. Dergelijke laboratoria kunnen door de overheid worden gefinancierd of worden beheerd door rijke bedrijven die winst zoeken; onderzoekslaboratoria kunnen aan universiteiten zijn verbonden of ze kunnen onafhankelijk zijn van academische grenzen en ethiek. Het is vrij duidelijk dat "efficiënte" onderzoekslaboratoria de toekomst zijn van onderzoek in elke discipline. Terwijl het begrip van de beschaving van de wereld is gevorderd, zijn de dagen van de toegewijde wetenschapper die alleen in zijn of haar kelder werkt en schreeuwend "Eureka!" Bijna voorbij. Ongeacht welk begrip de mensheid van de natuurlijke wereld mag hebben, welk nieuw technologisch speeltje zijn aandacht ook trekt, welke verbetering van zijn dagelijks leven ook mag komen, welke gruwelen ook worden losgelaten, het zal waarschijnlijk uit een onderzoekslaboratorium komen, groot (CERN's Large Hadron Collider) of klein (computersimulatiemodellering).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SEAPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De sites van oude havens werden geselecteerd om de toegang tot land- of rivierroutes te optimaliseren, de verankerde scheepvaart te beschermen en de havengelden te maximaliseren - Guangzhou in Qin China, Piraeus voor Athene, Canopus en Alexandrië in Egypte, Lothal for the Harappan, Rome's Ostia Antica. Meer dan alleen een haven, bood een zeehaven alle benodigdheden voor zeeschepen en hun bemanningen: touwwerk- en timmerwerkplaatsen, dokken en uitglijden, bars en bordelen, magazijnen, enzovoort. De zeehavens van Europa waren de lanceerpunten voor de exploratie en kolonisatie van de wereld, evenals de marinebases die prominent aanwezig zijn in de militaire geschiedenis. Commerciële rijken namen toe en vielen gebonden aan het lot van hun zeehavens: Phoenicia, Srivijaya, Portugal en anderen. Hoewel ze minder vaak voorkwamen dan die voor de zeeën, gaven binnenhavens zoals New Orleans of Calcutta enorme gebieden toegang tot de oceanen. Today the great ports of the world – Port Said, Hamburg, Shanghai, Melbourne, Santos, Hong Kong, Los Angeles and Vancouver, to name a few – are a forest of cranes, a maze of roads and rail, a city of warehouses and storage tanks, all devoted to making a profit from export and import.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SEWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zet voldoende mensen en dieren op één plek, effen de straten, laat het regenen ... en de noodzaak voor een rioleringssysteem wordt duidelijk. Dat deed het tenminste voor de Indiërs; de oudste overdekte riolen blootgelegd door archeologen zijn gevonden in de ruïnes van de beschaving van de Indusvallei. Waar de afvoer van het afvalwater en riolering was altijd een probleem; de grote Cloaca Maxima in het oude Rome, beschouwd als een technisch wonder, leeggemaakt in de rivier de Tiber (hopelijk stroomafwaarts van waar het drinkwater van de stad werd verkregen). Op veel plaatsen was een natuurlijke waterweg overdekt en diende het als het rioolstelsel; De riviervloot van Londen is er zo één. Met de komst van de Industriële Revolutie, en de explosieve groei van steden, hebben tijdens het begin van de 19e eeuw veel civiele ingenieurs aangedrongen op de bouw van geïntegreerde, doelgerichte water- en rioleringssystemen; de "Great Stink" van 1858 in Londen resulteerde in het eerste "moderne" rioolstelsel, gefinancierd door het parlement, en werd sindsdien de basis voor alle rioolinnovaties.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHIPYARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De vroegst bekende scheepswerven - daterend c. 2400 voor Christus - zijn gevonden in de ruïnes van Lothal in de deelstaat Gujarat, India. Naupactus betekent "scheepswerf" in het Grieks; het is niet verwonderlijk dat die oude stad bekend stond om het bouwen van oorlogsschepen. Elk land met pretenties om een rijk te zijn had zijn scheepswerven. Schepen waren een van de eerste dingen die massaal werden geproduceerd; eeuwen voor de wondere industriële revolutie was het Arsenaal in Venetië in staat om op een dag een koopvaardij- of oorlogsschip te produceren, met behulp van voorgefabriceerde en gestandaardiseerde onderdelen op een assemblagelijn. Met de komst van ijzer- en staalschepen werden scheepswerven meer als fabrieken dan ooit, met enorme droogdokken om de grootste zeeschepen ooit te bouwen ... maar het duurde meer dan een dag. Op de uitgestrekte Harland &amp; Wolff scheepswerf in Belfast werd de RMS Titanic in maart 1909 neergelegd maar niet gelanceerd tot mei 1911, met bijna een jaar tot aan de voltooiing en zijn noodlottige maidentrip.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHRINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Om een god (of godin) te sussen, moet je een altaar plaatsen. Of het nu simpel is - een grote rots in een boskap naast een beekje - of uitgebreid - een marmeren bouwwerk van stijgende bogen en geribbelde zuilen - het doel is hetzelfde: ergens waar de gelovigen pelgrimstochten en offers kunnen maken. Onvermijdelijk was de plek waar een profeet (of misschien alleen een heilige) een wonder deed, een openbaring had, tot de massa sprak, of opging naar een of andere vorm van de hemel, het landschap van de beschaving is doorspekt met heiligdommen. Deze heilige plaatsen zijn het spul van bijna elke religie, maar worden meestal afgebroken wanneer een nieuwe religie de omgeving overneemt en een nieuwe god moet worden gerustgesteld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STABLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Wat de kazerne was voor cavaleriemilitairen, stallen waren voor hun rijdieren. Inderdaad, de paarden en muilezels van het leger waren over het algemeen beter af dan die boeren die voor hen zorgden. Op de meeste plaatsen omvatten de stallen ook de barakken van de cavalerie-eenheid, van het keizerlijke Romeinse turma tot de Britse huishoudelijke cavalerie. Naast de kraampjes, pieren, voederopslagruimten, grooms 'kwartieren (tenzij ze met de paarden sliepen), zorgden de militaire stallen ook voor grote omheiningen voor training en oefening, en natuurlijk waren er de dierenverblijven. Na verloop van tijd, op sommige plaatsen zoals Engeland, kwam de term 'stabiel' zelfs voor op het hoofdkwartier van een cavalerieregiment. Naast de militaire stallen van het land waren er vaak koninklijke stallen en stallen, waar de persoonlijke riemen en koetsen van de monarch werden bewaard; deze hadden gewoonlijk een of andere vorm van bereden koninklijke wacht die binnen gestationeerd was. Tegenwoordig zijn de meeste cavalerie-stallen vervangen door de minder glamoureuze "motorzwembaden".</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STADIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een stadion is een betere versie van het Colosseum, met een bredere selectie aan snacks en meer toiletten. Het oudst bekende stadion, een openluchtlocatie gewijd aan het aanbidden van sportwedstrijden, was in het westen van de Peloponnesos en diende als de plaats van de oude Olympische Spelen, die eerst c. 776 v.Chr. Griekse en Romeinse stadions zijn gevonden in de ruïnes van veel steden, een bewijs van hun concurrentiecultuur. Met de groei van vrije tijd en de populariteit van georganiseerde sporten in het Victoriaanse tijdperk - met name voetbal (voetbal voor de onbeschaafden) in Europa en honkbal in Amerika - werden stadions in een razend tempo over de hele wereld aangelegd. De meeste van die stadions met een industriële leeftijd waren gebouwd van hout, zoals die op Lansdowne Road in Dublin (1872-2006) of de South End Grounds in Boston (1871-1914). Tegenwoordig kunnen moderne betonnen en stalen stadions meer dan 100 duizend schreeuwende, aanstootgevende fans bevatten voor een sportwedstrijd, een rockconcert of een politieke rally.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STAR_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Toen het kanon kwam vechten, stonden die oude, hoge, rechte stadsmuren niet goed op. Dankzij de niet-aflatende oorlogsvoering in Italië tijdens de Renaissance, ontwikkelden militaire ingenieurs daar in het midden van de 15e eeuw na Christus het "sterfort" (meer correct, de spoortaal). Het ontwerp van een stervesting is te zien aan de hand van een schets: een vlakke, lage en dikke en met hellingen ommuurde structuur bestaande uit vele driehoekige bastions, zo gepositioneerd dat ze elkaar dekken, allemaal omringd door een glacis om kanonskogels af te buigen en een sloot om infanterie af te schrikken. Sterrenforten werden door Michelangelo gebruikt in zijn defensieve ontwerpen voor Florence, en later werden de concepten verfijnd door de ingenieur Peruzzi (voor Siena) en door de auteur Scamozzi. Tegen de vaak binnendringende Fransen en Habsburgers vervluchtten Italiaanse steden al snel de traditionele vestingwerken en omringden ze hun steden met sterrenforten. Het doeltreffende ontwerp verspreidde zich in de jaren 1530 en 1540 uit Italië om de norm te worden in heel Europa tegen de tijd van de grote militaire ingenieur Vauban.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STAVE_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Nadat ze hun heidense manieren voorbij waren gegaan, waren staafkerken houten, post-en-balk constructies gebouwd in heel middeleeuws Scandinavië, zodra de Vikingen bekeerd waren tot het christendom. Alleen al in Zweden zijn naar schatting meer dan duizend staafkerkjes verspreid, waarvan de oudste dateert uit het midden van de jaren 1100. Naast hun religieuze functie dienden deze vaak als vergaderzalen, culturele centra, gerechtsgebouwen en zelfs als marktplaatsen. Vroege staafkerken waren palissadeconstructies, met steile hellende daken om de zware sneeuwval af te werpen. De kerken hadden gedetailleerd houtsnijwerk, meestal christelijk van opzet, maar af en toe beelten ze voor-christelijke helden en mythen. Later werden alleen de hoekpalen in de aarde geplaatst, met planken die het frame bedekten. Momenteel blijven 30 staafkerkjes staan, op twee na in Noorwegen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STOCK_EXCHANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Er zijn beurzen voor mensen die graag op een geraffineerde manier gokken, speculerend over de opkomst en ondergang van de waarde van "aandelen" - aandelen van eigendom in "beursgenoteerde" bedrijven. Met advies van effectenmakelaars, die altijd een vergoeding krijgen, kan iedereen autorijden en handelen in aandelen, obligaties of andere effecten. De praktijk heeft zijn oorsprong in de creatie van verhandelbare obligaties door Italiaanse banken in de Renaissance, een crediteurbelang in een bedrijf of onderneming (zoals een handelsreis). De Nederlands-Indische Compagnie, opgericht in 1602 na Christus, was de eerste onderneming die aandelen te koop aanbracht en vertraagde dividenden (een deel van haar jaarlijkse winst) bood voor speculatieve investeringen door iedereen die het zich kon veroorloven om te kopen. Al die nieuwe middenklassers konden het niet laten en al snel deden andere bedrijven hetzelfde. Mettertijd begon een Engelsman met een dubieuze reputatie genaamd John Castaing, opererend vanuit Jonathan's Coffee House, een reguliere lijst met aandelen- en grondstoffenprijzen te plaatsen en als makelaar hierin tegen betaling; dit markeert het begin van de London Stock Exchange. De praktijk bestaat, ondanks de South Seas Bubble en de Tulip Mania en alle andere zwendel en schandalen, sindsdien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Als je je een weg baant naar de Swat-vallei en je jezelf in het dorp Shingardar bevindt, zie je een enorme stenen koepel die boven het kleine stadje uitsteekt, zelf overschaduwd door de bergen achter beide. Deze structuur is een stupa, gebouwd door de boeddhistische koning van Swat tussen de Tweede en Derde Eeuw CE.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Boeddhistische koningen waren niet alleen gedeeltelijk om gigantische koepels te bouwen alleen omdat ze ze leuk vonden - de stoepa's die in heel Azië werden gebouwd waren monumenten, die voor het eerst in India in de vierde eeuw v.Chr. Verschenen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Veel stoepa's bevatten vaak relikwieën met betrekking tot Boeddha, zijn leven en zijn discipelen. Anderen, zoals de 108 Stoepa's van Ningxia in China, werden gebouwd met een theologische betekenis in gedachten of voor hun potentiële spirituele voordelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Terwijl velen hebben doorstaan, is de geschiedenis wat ruw geweest over de stoepa's van Azië: velen hebben schade geleden aan hun koepels als gevolg van conflicten en calamiteiten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MBANZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Mbanza is Kongolees voor 'stad' of in sommige gevallen gewoon 'nederzetting'. Tegen de tijd dat de Portugezen in centraal Afrika aankwamen, was M'banza Kongo al een grote stad, rijk aan handel en ambacht, maar het grootste deel van de bevolking leefde in de valleien die het omringden in woonwijken - misschien wel 100 duizend mensen. Hoewel deze kleine steden misschien een markt en een werkplaats hebben, waren de belangrijke dingen - kerken, paleizen, scholen, klinieken, belastingkantoren - gelegen in de hoofdstad van de heuveltop. Ze waren via verschillende wegen op de hellingen verbonden met M'banza Kongo en deze waren soms behoorlijk druk, zoals feest- en belastingdagen. Dit alles in 1648 na Christus volgens de bezoeker Francesco da Roma. Dus niet alleen gaven de Kongolese de suburbia beschaving, maar ook 'spitsuur'.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SYNAGOGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Traditioneel wordt de term synagoge (Grieks voor "vergadering") gebruikt om alle Joodse tempels te beschrijven en is het een plaats zowel van aanbidding als van studie. Aanbidding en gebed vinden plaats in de hoofdruimte, het heiligdom. Het gebed kan geleid worden door een rabbijn ("leraar") - maar niet noodzakelijk, en veel synagogen hebben geen rabbijn in de kerk. Gemeentelijke eredienst kan plaatsvinden telkens wanneer een 'minyan' (tien joden) bijeenkomt. Hoewel synagogen bestonden vóór de verwoesting van de Tweede Tempel in Jeruzalem in 70 na Christus, bevorderde een van zijn rabbijnen - Yohanan ben Zakkai - het idee om individuele huizen van aanbidding te vestigen waar de verstrooide Joden zich zouden kunnen bevinden. Zo kan sindsdien elke individuele Jood (koning, rijke beschermheer, geleerde, enz.) Of groep Joden (Sefardisch, Hasidisch, Karaïet, Orthodox, Hervormend, enz.) Een synagoge vinden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een tempel is die structuur die gereserveerd is voor spirituele activiteiten - gebed, gemeenschap, opoffering en dergelijke - toegewijd aan een godheid. Vrijwel elke georganiseerde religie heeft tempels van een of andere soort; in tegenstelling tot heiligdommen zijn dit geplande vroomheid, de kracht van God gemanifesteerd. Tempels zijn ook zakelijke zorgen, wat met alle tienden en donaties, en dus dienen om de priesters, acolieten, vestale maagden, monniken, rabbijnen enz. Te voeden, te kleden en te ondersteunen. De oudst bekende tempels, gevonden in Mesopotamië, dateren uit de 10e eeuw voor Christus en zijn eenvoudige zaken. Maar in de loop van de tijd werden tempels steeds uitgebreider en prachtiger en hadden ze een grote invloed op de beschaving - zoals de Tempel van Karnak in Thebe, het Parthenon in Athene, de Mahabodhi-tempel in Bihar of de Tempel van de Kerk van Jezus Christus van de Late Tijd -dagenheiligen in Salt Lake.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_UNIVERSITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een instelling van "hoger" leren sinds de eerste c. 1100 AD, de moderne universiteit heeft zijn wortels in de katholieke kathedraal en kloosterscholen die dateren uit de 6e eeuw. Met uitzondering van de Universiteit van Parijs (gesticht rond 1150), begonnen de meeste vroege universiteiten met de koningen en koninginnen van het land - in Bologna (1088), Oxford (1167), Modena (1175), Cambridge (1209) ) Padua (1222), Krakau (1364) en vele anderen - als alternatief (en beteugelen voor) de katholieke scholen. In tegenstelling (en verzet) tegen de katholieke kerk, deze "openbare" universiteiten omarmd "academische vrijheid"; de eerste was het Constitutio Habita in 1155 van de Universiteit van Bologna, die rechten en bescherming verleende aan de geleerden die daar studeerden zoals gegarandeerd door de Heilige Romeinse keizer Frederick Barbarossa. De universiteiten boden toen studies in rechten, medicijnen, logica, filosofie, bepaalde wetenschappen en de klassiekers; nu kunnen jonge wetenschappers "graden" behalen in mandenvlechten, sportmanagement, muziektherapie en dergelijke.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WALLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Totdat dingen als buskruit, bommenwerpervliegtuigen en nucleaire raketten hen vrij zinloos maakten, waren stadsmuren erg belangrijk als een stad ongeschonden wilde blijven. Als een stad zijn burgers relatief veilig wilde houden en het materiaal relatief veilig was tegen de barbaren bij de poorten, had het een relatief sterke muur nodig die het omringde. De Sumerische stad Uruk is de oudst bekende nederzetting volledig omsloten door een muur, in dit geval vermoedelijk gebouwd door de god-koning Gilgamesj. Sommige van de vroege nederzettingen in de Indusvallei - zoals Kot Diji - hadden massieve stenen en bakstenen muren ter bescherming. Aan de andere kant, als de stad werd bewoond door geweldige strijders, kon het over het algemeen zonder muren komen - Sparta en Rome overleefden verschillende eeuwen voordat muren werden gebouwd. Tegenwoordig worden delen van stadsmuren genegeerd of beschouwen ze een deel van de 'lokale kleur'.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Boeddhistische kloosters in Cambodja, Thailand en Laos worden "wats" genoemd (Sanskriet voor "behuizing"). De wat omvatte vaak een school en was daarom zowel heilig als educatief. Een wat bestaat over het algemeen uit een tempel met beelden van de Boeddha, een gebedsruimte, een ruimte met religieuze teksten, een paviljoen voor ontspanning, een bibliotheek, een studiezaal, klokkentorens, trommeltorens en woonruimten. Wats zijn er in twee soorten: degenen die wisungkhamasima (koninklijke patronage) krijgen en die niet (samnak-lied). Ze zijn rijk aan Zuidoost-Azië en de architecturale stijlen zijn net zo gevarieerd als de mensen - hoewel de woonvertrekken voor de monniken en de novicen steevast gescheiden zijn van de heilige structuren. Vaak versierd en verguld, zijn wats enkele van de meest onderscheidende en historische structuren in Maleisië, waaronder de beroemde in Angkor, Cambodja, gebouwd in de vroege 12e eeuw onder het patronaat van koning Suryavarman II.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WATER_MILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een watermolen gebruikt stromend water om een waterrad te draaien dat is aangepast om andere wielen te laten draaien, te spinnen, te zagen of te slaan allerlei nuttige dingen: graan, hout, textiel, erts, metaal, papier, enzovoort. De meeste mensen denken aan watermolens als graanmolens, die zijn aangepast voor het produceren van meel uit graan ... en dat is zeker het vroegst gevonden type. De Griekse ingenieur Philo van Byzantium (ca. 280 tot 220 v.Chr.) Liet een verslag over de werking van een watermolen; de Romeinse Vitruvius bood de eerste technische beschrijving van het bouwen van een, zijn een undershot wiel met een tandwieloverbrenging. Zo handig was de watermolen dat ze tegen de tijd van de middeleeuwen bij elke nederzetting te vinden waren, en (in tegenstelling tot veel kennis die verloren ging) de Europeanen erin slaagden de essentie te behouden om waterkrachtmolens te bouwen en te bedienen. Later werden de waterwielen vervangen door stoomkracht en elektrisch vermogen, waardoor ze efficiënter en zuiniger werden; vandaag zouden alleen barbaren echte watermolens gebruiken om hun maïs en tarwe te malen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WORKSHOP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een workshop is voor werk ... dat wil zeggen, voor het bewerken van hout, metaal, glas, keramiek en al het andere dat nodig is om iets de moeite waard te maken. Gevuld met gereedschappen en eenvoudige machines, zijn honderden jaren lang werkplaatsen voor ambachtslieden geweest, van deuren tot deurknoppen, van glaswerk tot hoefijzers (een smidse is een soort werkplaats). Oude ateliers dateren uit de vroegste nederzettingen van de beschaving en stempelden de mensheid als 'homo faber'. In de middeleeuwen was de workshop 'economie' goed in de hand, met praktijken die geleidelijk aan steeds stugger werden - zoals in het geval van het leerlingsysteem , waarbij jonge jongens ongetwijfeld ambachtslieden moesten beheersen die hen de fijne kneepjes van hun geschoolde werk bijbrachten. Het leerlingwezen duurde over het algemeen zeven jaar, waarna de leerling een meester werd en zijn eigen werkplaats kon verwerven (degenen die niet gezellen waren). De industriële revolutie heeft echter het hele systeem betaald, omdat fabrieken massaal de items goedkoper kunnen produceren (hoewel van mindere kwaliteit).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ZOO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De oudste bekende menagerie (of "zoölogisch park", d.w.z. dierentuin) is opgegraven in Hierakonpolis en dateert van c. 3500 voor Christus; volgens archeologen, bevatte het nijlpaarden, olifanten, meest hartebeest, bavianen, en wilde stakingen. In de 12e eeuw voor Christus had de Chinese keizerin Tanki een 'hertenhuis' en de latere Wen van Zhou vestigde een 1500 hectare grote menagerie. Alexander de Grote liet levende exemplaren van ongewone dieren naar Griekenland sturen om te worden tentoongesteld, en de meeste Romeinse keizers hadden uitgebreide dierencollecties voor de burgers om te lonken. Mensen zijn altijd gefascineerd geweest door het kijken naar gekooide dieren, maar niemand weet precies wat de dieren die naar de mensen staren, aan het denken zijn; waarschijnlijk beter niet te weten. De oudste bestaande dierentuin, de Tiergarten Schoenbrunn in Wenen, evolueerde van de exotische dierencollectie die werd onderhouden door de Habsburgse dynastie en werd in 1765 voor het publiek geopend. Whipsnade Wild Animal Park in Engeland werd in 1931 geopend als het eerste drive-through "safaripark" ... een veronderstelde "opmars" over de traditionele dierentuin vol met kooien.</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
