<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Je religieuze keuzes zullen een grote impact hebben op je beschaving. Met de introductie van de gloednieuwe religieuze overwinning en theologische strijd, heb je nieuwe en opwindende tools tot je beschikking om je overtuigingen naar andere steden en beschavingen te verspreiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">En het wiel draait ... dat wil zeggen, het rad van dharma, de leer van de Boeddha over het pad naar Nirvana, draait. Gevolgd door meer dan 350 miljoen mensen over de hele wereld vandaag, is het boeddhisme gebaseerd op de leringen van de gerespecteerde spirituele leider Siddhartha Gautama, bekend als de "Supreme Buddha, the Enlightened One".</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Als de centrale figuur van het Boeddhisme, werd Boeddha niet als een god herkend, noch veronderstelde hij een band met God te claimen. Nee, Boeddha leerde zijn volgelingen een weg naar verlichting gebaseerd op zijn eigen levenservaring, een onderscheid dat het boeddhisme onderscheidt van veel van de andere grote religies in de wereld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een eenmalige prins in een klein Indiaans koninkrijk tot de leeftijd van 29, Siddhartha wendde zich tot het leven van de asceet na buiten de grenzen van het paleis te hebben gewandeld (er zit ergens een moraal in). Hij slenterde een paar jaar door India en uiteindelijk zat hij onder een vijgenboom om te mediteren; daar na enkele dagen vond hij "verlichting", en bevrijdde hij zich zo van de cyclus van werelds lijden en verrees de Boeddha.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De basisprincipes van het boeddhisme, de vier edele waarheden en het achtvoudige pad, leggen de middelen bloot waarmee iemand Nirvana kan bereiken, of vrede van oneindig lijden. In hun eenvoudigste vorm vertellen de Vier Edele Waarheden ons dat het leven lijdt, dat lijden voortkomt uit onze gehechtheid aan verlangens, dat lijden ophoudt wanneer die gehechtheid ophoudt, en dat vrijheid van lijden alleen mogelijk is door het Achtvoudige Pad te beoefenen. Dus om verlichting te bereiken, moet men alles opgeven wat men geniet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het rooms-katholicisme verwijst naar de theologie en doctrine van de christelijke kerk onder auspiciën van de Heilige Stoel, het pausdom dat in Rome is gevestigd. Volgens kerkelijke geleerden onderscheidt het katholicisme zich van andere takken van het christendom door zijn toewijding aan de tradities van de kerk, de sacramenten en het priesterschap als uitleggers van de Bijbel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het vroegst bekende gebruik van de term "Katholieke Kerk" is door Ignatius van Antioch rond 107 na Christus. De vroege kerk was georganiseerd op basis van de heerschappij van drie patriarchen, die van Rome, Alexandrië en Antiochië - waaraan later de patriarchen van Constantinopel en Jeruzalem werden toegevoegd. Maar te veel patriarchen neigen ernaar de heilige wateren te modderen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Al snel beweerde de patriarch van Rome speciale autoriteit gebaseerd op de verbinding tussen St. Peter en die stad. Gedurende 1000 jaar domineerde het rooms-katholicisme Europa, tot het Grote Schisma van 1054 na Christus dat aanleiding gaf tot de Oosterse Orthodoxie. Zo'n 500 jaar later vond er een andere belangrijke verdeeldheid in het christendom plaats met de protestantse reformatie, die velen in Europa de leringen en praktijken van het katholicisme afwezen ten gunste van meer persoonlijke uitingen van geloof.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Momenteel beschouwt de Rooms-Katholieke Kerk diegenen die niet in gemeenschap zijn met het Vaticaan als "niet-katholieken" maar tolereert verschillende interpretaties van de Bijbel. Een beetje een verschuiving van de tijd dat het ketters verbrandde en de meeste anderen die verschilden van het katholieke dogma.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Confucianisme is een geloof gebaseerd op de leer van de Chinese filosoof Confucius (551-479 v. Chr.). Oorspronkelijk geïntroduceerd als een ethische en sociale filosofie voor de bevoorrechte elite, is het confucianisme uitgegroeid tot een volgeling van enkele miljoenen in de huidige tijd, voornamelijk geconcentreerd in de regio's van Oost-Azië.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Tijdens zijn leven zocht Confucius naar een sterk geloof in persoonlijke moraliteit, sociale verantwoordelijkheid en familieloyaliteit, omdat iedereen zijn "juiste" rol in de samenleving vervulde. Hij zette zijn overpeinzingen neer in de zogenaamde Five Classics. Als humanistische filosofie concentreert het confucianisme zich op het vermogen van ieder mens om te leren, te groeien en te verbeteren door 'ethisch' gedrag en aandacht voor anderen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Na de dood van Confucius verspreidde zijn leer bijna 200 jaar, totdat pogingen om de filosofie te onderdrukken serieus werden ondernomen door de Qin-dynastie. De Qin-heersers geloofden dat het confucianisme een directe bedreiging vormde voor hun autoriteit, en als gevolg daarvan hadden ze de meeste confucianistische boeken verbrand, waaronder veel van Confucius 'originele geschriften. Tempels werden vernietigd door het hele land en een paar koppige aanhangers van het confucianisme werden levend begraven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ondanks deze pogingen om het Confuciaanse geloofssysteem teniet te doen, werd later een verborgen voorraad Confuciaanse manuscripten ontdekt in de muren van het huis van een geleerde en de religie vond een nieuw leven na de val van de Qin. In de huidige tijd worden de werken van het confucianisme door mensen over de hele wereld bestudeerd. Hoewel ze het confucianisme benaderen als meer een filosofie dan een religie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Alom beschouwd als de oudste religie die nog steeds in de praktijk is, is het hindoeïsme - of de Sanatana Dharma (de 'eeuwige wet') - gebaseerd op een reeks oude manuscripten die bekend staan als de Veda's. Deze verzameling Sanskriet-teksten, die vier belangrijke schriftuurlijke werken omvat, wordt verondersteld te zijn geschreven meer dan 3500 jaar geleden. Met een miljard (en alsmaar groeiende) volgers over de hele wereld vandaag de dag (de meeste zijn geconcentreerd in India en Zuidoost-Azië), is het hindoeïsme een samensmelting van verschillende culturen en tradities, zonder enige oprichter of geloofsovertuiging, en evenzeer een manier van leven als een religie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De Veda's richten zich op een enkele, verenigende kracht die alle aspecten van ons bestaan beheerst. Hoewel er binnen het hindoeïsme een aantal herkenbare goden zijn, met name Shiva, Vishnu en Brahma, zijn deze goden allesbehalve een klein deel van de grotere God. Dharma, of de 'Ultieme Werkelijkheid', is de universele kracht of wet waardoor alle dingen die bestaan gebonden zijn. Het enige middel om los te komen van eindeloze reïncarnatie is door meditatie en het besef dat de enige God in alle dingen is. Hindoes geloven ook vast in Karma, waardoor onze daden, zowel goed als slecht, een oorzaak-gevolg relatie hebben over hoe ons leven evolueert.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hoewel er binnen het hindoeïsme een aantal concurrerende sekten zijn en de Vedische scholen kunnen verschillen in hun interpretatie van de oude manuscripten, zien ze elkaar niet als rivalen en delen ze in feite openlijk ideeën en meningen tussen elkaar.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De op één na grootste religie ter wereld, de islam is gebaseerd op het geloof dat er maar één ware God is, Allah, en hij heeft zijn wil laten manifesteren door een aantal profeten op aarde. De belangrijkste van deze profeten, Mohammed (570-632 n.Chr.), Namen Gods woorden op in het islamitische heilige boek, de koran, nadat ze een visioen hadden doorstaan. Vanaf dit punt predikte Mohammed dat het enige pad naar redding was om zich volledig aan God te wijden door dagelijks gebed en strikte naleving van de wetten die door Hem zijn uiteengezet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De vijf pilaren van de islam, het kader waardoor verlossing kan worden bereikt, stellen in hun meest basale vorm dat er geen god is dan God, en Mohammed zijn profeet is; men moet dagelijks tot God bidden op de vijf vastgestelde tijden; men moet geven aan de behoeftigen om hen te ondersteunen; men moet vasten van zonsopgang tot zonsondergang in de maand Ramadan; en men moet een bedevaart naar Mekka maken, minstens één keer in je leven, tijdens de heilige maand van Dhu al-Hijjah.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zoals het geval was met het stichten van de meeste religies, werden Mohammed en zijn volgelingen ontvangen door standvastig verzet van andere religies. Ondanks dit verspreidde de boodschap zich na zijn dood in het Midden-Oosten. Sinds die tijd is de islam versplinterd in een aantal concurrerende takken, waarvan de grootste de soennitische en shia-denominaties zijn. Hoewel ze gebonden zijn door hun overkoepelende overtuigingen, kibbelen deze twee sekten over de interpretatie van wie de gelovigen van de islam moet leiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Volgens het rabbijnse jodendom onthulde een patriarchale god zijn wetten en geboden aan Mozes op de berg Sinaï, terwijl het "uitverkoren volk" door de woestijn zwierf nadat hij uit de slavernij was ontsnapt. En het is allemaal opgeschreven in de Thora (waarbij sommige delen in het christelijke Oude Testament zijn veranderd), wat de fundering van de Tenach vormt. In het licht van het prozaïsche feit wordt algemeen aangenomen dat het jodendom voor het eerst zo'n 3500 jaar geleden verscheen, een van de vroegste monotheïstische religies, als een evolutie van verschillende Babylonische religies rond de 6e eeuw voor Christus.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hoewel de fundamentele doctrines van het Jodendom eeuwenlang door rabbijnen zijn besproken, geloven de Joden dat zij het uitverkoren volk zijn, door God uitverkoren om in een verbond met hem te zijn, en dat God een Messias zal sturen om alle uitverkorenen terug naar Israël te brengen. Hij is gewoon nog niet aangekomen. Hoewel de Joden door de geschiedenis heen zijn vervolgd en over de wereld zijn verspreid, heeft het Jodendom als religie het overleefd en zelfs voorspoedig. De Joodse ethno-religie telt ongeveer 14 miljoen, of ongeveer 0,2% van de wereldbevolking.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Ondanks hun inherente verschillen, zijn veel aspecten van het jodendom nauw verbonden met zowel het christendom als de islam, aangezien ze allemaal worden beschouwd als "Abrahamitische" religies, allemaal afstammelingen van Abraham, de vader van zowel Isaac (voorouder van de Israëlieten) als Ismaël (voorouder van Muhammed ).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het doel van de naar schatting 300 miljoen orthodoxe christenen is om God te benaderen gedurende hun leven door middel van theosis, een spirituele pelgrimstocht om meer "Christusachtig" te worden (hoewel het een beetje vaag is wat precies dat inhoudt). Het vroegst opgetekende gebruik van de term 'orthodox' in relatie tot het christendom was in de Codex Justinianus (ca. 530 na Christus), waar het betekende 'conformeren aan de geloofsbelijdenissen van de vroege kerk'.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De orthodoxe kerk vindt zijn wortels in het grote schisma. Tijdens de 9e en 10e eeuw na Christus maakte de christelijke kerk onder de patriarch van Constantinopel aanzienlijke bekeringen onder de volkeren van Oost-Europa, waaronder Kiev, Rusland en de Balkan. Leerstellige kwesties zoals de filioque-splitsing en het gezag van de paus over de patriarch in godsdienstige zaken, verergerd door de politieke en economische rivaliteit van Rome en Constantinopel, leidden tot uitval. De orthodoxe kerk is van mening dat alleen zij het oorspronkelijke en ware geloof in praktijk bracht zoals vastgesteld door Christus en doorgegeven door de apostelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Bovendien, na de val van Constantinopel aan de Ottomanen in 1453, raakte de Oosterse Kerk steeds meer geïsoleerd van Rome onder de relatief tolerante heerschappij van de Turken. Ondertussen bloeide de orthodoxe kerk onder de Russische tsaren, met veel bekeerlingen onder de Slaven. Hoewel enigszins afgezwakt door het communistische bewind en al dat ongebreidelde secularisme, houdt de Oosterse Orthodoxie vast aan het oude christelijke geloof in zonde, redding en de incarnatie van de geest.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De protestantse reformatie, als een beweging die uiteindelijk christelijk Europa zou verdelen, begon als een protest in Duitsland tegen de katholieke doctrine en praktijken, vooral met betrekking tot redding, rechtvaardiging en interpretatie van de Bijbel. Hoewel sommige Protestantse stromingen met enkele verschillen twee leerstellingen hielden: dat het 'Goede Boek', in plaats van de pauselijke interpretatie, de enige bron van gezag voor christenen was; en die redding komt alleen door een persoonlijke verbinding met Jezus als de Christus in plaats van door goede werken of aflaten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Gebaseerd op zijn lezingen van humanistische geleerden, publiceerde Martin Luther, een Duitse priester in de universiteitsstad Wittenberg, in 1517 na Christus zijn 95 stellingen die bepaalde praktijken van de katholieke kerk bekritiseerden. Zijn voorbeeld zag andere liberale religieuze denkers hun eigen kritiek op de kerk bevorderen; spoedig "evangelische" Lutherse denominaties ontstonden in Duitsland en Scandinavië, samen met "hervormde" geloofsbelijdenissen in Zwitserland onder Johannes Calvijn. Ondertussen raakte religie vermengd met de politiek in Engeland en elders, waardoor er nog meer protestantse kerken ontstonden (hoewel Henry's lust voor Anne Boleyn er meer mee te maken had dan geloof).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">De splitsing in het katholieke geloof zou een reeks religieuze oorlogen doen ontbranden, christenen die christenen afslachten (in plaats van moslims, joden en andere niet-christenen) ... echo's daarvan resoneren nog steeds. Ondanks talloze bewegingen en verdeeldheid binnen het protestantisme sinds de vele, vele (te talrijk om bij te houden) denominaties samen ongeveer 670 miljoen leden tellen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zonder enige grondlegger en geen centrale doctrine is Shinto het nogal amorfe spirituele geloof van het Japanse volk, gebaseerd op de verbinding van een individu met de fysieke wereld ... en met Japan zelf. De opgenomen geschiedenis van Shinto gaat terug op de twee grote werken geschreven door O no Yasumaro op aandringen van keizerin Gemmei: de Kojiki (omstreeks 712 na Chr.) En de Nihon Shoki (circa 720 na Christus). Gebaseerd op mondelinge tradities, de eerste vestigt de keizerlijke familie als de ziel van de Japanse cultuur, terwijl de tweede zich richt op de "correctheid" van de sociale hiërarchie en ordentelijk leven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Een van de centrale aspecten van het Shintoïsme is de verering van geesten, bekend als Kami, die worden erkend door het bezoeken van heiligdommen. Hoewel de Kami niet als goden worden beschouwd, zijn het geesten of entiteiten met nauwe banden met mensen, en ze kunnen een gunstig effect hebben op de loop van iemands bestaan. Shinto is echter niet gericht op het geloof in Kami, maar op het ritueel van toewijding zelf. Door de Kami te respecteren bij heiligdommen, toont men interesse en als zodanig kan de Kami positieve voordelen brengen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Hoewel Shinto eeuwenlang centraal staat in het Japanse leven, met meer dan 100 miljoen aanhangers die tegenwoordig in Japan worden gevonden, is Shinto geen religie in de traditionele zin, maar een ingebakken geloof dat uniek is voor het Japanse volk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Opgericht in de 15e eeuw na Christus door de goeroe Nanak Dev, is het Sikhisme gegroeid door de inspanningen van opeenvolgende Sikh goeroes die de deugden van vrede, gelijkheid en onzelfzuchtige dienstbaarheid omhelsden. Sikhisme heeft momenteel meer dan 20 miljoen volgers, voornamelijk gebaseerd op de Punjab-regio van India. De Sikhs geloven in slechts één god, die geen fysieke vorm heeft, maar elke Sikh heeft het vermogen om tot God te spreken, en allen zijn gelijk in Gods ogen - een zeer egalitair geloof.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Sikhs staan bekend om hun vrijgevigheid jegens anderen, aangezien een van de primaire principes van hun religie het idee is dat alle mensen gelijk worden geschapen, ongeacht religie, ras of seks. In tegenstelling tot andere grote religies, ondersteunt het Sikhisme die overtuiging dat goede daden ten dienste van anderen belangrijker zijn dan welke vorm van ritueel dan ook.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Sikhs zijn ook verplicht om zich te verdedigen tegen onrecht en ondersteunen allen die onderdrukt worden, omdat waarheid en vrede boven alles moeten prevaleren. De Sikhs geloven dat om verlossing te bereiken, elke Sikh gedisciplineerde meditatie moet beoefenen, omdat alleen door persoonlijke naleving en focus op God verlossing kan worden bereikt. Er zijn dus een aantal beperkingen aan de volgelingen van het Sikh-geloof, inclusief de eis dat ze hun haar niet knippen, geen bedwelmende substanties consumeren en met name geen rituelen, bijgeloof of pelgrimage uitvoeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Taoïsme is een unieke religie, gesticht op basis van de oude overtuigingen en filosofieën van de Chinese koninkrijken van de 2e eeuw na Christus. Hoewel niet rechtstreeks toegeschreven aan een enkele grondlegger zoals de meeste geloven, groeide het taoïsme op basis van de geschriften van de filosoof Lao-Tsu, die de Tao Te Ching schreef in de 4e eeuw voor Christus. Zhang Daoling, de eerste 'Hemelse Meester', stichtte de eerste school van Tao op basis van de werken van Lao-Tsu. Anderen volgden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">In tegenstelling tot de meeste moderne religies, is het taoïsme niet afhankelijk van het bestaan van een of andere mythische, almachtige, antropomorfe 'god'. Integendeel, het is een filosofische benadering van het leven. Een van de bekendste leefregels van de religie, Yin en Yang, vertegenwoordigt de wereld gevuld met complementaire krachten in harmonie en evenwicht, een gebruikelijk voorbeeld dat licht en donker is. Aanhangers van het taoïsme worden aangemoedigd om nederigheid, vriendelijkheid en mededogen te betrachten in hun dagelijks leven om dit evenwicht in de wereld te handhaven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Gedurende de hele geschiedenis heeft het taoïsme vele sekten en takken laten splitsen van de oorspronkelijke school, terwijl andere elementen van de Chinese traditie in de filosofie sijpelden. Magie, alchemie en andere mystieke krachten zijn sinds de vroege dagen allemaal inbegrepen in sommige vormen van taoïstisch denken. Hoewel de schattingen van het totale aantal volgers sterk uiteenlopen, wordt aangenomen dat er nog steeds enkele miljoenen 'echte' gelovigen zijn in China en de omliggende regio's van vandaag.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Het zoroastrianisme, een oud geloof gebaseerd op de leer van de profeet Zoroaster, wordt verondersteld ongeveer 3500 jaar geleden gesticht te zijn in de regio rond Perzië. Ooit één van de grootste religies ter wereld, wordt Zoroastrian vandaag slechts gevolgd door naar schatting 200 duizend aanhangers, voornamelijk in India, Pakistan en Iran. In het algemeen is het gemarginaliseerd en overschaduwd door de islam sinds het verval van het Sassanid-rijk na de 7e eeuw na Christus.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zoroastrianisme wordt door sommigen beschouwd als de oudste monotheïstische religie ter wereld, hoewel dit een twistpunt is tussen geleerden. Zoroastrische overtuigingen zijn gecentreerd rond de scheppende god Ahura Mazda, die het brandpunt is van alle zoroastrische tradities en aanbidding. Er wordt gezegd dat Ahura Mazda zijn wijsheid aan Zoroaster openbaarde, die vervolgens rondzwierf om de leringen over de regio te verspreiden. De heilige teksten van het zoroastrianisme, gezamenlijk bekend als de Avesta, bevatten hymnes waarvan wordt gezegd dat ze door Zoroaster zelf zijn geschreven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">Zoals met de meeste religies, schetst het zoroastrisme de manieren waarop mensen zogenaamd in harmonie kunnen leven, in dit geval door middel van 'goede gedachten en goede daden'. Zoroastrianen worden vaak ten onrechte als vuuraanbidders beschouwd, deels vanwege de prevalentie van vuur als symbool in Zoroastrische rituelen. In het zoroastrianisme vertegenwoordigt vuur het licht van Ahura Mazda en gelovigen zullen bidden in de richting van het licht in plaats van het vuur zelf.</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
