<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>In Civilization VI verwijst de term 'unit' naar alles wat zich op de kaart kan bewegen. Er zijn een aantal soorten eenheden in het spel - militaire eenheden, bouwers, kolonisten, grootmensen en dergelijke. Militaire eenheden vormen het grootste deel van de beschikbare eenheden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AIRCRAFT_CARRIER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het was waarschijnlijk onvermijdelijk dat iemand het krankzinnige idee zou hebben een vliegtuig van een bewegend schip op zee te gooien. Dat iemand commandant Charles Samson van de Britse Koninklijke Marine in 1912 AD was vanaf het dek van de HMS Hibernia, naar het voorbeeld van de Amerikaan Eugene Ely, die als eerste was opgestegen van een stationair schip (USS Birmingham in 1910) en later land op één (USS Pennsylvania in 1911). Toen, ondanks de nee-zeggers, kwam de HMS Ark Royal, oorspronkelijk neergelegd als een koopvaardijschip, maar omgezet in een "flat-top" voor het lanceren van vliegtuigen; ze kreeg de opdracht in september 1914, net op tijd om de hele WW1 te dienen. Tegen het einde van de jaren dertig hadden verschillende marines, met name de Japanners en de Amerikanen, grote vliegdekschepen ontworpen, bedoeld om luchtkrachten over de uitgestrekte gebieden van de Stille Oceaan te laten vliegen tegen die kolossale slagschepen die over de golven regeerden. Snel genoeg leverden ze aan het einde van het slagschip, te beginnen met de Japanse aanval op Pearl Harbor in 1941. Tegenwoordig zijn zeevaarttroepen gericht op de dragers, waarbij elk ander schip op hun deuntje danst.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AMERICAN_P51_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Met de komst van de Tweede Wereldoorlog was het al snel duidelijk dat Amerika's jachtvliegtuigen verouderd en niet-up-to-snuff waren tegen de Duitse en Japanse jagers, dus de Verenigde Staten verkochten de oude vliegtuigen aan de Britten en Russen en ontwikkelden de P-51 "Mustang." Ontworpen volgens specificaties geleverd door de British Purchasing Commission als een lange afstand, op grote hoogte, single-seat jager en jager-bommenwerper en bommenwerper escort - in staat om de beste Luftwaffe-jagers boven de 15000 voet te overtreffen en de Japanse jagers te overleven - het prototype werd onthuld in september 1940. In 1943 waren Mustangs in dienst op elk Amerikaans front, waarbij de vijand met verlaten vleugels uit de lucht werd geslagen. Zelfs met de komst van straaljagers diende de oude oorlogsvogel tijdens de Koreaanse oorlog als jachtbommenwerper. Naderhand werden degenen die niet werden gesloopt verkocht als een overschot, waarvan de meeste werden omgebouwd voor de obscure sport van het luchtraces of gerestaureerd voor het obscure spektakel van luchtshows.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AMERICAN_ROUGH_RIDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De eerste United States Volunteer Cavalry - beter bekend bij de niet-verlichte mensen als de "Rough Riders" (de bijnaam die is overgenomen van Buffalo Bill's "Congress of Rough Riders of the World" ... en die de weerbarstige rekruten van Teddy nogal goed beschrijft) - was een regiment opgevoed door Theodore Roosevelt in 1898 AD voor actie in de Spaans-Amerikaanse oorlog. Roosevelt was een fervent voorstander van het verwerven van een koloniaal imperium door Amerika op bijna alle mogelijke manieren, en toen er problemen ontstonden in Cuba maakten de Verenigde Staten van de gelegenheid gebruik om het stervende en failliete Spaanse rijk aan te vallen. Roosevelt nam onmiddellijk ontslag als Asst. Secretaris van de marine en een vrijwilligersregiment van 1060 cowboys, ranchers, mijnwerkers, universiteitsatleten en andere ruige soorten uit Arizona, New Mexico, Texas en Oklahoma. Hoewel ze een cavalerieafdeling waren, dienden ze met onderscheiding - meestal te voet, zoals bij de beroemde aanval op San Juan Hill (eigenlijk, Kettle Hill - maar dat zijn Amerikanen in het buitenland voor jou) op 1 juli. Naderhand maakten de Rough Riders deel uit van de belegering van Santiago, totdat Spanje zich in augustus overgaf, waarna de vrijwilligers naar huis terugkeerden en rond gingen vieren op hun eigen manier.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ANTIAIR_GUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De kleine generaals begonnen vliegtuigen te gebruiken, andere generaals begonnen op hen te schieten, meestal met artillerie. Het onsportieve gebruik van ballonnen door het leger van de Unie om inlichtingen te verzamelen in de Amerikaanse Burgeroorlog dwong de Zuidelijken om methodes te ontwikkelen om hen naar de aarde te brengen. Niets praktischs werd ontwikkeld voor luchtafweer doeleinden tot WW1, toen de Britten een paar weken in het conflict besloten dat er iets nodig was om de Duitsers ervan te weerhouden om met Zeppelins over hun kusten te vliegen; de QF 1-ponder "pom-pom" was het eerste artilleriestuk ontworpen als een toegewijd luchtafweerkanon (AA). Al snel had iedereen een soort van "ack-ack" om te schieten op het groeiende aantal gevechtsvliegtuigen die zoemen, zowel op het slagveld als aan het thuisfront. Tijdens WO II waren er veel luchtafweergeschut ingezet, maar deze waren niet erg effectief tegen het nieuwe ras van snelle vliegtuigen; naoorlogse studies hebben aangetoond dat de overgrote meerderheid van de bommenwerpers hun doelen nog steeds bereikten (in de orde van grootte van 90%). En dus, terwijl het straalvliegtuig verscheen, deden ook AA-raketten het goed.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_APOSTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Een "apostel" (van het Grieks, wat betekent "iemand die weggestuurd wordt") is een boodschapper en ambassadeur voor de gekozen godheid van een bepaalde religie in een poging om de ongelovigen te bekeren. In het christendom, waar het concept het meest voorkomt, waren de Twaalf slechts discipelen voordat ze zich verspreidden, zoals bevolen door de opgestane Christus om zijn "Woord" te verspreiden. Voor de islam is een apostel een profeet, specifiek iemand gestuurd om de waarheid van Allah te onderwijzen: Ibrahim ( Abraham in de Hebreeuwse bijbel), Musa (Mozes), Dawud (David), Isa (Jezus), en natuurlijk Mohammed. Tegenwoordig benoemen sommige kerken eenvoudig hun eigen apostelen; onder de heiligen der laatste dagen, bijvoorbeeld, is een apostel een lid van het priesterschap met groot gezag, en in het Bahá'í-geloof werden de apostelen als zodanig aangeduid door Shoghi Effendi, de beschermer.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARABIAN_MAMLUK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hoewel de term mamluk simpelweg 'bezit' of 'bezeten slaaf' betekent in het Arabisch, denken de meesten aan de militaire kaste in de middeleeuwse islam als de enige mamalik (de meervoudsvorm) in de geschiedenis. Ze zijn zeker de meest bekende. Hoewel er onenigheid is onder geleerden, zijn de meesten het erover eens dat de mamluk-slavenstrijders ontstonden tijdens het bewind van de Abbasidische kaliefen van Bagdad ergens rond de 9e eeuw na Christus. Deze krijgers waren voornamelijk van de stammen Kipchak, Circassian, Georgian en Balkan, gevangen genomen of verkocht als slaaf, en bewezen toegewijde bekeerlingen tot de islam, geweldige ruiters en wrede tegenstanders. In de loop van de tijd werden de mamukka's een politieke macht - zoals in Caïro, waar ze een sultanaat vestigden - in veel islamitische koninkrijken, waar ze soms dienden als koningmakers (nou ja, sultan-makers). De mamluk-kaste was zo succesvol en invloedrijk dat hij het 1000 jaar heeft overleefd tot hij in 1811 werd uitgeroeid door de Ottomaanse generaal Muhammed Ali Pasha.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARCHAEOLOGIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Archeologen bestuderen het menselijk gedrag in het verleden, voornamelijk door het uitgraven en analyseren van menselijke fossielen, de ruïnes van gebouwen en de overblijfselen van menselijke artefacten. Hoewel controverses woedend zijn over het eigendom van artefacten, schatten en menselijke resten, opereren duizenden archeologen nog steeds over de hele wereld op opgravingenlocaties, in musea en op universiteitscampussen. Deze mannen en vrouwen werken door de geschiedenis heen om de gemeenschappelijke overtuigingen en dagelijkse activiteiten van verschillende volkeren te begrijpen, wat ons begrip van onze eigen geschiedenis bevordert.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Een ander jachtinstrument dat zeer effectief bleek voor het doden van andere mensen, de boog als een wapen werd misschien het eerst gebruikt in het paleolithische tijdperk. Boogschieten was waarschijnlijk op meerdere plaatsen min of meer tegelijkertijd ontwikkeld en met uitzondering van Australië werd het op alle continenten door allerlei primitieven gebruikt. Tot de komst van buskruit, en zelfs in sommige gevallen, was het het projectielwapen met het primaire licht. Niet veel goed voor melee hoor; daarom werden boogschutters meestal geïntegreerd of beschermd door zwaardere infanterie, de eerste gecombineerde wapens in de geschiedenis van oorlogsvoering. In de loop der eeuwen werden boogschutters gespecialiseerder en moesten ze jarenlang experts worden in hun vak. Maar de meeste beschavingen hadden elite-boogschieteenheden die onder de juiste omstandigheden een slagveld konden domineren - zoals tegen zware zware ridders bij Agincourt, of met ontbloot bovenlijf bij Stamford Bridge, of de misleide troopers van de Zevende Cavalerie bij de Kleine Big Horn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARTILLERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Veldkanonnen hebben een lange weg afgelegd sinds Gustavus Adolphus hen heeft geïntroduceerd en zich heeft ontwikkeld tot veldartillerie van alle soorten, klein en groot. In feite is elk mechanisme dat in staat is om een rots of granaat te werpen of af te vuren "artillerie", maar de term wordt over het algemeen gebruikt om te verwijzen naar groot, stuitliggend kanon met getrokken loop om de nauwkeurigheid te verbeteren. Met de vooruitgang in de metallurgie en industriële productie beschikbaar, en de Krimoorlog met de tekortkomingen van de afgeleefde Britse kanonnen, werd een overheidscontract toegekend aan William Armstrong om een geschikte vervanger te ontwerpen. Het resultaat van zijn engineering was het eerste moderne artillerie-stuk in 1855 na Christus, zowel voor direct als indirect vuur. In 1897 verbeterden de Fransen het ontwerp en produceerden de Franse 75, misschien wel het meest alomtegenwoordige artillerie-stuk in de geschiedenis. De kanonnen zijn groter, betrouwbaarder, nauwkeuriger en dodelijker geworden - en de generaals zijn meer tevreden - sinds de jaren zijn verstreken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AT_CREW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hoewel de eerste verschijning van tanks op het slagveld nauwelijks gunstig was, was het tegen het einde van WW1 duidelijk geworden dat er iets moest gebeuren om te voorkomen dat ze hun infanterie onder de grond zouden slijpen. Bij de opening van WW2 waren de arsenalen van de meeste landen voorzien van artillerie-stukken van klein kaliber (niet groter dan 50 mm) die ontworpen waren om door de gepantserde gepantserde voertuigen te priemen, waardoor de bemanning, de motor en / of munitie binnenin werden getroffen. Maar met de vooruitgang in ontwerp en tactiek van tanks, maakten Duitsland en toen Groot-Brittannië steeds grotere anti-tankkanonnen, bemand door een ploeg stalwarts ... want, omdat ze in de openbaarheid moesten zijn om het geweer te bedienen, waren de bemanningsleden kwetsbaar voor over alles vliegen rond het veld. Tegen het einde van de oorlog vertrouwden de Duitsers op hun beroemde 88 mm kanon, de Amerikanen 105, en de Russen gebruikten 122 mm houwitsers die vuurden over open vizier.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BATTERING_RAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Naarmate de muren die steden beschermden hoger en dikker werden, deden ook de poorten dat. Uiteindelijk was het niet genoeg om een aantal verbruiksartikelen bij de poort te laten hameren met een dikke paal. In de eenvoudigste vorm is een stormram een zware boomstam opgehangen aan een raamwerk dat tegen muren en poorten kan worden geslingerd, uiteindelijk - theoretisch - ze neerhalen. Na verloop van tijd werden de uiteinden afgesloten met metaal, werden wielen toegevoegd voor mobiliteit en bedekten beschermden de gebruikers tegen kokende olie, stenen, pijlen en andere ongemakken. Zo handig waren stormrammen die, als ze niet uit materialen in de buurt konden worden opgebouwd, oude legers ze zouden meeslepen tijdens campagnes. Plinius de Oudere beschreef zelfs hun gebruik in mijnen voor het afbreken van harde rots (hoewel een stel slaven met plectra een stuk goedkoper was). Rammen werden gebruikt in de middeleeuwen, tot de komst van buskruit de kanonnen in de kunst van oorlog bracht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BATTLESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De evolutie van de dreadnought die de golven van het begin van de 20e eeuw domineerde, was het slagschip ... groter, sneller, met grotere wapens en dikker pantser, in staat om iets anders (inclusief elkaar) te laten drijven met één salvo. De eerste "echte" oorlogsschepen om actie te zien, verschenen in Jutland in 1916 AD, waar - gemengd met een bonte verzameling van dreadnoughts en strijdkruisers - de Duitse en Britse tegen elkaar streden. In de interbellumjaren evolueerde het slagschip in de kolos van het populaire denken, ondanks het Washington Naval Treaty van 1922 en andere stukjes internationaal papier die probeerden hun omvang en bewapening te beperken. Niet alleen was WW2 de gouden eeuw van het slagschip - en al het bekendste zeilde die moeilijke tijden: Bismarck, Hood, Arizona, Yamato en Missouri, onder vele anderen - het was ook getuige van zijn ondergang. Tegen het einde hadden gevechtsvliegtuigen, onderzeeërs, radargeleide raketten en andere technologische wonderen slagschepen verbannen naar drijvende kustbatterijen en roestende toeristische attracties.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BIPLANE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Vóór WO1 was het vliegtuig een slimme nieuwsgierigheid om volwassen mannen enthousiast te maken. Vliegtuigen waren fragiel, ondergedompeld (glijden evenveel als vliegen), onhandig, beperkt in afstand en nuttige lading, duur, en over het algemeen dubbeldekkers, aangezien twee vleugels beter dan één dienden voor manoeuvreerbaarheid en worden opgewassen tegen al deze beperkingen. Tegen het einde van WW1 was het vliegtuig een gevreesde oorlogsmachine, in staat om vijandelijke bewegingen op een afstand te herkennen en vervolgens de regen te vernietigen. De tweedekkers van het conflict van 1914-1918 werden steeds specialer naarmate de oorlog vorderde, van de behendige jagers tot de betrouwbare verkenningsvliegtuigen tot de logge bommenwerpers die snel over vijandige steden vlogen en explosieven op burgers wierpen. Tegen het einde van de oorlog waren de houten en tweedekkers verdwenen en vervangen door met metaal bekleed, één vleugelvliegtuig dat in staat was om sneller te rijden en sneller te klimmen. Maar tegen die tijd waren de heldendaden van heldhaftige, dappere mannen in hun felgekleurde tweedekkers al in de psyche van de oorlog terechtgekomen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BOMBARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De oudste voorstelling van een bombardement - een voorsnuit, gladde proto-mortel die werd gebruikt om tijdens belegeringen stenen ballen tegen vestingwerken te werpen - werd in China gevonden; de Boeddhistische grot-sculptuur uit de 12e eeuw AD beeldt een demon af die een demon afvuurt. In de westerse wereld gebruikten Engelse monarchen ze zeker in de 14e eeuw, want Edward III had er een aantal in Crécy in 1346 en Henry V veroverde Harfleur met behulp van bommen in 1415. Maar met de grootste wegende enkele tonnen en allemaal met name onnauwkeurig, waren bommen niet praktisch voor veldoperaties, snel genoeg vervangen door kanonnen; Geënstalleerde bommenwerpers bleven echter eeuwenlang in gebruik, meestal ter bescherming van havens en zeegangen. Een van de laatsten en grootste, de Dardanellen Gun gebouwd door Munir Ali in 1464 gewogen 16.8 ton en hielp de zeestraat voor de Ottomanen voor een lange, lange tijd (werd ontslagen voor de laatste keer op een Britse vloot in 1807).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BOMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het regenen van de vernieling van een grote hoogte is leuk, vooral als straf onwaarschijnlijk is ... vraag het gewoon aan een misdragende jongen over een mierenhoop. Hoewel sommigen tijdens de Eerste Wereldoorlog probeerden luchtschepen en zeppelins als langeafstandsbommenwerpers te gebruiken, hadden deze een aantal duidelijke nadelen - met name dat ze de neiging hadden op te blazen wanneer ze door een kogel werden geraakt. Dus al vóór die oorlog hadden verschillende vliegtuigontwerpers hun aandacht gericht op het creëren van zwaar materieel dan vliegtuigen dat veel bommen over vijandige linies kon dragen om hun hart te raken; de eerste twee vliegtuigen uitsluitend gebouwd voor bombardementen waren de Italiaanse Caproni en de Britse Bristol, beiden debuteerden in 1913 na Christus. Tegen het einde van WW1 hadden bommenwerpers voor zowel tactisch (slagveld) als strategisch (stedelijk) gebruik op elk front actie gezien. Deze slepende dubbeldekkers werden tijdens de interbellumjaren geleidelijk vervangen door snellere, zwaarbewapende, stevige en langlopende eendekanen die de oceanen konden oversteken. Nu konden beide partijen zich bezighouden met 'terror bombing', waarbij burgers centraal stonden in de actie, zoals de Duitse 'blitz' op Londen of de Amerikaanse firebombing van Japanse steden. En het culmineerde allemaal met een paar bommenwerpers die atoombommen dropten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BRAZILIAN_MINAS_GERAES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De Minas Geraes-klasse, die bedoeld was als eerste stap in Brazilië om een internationale macht te worden, waren twee slagschepen van 11.800 ton die werden gelanceerd in het begin van de 20e eeuw. Hoewel deze niet veel deden om Brazilië tot een macht te maken waarmee rekening moest worden gehouden, startten het Minas Geraes en het zusterschip São Paulo een Zuid-Amerikaanse marine-wapenwedloop en veroorzaakten nogal opschudding in de Verenigde Staten en het Verenigd Koninkrijk (die Ik ben echt dol op het hebben van slagschepen in de wateren van Zuid-Amerika die niet van hen waren). De ontwerpplannen voor de nieuwe klasse hadden twee jaar in beslag genomen en vervolgens overgeslagen toen de nieuwe HMS Dreadnought die in 1906 werd gelanceerd, verouderd was. Eindelijk werden de kielen van het nieuwe ontwerp neergelegd en in september 1908 werden de Minas Geraes gelanceerd, gevolgd door de São Paulo in 1909. Hun carrière was niet veel om van te spreken - middelpunten in het onderdrukken van een marinemusbruik en een paar opstanden. En ze ontmoetten een schandelijk einde; de Minas Geraes werd in 1950 gesloopt en de São Paulo zakte op weg naar de sloop in 1951.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BUILDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Elk tijdperk heeft de mannen en vrouwen gehad die de basis legden ... de boerderijen, hekken, mijnen, wegen, bruggen, sloten en al de rest die optellen bij 'beschaving'. Of het nu slaven, loonslaven, aannemers of eigenlijk werkenden zijn voor zichzelf breiden deze "bouwers" zich uit in de wildernis en temmen het, waardoor het productief en winstgevend wordt. Dan houden ze alles draaiende en in reparatie. Geen enkele beschaving kan overleven zonder deze mannen en vrouwen (en kinderen, tenminste tot het begin van de 20e eeuw). Hoewel technologie en machines zeker hebben geholpen, is het werk van al dit bouwen en onderhouden van de infrastructuur van een natie nog steeds veeleisend, vies en gevaarlijk; in 2013 AD waren er 828 doden in de bouwsector in de Verenigde Staten en 46 in het Verenigd Koninkrijk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CARAVEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zoals Iñigo Arieta, de Spaanse bevelhebber die Columbus in 1492 na Christus naar de zee escorteerde, zei, waren karvelen "corredoras extremadas, buenas para descubrir tierras." De Nina en de Pinta waren karvelen, en Columbus prees de Nina voor zijn manoeuvreerbaarheid, snelheid en veiligheid. De caravel, ontwikkeld in de 15e eeuw en uitgebreid gebruikt in de 16e, was een snel varend schip met latijn-opgetuigde hoofd- en bezaan-mast, glooiende boog en een hoog achtersteven kasteel. Het lijkt erop dat de klassieker (er was veel variatie) het caravelontwerp een samensmelting was van een eerder Iberisch vissersvaartuig en de Arabische qarib die de Middellandse Zee bevaart. Klein, licht en oppervlakkig opgesteld in vergelijking met andere zeilschepen, het was perfect voor het verkennen van al die kusten en rivieren die de Europeanen vonden tijdens het tijdperk van onderzoek. Waarschijnlijk was het eerste visioen dat de onverlichte wilden van de Europese cultuur hadden, een kever die uit de duistere mist opdoemde. Na de ontdekkingsreizigers kwamen de conquistadores, priesters, avonturiers, handelaren en uiteindelijk kolonisten ... en zo verspreidde de bescheiden caravel de beschaving over de hele wereld.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CATAPULT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Niemand weet zeker wanneer of waar iemand erachter kwam dat het een stuk gemakkelijker was om een machine te gebruiken om een grote rots te slingeren, maar het is bekend dat de Grieken al in de 3e eeuw voor Christus catapulten gebruikten. In feite komt de term katapult van het Grieks voor "naar beneden" en "om te werpen." Katapulten gebruiken spanning in een gedraaid touw en / of gebogen houten kruisarmen om raketten een redelijke afstand te werpen; omdat ze relatief onnauwkeurig zijn, werkten katapulten het best tegen grote, langzaam bewegende doelen (zoals steden en forten). Naarmate de geschiedenis vorderde, werden katapulten geconstrueerd om in staat te zijn om in stukken te worden getransporteerd en verzameld voor een gevecht of beleg. De laatste keer dat ze in oorlogsvoering werden gebruikt, was tijdens de eerste fase van de Eerste Wereldoorlog, toen de Fransen ze gebruikten om granaten te werpen bij de Duitse loopgraven. Tegenwoordig worden ze alleen gebruikt voor het slingeren van pompoenen en andere eetwaren in jaarlijkse wedstrijden onder nerds.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CAVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Technisch gezien wordt elke eenheid die tegen paarden gevochten heeft (of tegenwoordig gemotoriseerd of zelfs helikoptertransport) - boogschutters, ridders, lanciers, dragonders, huzaren, uhlans, kozakken, kurassiers, enz. - beschouwd als "cavalerie". Maar als het gewone soort denkt van de termijn, stellen zij zich sabre- en geweer-bewapende bravadoes voor opgezet op prachtige rossen ... meest beweeglijk en edel (een misvatting overgebleven van het Leeftijd van Ridderlijkheid) van de traditionele militaire takken. Tegen de tijd van de Zeven Jaren en Napoleontische oorlogen, was de standaard cavalerie steeds meer gewapend met pistolen, sabels en kleine geweren, en dus in staat om ofwel gedemonteerd ofwel te paard te vechten. Snel en manoeuvreerbaar, dienden ze als verkennings- en raiding-eenheden, slagveld-hardlopers en achtervolgers van de verslagenen. In staat zijn om onder geschikte omstandigheden de vijand af te rijden of galant wegrennen wanneer dat niet het geval is, cavalerie diende in elke militaire campagne door WW2, toen cavalerie door paarden de laatste hoera had.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CHINESE_CROUCHING_TIGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Nadat de Chinezen buskruit ontdekten c. 9e eeuw na Christus, ze gebruikten het alleen voor vuurwerk en het maken van mooie, kleurrijke explosies. Maar uiteindelijk ontdekte iemand dat het ook erg handig was in oorlogsvoering, en al snel waren flintlocks en kanonnen allemaal razernij in Azië. Volgens Dr. Yongxiang Lu lag de weinig bekende Chinese "Crouching Tiger" ergens tussen een bombardement en een kanon, een van de eerste toepassingen van buskruit in oorlogsvoering. Een ruwe inrichting, het was eigenlijk een ijzeren buis, aan één kant verzegeld, omwikkeld met dikke touwen om het te versterken en met twee korte poten aan de voorkant om de ton enigszins omhoog te brengen (zodat het schot niet de grond in ploegde in plaats van te pletten de vijand). Het is bekend dat de Crouching Tiger actie zag c. 1368 aan het begin van de Ming-dynastie, en werd nog in 1592 gebruikt tegen de Japanners in Korea. Wanneer het wordt afgevuurd, wordt gemeld dat het een bereik van ongeveer 800 stappen heeft gehad, wat ongetwijfeld de vijand erg ongemakkelijk maakte omdat het op dat moment iets anders reed.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CROSSBOWMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De kruisboog - gemakkelijker te beheersen dan de boog en dus perfect voor boeren, die echt niet veel tijd hadden om boogschieten te oefenen - is in wezen een kleine, zware boeg die dwars op een mechanisme voor het tekenen en loslaten van een korte pijl (genaamd een bout of ruzie). Uitgevonden in Oost-China, wordt het voor het eerst geregistreerd in gebruik tijdens de toepasselijke periode Warring States, c. 4e eeuw voor Christus. De beroemde Sun Tzu wijdde niet minder dan twee hoofdstukken in zijn invloedrijke 'Art of War' aan het gebruik van de kruisboog. Rond dezelfde tijd verscheen een soort kruisboogvoorouder in Griekenland en de Romeinen hebben er misschien een paar gebruikt. Maar het is tijdens de middeleeuwen dat de kruisboog het Europese slagveld domineerde. Gecombineerd met piekeniers, een ander wapen dat niet veel vaardigheid vereist om te gebruiken, konden verzamelde kruisboogschutters bijna elke dreiging afslaan. Het enige nadeel aan de kruisboog was de vaardigheid die nodig was om er een te bouwen. Maar tot de komst van musketten was het het beste wat beschikbaar was voor die onhandelbare boeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DESTROYER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Oorspronkelijk ontwikkeld aan het eind van de 19e eeuw om die vervelende torpedoboten weg te houden van de dreadnoughts en de eerste actie tijdens de Russisch-Japanse oorlog in 1904, zijn destroyers vele taken voor de marines van de wereld komen vervullen: patrouille, escorte, luchtafweer, en anti-onderzeeër. De eerste schepen die als "torpedobootjagervernietiger" (TBD of eenvoudigweg "destroyer") werden aangewezen, waren de zes van de klasse Daring van de Britse Koninklijke Marine (1892) en de klasse Havock (1893) en de klasse Ferret (1894); met een licht pantser, dat zich onder 300 ton verplaatst, bewapend met een enkele 12-ponder en meerdere kleinere kanonnen en met een of meer torpedobuizen, kopieerden snel genoeg andere marines het ontwerp. Taken met het screenen van vriendelijke schepen en het aanvallen van vijandige schepen, torpedobootjagers dienden gedurende WO I en bleken vooral effectief te zijn tegen onderzeeërs die handelaren stalken. Tegen de tweede helft van de 20e eeuw waren destroyers nog sneller en wendbaarder en beschikten ze over voldoende munitie en benodigdheden voor langeafstandsmissies; in beide oceanen moesten ze de werkpaarden van de strijdende marines zijn. Sindsdien zijn de raketvernietigers uit de jaren 60 van de vorige eeuw aan de mix toegevoegd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_EGYPTIAN_CHARIOT_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De maryannu (de enkelvoudsvorm marya, wat "jonge krijger" of "jeugdige held" betekent) was een erfelijke kaste van op karren gemonteerde adel, gevonden in verschillende samenlevingen in het Midden-Oosten van de Bronstijd. In Egypte reden ze in tweepersoonscarrossewagens, die een stabielere basis voor boogschieten aanboden dan paarden, gezien de lengte van de bogen die toen gebruikelijk waren. En de marya kon meer munitie dragen. Maar er waren enkele belangrijke nadelen voor de jonge helden, zoals de beperkingen van het terrein en het onderhoud van het voertuig en paarden tijdens lange campagnes. Niettemin waren de maryannu een machtige elite in het leger van de farao; het beste bewijs van hun effectiviteit in de strijd is bij Kadesh, c. 1274 BC, waar zij de dag droegen voor Ramses II. Er zijn veel afbeeldingen achtergelaten met afbeeldingen van de oude Egyptische maryannu-strijdwagens (een van de onuitwisbare afbeeldingen van die beschaving) en zes goed bewaarde exemplaren werden gevonden in het graf van Toetanchamon (die rond 1323 v.Chr.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ENGLISH_REDCOAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De rode (of beter gezegd, de schaduwroze meekrap) jas van de Britse infanterie evolueerde van de ceremoniële uniformen van het begin van de 17e eeuw; het werd officieel aangenomen in februari 1645 na Christus toen het parlement de voorschriften voor het nieuwe modelleger opstelde, waarbij de 12 regimenten van voet allemaal rode jassen met verschillende gekleurde randen droegen om onderscheid te maken. Voor de volgende kwart millennia droegen de meeste Britse infanteristen dit soort, waardoor ze prachtige doelwitten waren tussen de bomen, duinen, oerwouden en heuvels van het rijk. De reden voor een dergelijke keuze was dat, ondanks de fictie, bloedvlekken voor de mannen ontmoedigend waren, rode jassen direct herkenbaar waren op het veld en dus hielpen om de orde en het moreel te behouden. De term 'redcoat' werd een bron van trots voor de Britten en een vloekwoord voor zowat alle anderen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ENGLISH_SEADOG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Heldhaftige kapers voor de Engelsen, piraten voor iedereen. Van 1560 tot 1605 na Christus gaf Elizabeth I haar "Sea Dogs" toestemming om de schepen en kolonies van andere naties - met name de Spanjaarden - naar believen aan te vallen, meestal zonder de gratie van oorlog voeren. Sir John Hawkins en Sir Francis Drake en Sir Walter Raleigh (in feite veel van deze piraten werden geridderd) werden over het Caribisch gebied overvallen en bereikten zelfs de Californische kust om hun bloederige handel in te zetten: zoveel mogelijk schatten grijpen voor de Engelse kroon ... en zichzelf natuurlijk. In het uur van de grootste nood van Engeland, de Sea Dogs speerpunt Elizabeth's verdediging tegen de Spaanse Armada in 1588. Hawkins is ook bekend als de pionier van de Britse slavenhandel, en Drake nam deel aan het bloedbad van de Rathlin Island van ongeveer 600 mannen, vrouwen en kinderen voor de kust van Ierland.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FIELD_CANNON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Veldkanon - de vroegste vorm van mobiele buskruitartillerie - dateert uit de oorlogen van Gustavus Adolphus, een verbastering van het Ottomaanse handkanon en de zware belegeringsartillerie die in heel Europa wordt gebruikt. De Zweedse koning had meer mobiliteit en verwoesting van zijn wapens nodig als hij het noorden wilde veroveren, en daarom ontwikkelde hij 4- en 9-ponder demi-culverins en een 12-ponder kanon (de traditionele methode om soorten kanonnen te onderscheiden is door gewicht van de opname); elk kanon werd onderhouden door drie mannen en getrokken door twee paarden. Hij organiseerde ze ook in batterijen, in plaats van ze door de rangen te verspreiden. En de Zweden waren een pionier in verschillende soorten gespecialiseerde munitie, waaronder een bus voor het afvuren van massieve vijandelijke infanterie. De veldwapens van Adolphus en zijn tactieken voor hun gebruik waren zo effectief dat al snel elk land in Europa en daarbuiten zijn innovaties had aangenomen en de kunst van het oorlogvoeren opnieuw dramatisch veranderde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FIGHTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>En jagers vulden de lucht ... nou ja, uiteindelijk. Er werden gevechtsvliegtuigen ontwikkeld tijdens de Eerste Wereldoorlog om de luchtschepen, ballonnen, verkennings- en bommenwerpersvliegtuigen te bestrijden die de lucht boven het slagveld bevolkten. Klein, traag, fragiel en licht bewapend door latere normen, deze eerste vechters - de originele "achtervolging" piloten gebruikten alles, van granaten tot enterhaken om te proberen vijandelijke vaartuigen neer te halen - werden effectief in de rol van moordenaar toen de 'stangensteuerung' '(onderbreker) uitrusting werd ontworpen door Anthony Fokker in 1915 en aangepast aan de Duitse Eindecker, waardoor het de meest gevreesde jager was in die tijd. Tegen het einde van de oorlog waren duizenden jagers naar de hemel gegaan ... en door de honderden neergeschoten. In de Tweede Wereldoorlog waren jagers over het algemeen metalen monoplanes en hadden ze allerlei taken: het beschieten en bombarderen van gronddoelen, het bombarderen of beschermen van bommenwerpers, patrouilleren over vitale zaken, verkenningsmissies en natuurlijk elkaar neerschieten. Moderne straaljagers zijn nog sneller en zwaarder bewapend dan die vintage WW2-warbirds, maar de missies zijn niet veel veranderd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FRENCH_GARDE_IMPERIALE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Van een kleine groep veteranen onder direct bevel van Napoléon Bonaparte, in 1799 gevormd uit de unie van de Guard of the Directory en de Grenadiers of the Legislature (beide van die afgestorven democratische lichamen die snel genoeg door de keizer werden afgeschaft), de Garde Impériale groeide tijdens de Napoleontische oorlogen om een sterke divisie te zijn. De Garde was opgedeeld in drie echelons, afhankelijk van de ervaring: het oude, het midden en het jonge. Napoleon begunstigde zijn Garde, gaf hen hogere lonen, evenals betere rantsoenen, uitrusting en woonruimten. Niettemin waren de Old Guard uitgesproken in hun klachten, vaak rechtstreeks aan Napoleon zelf, waardoor ze de bijnaam les Grognards ("de grumblers") kregen onder de rest van de Franse troepen. Dienend in elke campagne tijdens de oorlogen, werden ze in Waterloo wanhopig gepleegd om een overwinning te behalen, maar de Middenwacht trok zich terug (voor de eerste en enige keer) onder vernietigend vuur; de oude garde en enkele eenheden van de jonge garde hielden stand om de terugtrekking van de keizer te dekken, maar werden vrijwel volledig vernietigd door het Britse en Pruisische kanon. Zo kwam de meest elite (volgens de Fransen en wargame ontwerpers) van alle militaire eenheden in de geschiedenis tot een roemloos einde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FRIGATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Door de eeuwen heen is het fregat geëvolueerd van een vierkant getuigde driemaster in de jaren 1700 te klein om in het gevechtsbereik te staan tot het snelle geleide raketschip, wendbaar genoeg om de echt grote schepen te vermijden. Maar de rol van het fregat in zeeoorlogvoering is niet veranderd: patrouille en / of escort taken. De Britse Koninklijke Marine verklaarde dat een fregat een volledig getuigd "beoordeeld schip" was met ten minste 28 kanonnen op een enkel doorlopend dek; maar ondanks de inspanningen van de Admiraliteit om een 'fregat' te definiëren, kwamen deze in alle maten en configuraties, zelfs in de negentiende eeuw. Moderne "fregatten" zijn fregatten in naam; beginnend met WW2, werd het label toegepast op alles wat kleiner was dan een torpedojager. De introductie van raketten voor moderne zeeoorlogvoering maakte fregatten nog dodelijker en kosteneffectiever. Waarom een blunderend groot slagschip bouwen, of zelfs een kruiser of torpedojager, wanneer een "goedkoop" fregat zou doen?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GALLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Met een geringe diepgang, slanke romp, minimaal dek en voortgestuwd door roeispanen, was de kombuis de eerste boot (of schip, als groots) gewijd aan oorlogsvoering. Hoewel de meesten een mast op een mast hadden die kon helpen, werden de kombuizen in de eerste plaats voortgestuwd door menselijk zweet. Galjets hadden de neiging om in ondiepere wateren in de buurt van de kust te verblijven, niet zijnde bijzonder zeewaardig. Maar dit was de steunpilaar van de vroege Fenicische, Griekse, Carthaagse en Romeinse marines in de Middellandse Zee ... evenals overal barbaarse piraten. Aanvankelijk droegen ze alleen boogschutters en speerwerpers voor zwevende gevechten, uiteindelijk werden rammen, katapulten en zelfs kanonnen toegevoegd aan hun bewapening, waardoor ze zelfs tot in de vroege Middeleeuwen bruikbaar werden. Maar na verloop van tijd werden de kombuis - en al zijn afstammelingen, de birmen, triremen, dromons, enz. - overbodig gemaakt door de beter manoeuvreerbare (en grotere) zeilschepen. En die hadden geen stelletje zwetende en grommende roeiers nodig.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GERMAN_UBOAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De 'Unterseeboot' - U-boot - trof angst en woede in de harten van de Duitse vijanden tijdens twee wereldoorlogen. De eerste in Duitsland gebouwde onderzeeër, de 26 meter lange Brandtaucher ("vuurduiker"), zonk tijdens de eerste testduik in de haven van Kiel. This was followed by several submersibles built in Germany, which were sold to the Greeks, Ottomans, and Russians (all had rather ignominious careers). Finally the Germans got it right; the U-19 – they finally quit giving the boats names – was launched in 1912 with two-stroke diesel engines, four torpedo tubes and two deck guns, and able to dive to 164 feet. At the opening of WW1, Germany had 28 U-boats in service; in the first ten weeks, these sank five British cruisers. So effective were the U-boats that the Treaty of Versailles forbade the construction of German submarines. But, the U-boat fleet was rebuilt, and by the end of WW2 the boats had sunk some 2779 ships (confirmed) totaling 14.1 million tons – roughly 70% of Allied losses in all theaters. In 1955 West Germany was allowed to have a navy again … and promptly started building U-boats, the latest being the non-nuclear U-35, commissioned in March 2015.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_ADMIRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sommigen worden geboren met zout water in hun aderen en nemen dus een leven op zee. In het verleden waren dit de 'grote' admiraals, leidende verkenningsreizen, opnamen schoten voor de boeg met andere oorlogsschepen en het terroriseren van onschuldige koopvaardijschepen. Toen de mensen eenmaal ontdekten dat ze over open water konden varen en niet (meestal) verdronken, namen ze allerlei soorten schepen mee naar de ondiepe en diepe zeeën. Yi Sun Shin, Cristoforo Colombo, Horatio Nelson, Isoroku Yamamoto, David Farragut, en de lijst gaat verder met diegenen die naam maakten op zee. Mede dankzij hun inspanningen kromp de wereld in en breidde de beschaving zich uit. Maar misschien hadden ze geen keus. Zoals Jacques Yves Cousteau (die een admiraal zou zijn geweest als hij zo geneigd was) schreef: "De zee, als ze eenmaal haar betovering uitspeelt, houdt er voor altijd een in haar net van verwondering."</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_ARTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Kunstenaars zijn de visionairs van de beschaving. Ze bekladden verf op doek of steenen weg, en laten het aan anderen over om zicht en betekenis daarin te vinden. Ze interpreteren de wereld en geven schoonheid, schittering, vorm en kleur aan het wereldse; dit zijn degenen die de afbeeldingen schilderen, de beelden kerven, de foto's maken en de films maken die onze menselijkheid definiëren en versterken. Soms worden ze tijdens hun leven gewaardeerd; meestal niet. Soms verdienen ze hun brood met hun kunst; meestal niet. Het werk van deze kunstenaars kan echter soms zijn tijd en plaats overstijgen, een volk verlichten en verheffen, waardoor een beschaving veel groter is dan zijn materiële rijkdom en wereldlijke macht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_WRITER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Grote schrijvers zijn die mannen en vrouwen die onze verlangens, inzichten, fantasieën, zwakheden, angsten en vreugden in het geschreven woord uitdrukken. De geschiedenis is gemarkeerd door hun stemmen; inderdaad, "geschiedenis" is een van hun stemmen. Of het nu in de poëzie, in romans en verhalen, voor het podium of scherm, dit zijn de kunstenaars die hun beschavingen en culturen hebben gedefinieerd. Sommigen schrijven proza en poëzie over denkbeeldige werelden; anderen schrijven traktaten van filosofie, politiek, religie en wetenschap over hoe onze wereld is of zou moeten zijn. En laten we degenen die feiten op papier hebben gezet niet vergeten. Wat hun muze ook is, wat hun bedoeling ook is, hun woorden echoën door de tijd, binden ons allemaal ... of plaatsen ons soms allemaal apart.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_MUSICIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Er is gezegd dat 'muziek de ziel van een volk is'. Als dat inderdaad het geval is, dan zijn 'grote muzikanten' de bewakers van die ziel. Ongeacht de vorm, ongeacht de beat, ongeacht de instrumenten, geen andere kunst spreekt onze emoties aan als muziek. Aangezien het dat doet, is het ook het meest subjectieve van de kunsten; wat een hemelse harmonie is met iemand is gewoon een kakofonie van geluid voor een ander. Dat verbreedt nogal de definitie van wat "geweldige" muziek is; misschien is de beste manier om deze 'grootheid' te beoordelen hoe lang een stuk door anderen is gespeeld en gewaardeerd. Maar vanaf het moment dat mannen eerst een ritme sloegen op boomstammen naar het moderne elektronische orkest, hebben grote componisten en artiesten het collectieve verdriet en de vreugde van elke beschaving tot uitdrukking gebracht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_ENGINEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ingenieurs ontwerpen en bouwen workshops, scholen en huizen; "Geweldige" ingenieurs ontwerpen en bouwen wonderen. Vóór de dag van pre-fab gebouwen, uniforme ticky-tack woningen "landgoederen", benadrukte betonnen en I-balk liggers, dit waren de mannen (en vrouwen) die de beschaving gevierd in torenhoge monumenten, grote paleizen, massieve tempels, vitale dammen en bruggen en structuren van elke soort. Het is hun werk dat archeologen opgraven, toeristen gapen, en kinderen leren over op school. Dank ook voor het overdekte sanitair, elektrische verlichting en autobahns (samen met al het andere dat het leven comfortabeler maakt) dat ze hebben ontworpen en gebouwd. Zonder de grote ingenieurs die in steen en staal dromen, wolkenkrabbers bouwen, de wereld sportstadions en winkelcentra geven, hoe zou iemand anders de beschaving zelfs kennen als ze uit de wildernis strompelden?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_GENERAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Elk tijdperk van beschaving heeft zijn "grote" generaals gehad, zij die de loop van de geschiedenis veranderen door slimmer, dapperder of gewoon gelukkiger te zijn dan hun gelijken over het slagveld. Dit zijn de mannen die andere mannen kunnen overtuigen om hen naar de hel te volgen ... en misschien aan de andere kant. Ze zijn vernieuwers op het gebied van de dood, vinden nieuwe wapens, formaties, tactieken en strategieën uit om oorlogen te winnen. Of het vinden van nieuwe voordelen in de oude manieren van doden. Iedereen die dit leest, kan tientallen grote generaals noemen, want hun namen komen terug in legendes, geschiedenissen en monumenten. Sommigen zijn leiders van hun volk, krijger-koningen en president-generaals; als ze niet al het hoofd van de regering zijn terwijl ze 'groot' worden, worden ze vaak die mantel achteraf gegund (of vervloekt) met die mantel. En dan schrijven ze hun memoires, op voorwaarde dat ze hun oorlogen overleven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_MERCHANT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Van de vier dingen die de loop van de beschaving bepalen, is hebzucht waarschijnlijk de meest doordringende. Toen folk zich vestigde en begon te boeren en mijnen, was er altijd iemand die vond dat anderen wilden wat ze in overvloed hadden en bereid waren om ervoor te betalen. En zo kondigden kooplieden zich over de hele wereld aan, handelden alles in van graan tot goud, hennep tot mensen. De meest avontuurlijke onder hen waren altijd op zoek naar nieuwe markten, en dus waren ontdekkingsreizigers die kennis van verre volkeren en gebruiken terugbrachten. Enkele van de grootste ontdekkingen waren het product van de hebzucht van deze avonturiers. Hun reizen verrijkten hun naties ook op meer materiële manieren, want de belastingen en winsten van hun reizen financierden grote werken van techniek, onderwijs, kolonisatie, kunst en oorlog. Zonder de grote kooplieden zou de beschaving veel armer zijn geweest.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_PROPHET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Heilige mannen komen vaak voor; 'Grote' profeten iets minder. Sommige profeten hebben "visioenen"; anderen hebben slechts inzichten in het leven, de manier waarop het zou moeten worden geleefd en hoe we beter zouden kunnen zijn. Sommigen dwalen af en onderwijzen, terwijl anderen tempels en kerken bouwen. En sommigen hebben gewoon goede public relations. Wat de stichting ook is, dit zijn degenen die religies creëren, het geloof verspreiden of de overtuigingen van anderen uitdagen ... soms alle drie. Ze waarschuwen de mensheid over zijn overmoed door te denken dat hij alles kan weten of alles kan beheersen. Elke grote religie heeft zijn grote profeten, ongeacht hoe of wat zij aanbidden, zij die zijn geraakt door het goddelijke ... en iedereen heeft de loop van de beschaving even diepgaand gewijzigd als elke algemene, wetenschapper, kunstenaar of leider.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_SCIENTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Grote wetenschappers proberen innovatieve en inzichtelijke ideeën te bieden over hoe de wereld werkt ... in tegenstelling tot filosofen en profeten die denken over hoe de wereld zou moeten werken. In sommige gevallen kunnen de scheidslijnen daartussen - vooral als het idee van gerichte mutagenese, kwantumfysica, asymptotische wiskunde en andere theoretische constructies werken - erg dun zijn. Een van de beste of slechtste eigenschappen van de mensheid is nieuwsgierigheid, en dit is iets dat grote wetenschappers in overvloed hebben. Ze jagen in alles wat natuurlijk en onnatuurlijk is, en de resultaten van hun 'wetenschappelijke methode' kunnen een zegen zijn of een vloek, en vaak beide, voor hun medemensen. Ondanks de academische speelhal die geavanceerde graden uitreikt in elke wetenschappelijke cul-de-sac mogelijk en de monolithische onderzoeksinstituten voor bedrijven (voor deze dagen is de wetenschap een lucratieve onderneming), is er nog steeds ruimte voor de occasionele grote wetenschapper om mee te gaan en alles te veranderen nog een keer.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREEK_HOPLITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Geef een groepje burger-soldaten drie meter lange ijzeren speren (doru genoemd), leg ze schouder aan schouder in een strakke formatie en de faltonx van hopliet verschijnt. In de 8e of 7e eeuw voor Christus begonnen de Griekse stadstaten eerst hoplieteenheden te verhogen - samengesteld uit die "vrije" burgers die het bronzen harnas en de doru konden betalen - voor onderling vechten. Zoals de Perzen ontdekten, waren hoplite falanxen ook behoorlijk effectief tegen anderen. Hoewel vijandelijke boogschutters er misschien een paar zouden afplukken (de meeste van de pijlen van die tijd waren te licht om door de Bronzeweer van de Grieken te dringen), kon een falanx van hoplieten over het algemeen alles van het veld voor zich vegen; de grootste bedreiging kwam van het blootleggen van hun flanken, of het verliezen van formatie die over een ruig terrein bewoog. De hopliet-falanx overleefde bijna 400 jaar, door het tijdperk van Alexander de Grote nog steeds dominant, tot het tegen het Romeinse legioen opkwam, sneller op gang, flexibeler in formatie, en meer bedreven met hun korte zwaarden zodra ze voorbij die logge voorbij gleden speren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het Sanskrietwoord 'goeroe' betekent leraar en toch wat is een goeroe zonder iemand om les te geven?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Historisch gezien zijn goeroes geleerden en spirituele gidsen voor hun discipelen geweest. Dat wil zeggen, de goeroe zou niet alleen antwoorden bieden, maar hun studenten helpen bij het interpreteren van vragen. Men denkt dat de goeroe 'zwaar' is van kennis, wijsheid en soms verborgen geschriften.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Natuurlijk kun je het beste oppassen voor officieuze goeroes die er zijn: van deze nepgoeroes is bekend dat ze de bestaande bijbel gebruiken en hun eigen denken indoen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>In de goeroe-shishya tradities van het boeddhisme, hindoeïsme en jaïnisme, zou een potentiële student naar het huis van de goeroe komen met giften, die hun bereidheid om te leren tonen. En als de leerling acceptabel werd bevonden, zou de goeroe dan hun esoterische of gespecialiseerde kennis doorgeven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Evenzo zouden Sikh-goeroes het geschrift van de goeroes die eerder kwamen behouden en reproduceren. Op deze manier zou de goeroe relatie ervoor zorgen dat hun kennis generaties lang voortleeft.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HEAVY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ossenkarren - een soort van proto-strijdwagens - werden voor het eerst gebouwd door de vroege Indo-Europese volkeren in Mesopotamië rond 3000 voor Christus. Niet lang daarna, c. 2500 paarden werden gedomesticeerd op de Euraziatische steppen, een praktijk die zich snel verspreidde. En niet lang daarna werden paarden (gewoonlijk zij aan zij) gekoppeld aan de karren, die lichter waren gemaakt - vaak slechts een platform op twee wielen met een lage reling - en meer manoeuvreerbaar. Naast praktische toepassingen voor wagens in transport en racen, waren wagens zeer nuttig in oorlog, waardoor oude legers een mobiele arm van hun leger waren. De Hettieten waren de eerste meestervierende wagenmenners in oorlogsvoering, bemand door drie mannen in behendige wagens getrokken door twee paarden. De Egyptenaren renden over hun vijanden heen met behulp van een soortgelijk voorwerp. De Perzen waren de eersten die zware strijdwagens bouwden, met een vierpaardenteam en soms zeisen op de wielen, wat heel effectief bleek in het inslaan van vijandelijke infanterie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HELICOPTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Chinese kinderen speelden met hen c. 400 voor Christus; da Vinci ontwierp er een in de vroege jaren 1480; de Fransman d'Amécourt demonstreerde in 1861 een door stoom aangedreven aluminium (hoewel hij nooit van de grond kwam); in 1907 bouwden twee Fransen, de gebroeders Breguet, eindelijk een door een motor aangedreven helikopter die zijn piloot twee voeten van de grond hief. En in 1933 ontwierp en bouwde het Duitse Focke-Wulf-bedrijf 's werelds eerste helikopter met twee rotoren, met de bedoeling het voor militair gebruik te gebruiken, zelfs als Igor Sikorsky hetzelfde deed in de Verenigde Staten. Tijdens de Tweede Wereldoorlog werd de helikopter zelden gebruikt als transportmiddel tijdens de Koreaanse oorlog en ten slotte als geweerschoten tijdens de oorlog in Vietnam. In staat om het terrein te omhelzen en detectie (tot te laat) te vermijden door "dutje-van-de-aarde" te vliegen, tijdens de Koude Oorlog werd het de primaire "tank-buster" in zowel de Amerikaanse als de USSR-legers. Tegenwoordig zijn helikopters even nuttig als ze alomtegenwoordig zijn in militaire operaties, waarbij ze alles doen, van verkenning tot medivac, tot insertie en herstel van troepen, tot ondersteuning in de lucht met geweren en raketten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HORSEMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Vóór de IJzertijd werd de rol van ruiters grotendeels opgevuld door lichte strijdwagens, handig zowel voor verkenning als in de strijd. Hoewel af en toe gebruikt door commandanten en koeriers, waren de paarden van de leeftijd te klein om veel gewicht te dragen en waren ze verdomd duur. Rond 2000 voor Christus, echter, woonden degenen die in de Centraal-Aziatische steppen gedomesticeerd en gecultiveerd grotere, stevigere en hardier rassen. Gewapend met speren, zwaarden en uiteindelijk buigt deze helmen over het algemeen de hel op ... en veranderde het gezicht van oorlogsvoering. Al snel pasten de Grieken naar het westen en de Chinezen in het oosten bereden krijgers aan voor hun eigen doeleinden, waarna iedereen in de buurt het ook deed. Maar het was de ontwikkeling van de stijgbeugel bevestigd aan een stevig zadel dat ruiters het dominante schokwapen op het slagveld maakte; de vroegste zadels met beugels stammen uit c. 300 AD, en in de loop van de volgende vier eeuwen verspreidde de innovatie zich over Azië en Europa.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INDIAN_VARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Hoewel niet de meest betrouwbare van de slag-mounts (zoals apt to tropping vriendelijke troepen als vijand wanneer paniek), war olifanten waren een nietje in de Indiase oorlogsvoering voor de eeuwen tot de komst van buskruit. In het gevecht van voor het buskruit diende de 'vāru' ('koninklijke olifant') twee doelen. Hun geur neigde ertoe om paarden te schrikken, waardoor de vijandelijke cavalerie relatief onbruikbaar werd. Ten tweede konden ze meestal zelfs de sterkste linie van infanterie doorbreken, vooral als ze gepantserde, verpletterende speerwerpers en boogschutters en al het andere op hun pad (en bereikten ze 25 km / u op de vlucht). Ook waren olifanten notoir moeilijk te doden, en er zijn gegevens over dat ze maar liefst zestig pijlen hebben overleefd. Meestal bekroond met een howdah of een ander platform voor boogschutters, zou de vāru recht in de strijd kunnen doordringen. Maar in het geval dat de olifanten gek werden en hun eigen kant begonnen te pletten, droeg de bestuurder een spies en een hamer om ze met een slag op de schedel te doden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INFANTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Terwijl de eerste helft van de 20ste eeuw verder ging, kwamen twee van de meest destructieve oorlogen in de beschaving, gekenmerkt door opmerkelijke vooruitgang in de technologie van het doden van elkaar, tot stand. Door dit alles marcheerde de infanterist de strijd in, grimmig geconfronteerd met elke gruwel - machinegeweren, mijnen, gas, beschietingen en bombardementen vanuit de lucht, en al het andere uit Pandora's Box - die de grootste wetenschappers van die tijd konden bedenken. De taak van de voetsoldaten was niet veel veranderd sinds de speerwerpers en zwaardvechters van de oudheid: nemen en / of vasthouden van welke grond de generaals besloten dat belangrijk was. Maar de eigen zak met kunstjes van de infanterist werd steeds dodelijker, met door tijdschriften gevoede geweren, automatische pistolen, machinepistolen, vlammenwerpers, granaten en allerlei andere slimme apparaten. Aangezien het pantser zo niet stopte, werd het afgedankt voor mobiliteit en camouflage. Tegen het einde van WO II, kon infanterie zich staande houden tegen bijna elke bedreiging ... mits genoeg van hen overleefde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INQUISITOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Elk geloof heeft zijn inquisiteurs, degenen die door de kerk worden aangeklaagd om de ongelovigen, teruglopers en kwade invloeden onder de kudde te vinden. Maar het is in Europa dat de rol zijn hoogtepunt bereikte, zoals de katholieke kerk tijdens de Middeleeuwen en de Renaissance streefde om te verzekeren dat de Joden, Moslims en Protestanten (om maar te zwijgen van wetenschappers, kunstenaars en filosofen) de gelovigen niet corrumpeerden . De katholieke inquisiteurs stonden aan de frontlinie in deze strijd, toen ze boeken verbanden en verbrandden en ketters verwijderden, allemaal in de naam van de Heer. In sommige gevallen, met de steun van de seculiere regering, zoals in het Spanje van Isabella of het Heilige Roomse Rijk, allemaal legaal gemaakt door de pauselijke stier 'Ad extirpanda' in 1252 AD. Ondanks enkele excessen kan worden gezegd dat de inquisiteurs het geloof hebben behouden, ongeacht het geloof.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_IRONCLAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De bekendste botsing tussen ironclads - die door stoom aangedreven, sluimerende kolossen bedekt met ijzer of staalplaten - op Hampton Roads in mei 1862 na Christus eindigde in een gelijkspel. De CSS Virginia had al eerder ravage aangericht op de traditionele oorlogsschepen van de Unie daar, en hoewel er nog veel moest vechten, was de leeftijd van hout en zeil in oorlogsvoering ten dode opgeschreven. Maar de Amerikaanse pantserschepen waren niet erg zeewaardig en zaten meestal in open water te zinken. De Britse Royal Navy bouwde de eerste klassen van "seagoing ironclads" (eigenlijk gepantserde, ijzeren gepantserde fregatten) in de vroege jaren 1860, en snel genoeg voegden ze door stoom aangedreven schroeven aan de ontwerpen toe. Toen ze zagen hoe de Virginia houten oorlogsschepen veel groter had behandeld, krabbelde elke natie op om ijzeren ladders te bouwen. De eerste vlootactie gevochten op het open water tussen ijzeren ladders was nabij het eiland Lissa in de Adriatische Zee tussen de Oostenrijkse en Italiaanse marine; van de 19 betrokken ironclads, gingen er twee naar de bodem. Maar, net als die strijd, duurde de leeftijd van het pantserschip niet lang.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_JAPANESE_SAMURAI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Totdat de 'ashigaru' (boeren) infanterie gewapend waren met musketten, domineerden de samurai ('zij die in nauw bijziend optreden') de oorlogvoering en politiek in Japan gedurende bijna duizend jaar. Hoewel de wortels in de Nara-periode liggen, was het tijdens de Heian-periode c. 800 na Christus werd bushido ("de weg van de krijger") gecodificeerd en een aantal nobele clans nam zijn filosofieën over. Tegen de tijd van de Heiji-opstand van 1160 domineerden de samurai-clans het landschap, waarbij verschillende facties vechten voor het shogunaat, de Mongoolse invasie versloegen en op andere wijze een indrukwekkende historische erfenis van feit en mythe bouwden. Gedurende de Edo-periode was Japan verenigd en in vrede, en zo werd de samurai verfijnd - het schrijven van poëzie, het trimmen van bonsai, en af en toe het beoefenen van rituele zelfmoord (seppuku) wanneer onteerd. Helaas heeft keizer Meiji in 1868 een aantal hervormingen doorgevoerd, waaronder het einde van het shogunaat en de afschaffing van de samurai-klasse.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_JET_BOMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Terwijl jagers sneller en dodelijker werden, werden straalbommenwerpers voor een korte periode noodzakelijk geacht door luchtmachten uit de Koude Oorlog ... totdat intercontinentale ballistische nucleaire raketten de mogelijkheid beloofden om de verwoesting in verre steden te laten regenen met minder gedoe. De Verenigde Staten hebben bijvoorbeeld de XB-70 Valkyrie ontworpen om kernkoppen over de paal naar Rusland te vervoeren - er zijn er maar twee ooit gebouwd. De B-1 Lancer was iets meer succesvol; met een snelheid van Mach-2 zou het (hopelijk) de nucleaire ontploffing kunnen ontlopen zodat de bemanning zou overleven - ongeveer 100 van de B-1B-versie werden in dienst gesteld als "penetrators van laag niveau". Maar in het algemeen, de oude B- 52's en Soviet Su-series werkten net zo goed (hoewel hun aanval een enkele reis zou zijn), en waren een stuk goedkoper. In moderne luchtstrijdkrachten is het onderscheid tussen bommenwerpers, jachtbommenwerpers en jagers aanzienlijk vervaagd, zodat de meeste vliegtuigen die vandaag in dienst zijn als "straalbommenwerpers" kunnen worden beschouwd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_JET_FIGHTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De beste door een propeller aangedreven jagers van het Tweede Wereldoorlog-tijdperk konden (in het beste geval) 650 kilometer per uur (400 mph) vliegen en konden één of twee machinegeweren dragen, en misschien een kleine bom of raket of twee. De Duitsers besloten dat dit niet genoeg was om de geallieerde bommenwerpervloten te stoppen, en dus ontwikkelden ze de eerste operationele "jet" - de Messerschmitt 262. Hoewel het de loop van deze oorlog niet veranderde, deed het dat voor al die daarna. Met het overduidelijke succes van de Me-262 (hoewel hij wel eens af en toe opgeblazen werd), begon iedereen na de oorlog met het ontwerpen en bouwen van nieuwe straaljagers: British Meteor, American F-86, Russian MiG-15. Tegen het einde van de Koreaanse oorlog vormden straaljagers de ruggengraat van elke grote luchtmacht. Ten tijde van de oorlog in Vietnam konden straaljagers een stel 20mm kanonnen, tien of meer raketten, en tientallen raketten en bommen dragen en supersonische snelheden bereiken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>In de Middeleeuwen was een ridder meestal de waardeloze zoon van een adellijke familie die, nadat hij zijn stage in oorlog als een pagina en schildknaap had gediend, tot een eervolle rang was opgegroeid en gebonden aan ridderlijk gedrag (meer een ideaal dan een oefening). Omdat de bergen en uitrusting en de levensstijl van een ridder extreem duur waren, was het gewoon niet voor de gewone mensen (ze moesten voet-soldaten worden). De ridderlijke traditie ontstond van de Romeinse ruiters, een ruiterorde die de laagste van de twee aristocratische gelederen van het rijk omvatte. Door de donkere Middeleeuwen (en iets verderop) domineerden ridders het open slagveld, in staat om de vluchtende burgers te vertrappen. Helaas werden er niet veel veldslagen uitgevochten op droge, open grond. Ook, uiteindelijk waren de onwrikbare gewone mensen bewapend met snoeken en longbogen, de vloek van opgezette ridders. En zo stierf de dag van de ridder, ondanks die archaïsche "ridderlijke" orden die nog steeds verspreid liggen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KONGO_SHIELD_BEARER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het koninkrijk Kongo's "leger" was een massa (of rotzooi) van boogschutters met een kleiner contingent zware infanterie, die zwaarden en schilden droeg. De koloniale Portugezen verwezen naar de laatstgenoemden in hun verslagen als adagueiros ("schilddragers") terwijl in de weinige overgebleven inheemse documenten de Swahili-term ngao mbeba wordt gebruikt. Terwijl de boogschutters militair oorlogsschepen waren in oorlogstijd, is er enig bewijs dat de staande ngao mbeba werden gesteund door stipendiums van de koning. Misschien zijn er wel 20 duizend in de hoofdstad gegrild, met kleinere contingenten in de provincies onder het bevel van de lokale overheid. Onder koning Afonso I werd een kleine eenheid Portugees-gewapende inheemse musketmen opgevoed, en uiteindelijk werden de oude schilddragers vervangen door de dodelijkere jongeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACHINE_GUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Sinds de dagen van de vuurpot hadden innovatieve wapensmeden gezocht naar een snelvuurwapen dat weinig training of vaardigheid vereiste om te gebruiken. Stoper's draaiende haakbus in 1597 Neurenberg, de "Puckle Gun" in 1718 in Londen, Belton's multi-shot flintlock in 1777 hadden allemaal hun voorstanders; maar het werd overgelaten aan Richard Jordan Gatling om een infanteriewapen te perfectioneren met gecontroleerd snel vuur, automatisch laden, draagbaarheid, snel herladen van munitiebussen en bediend door een eenvoudige handslinger. Het Gatling-kanon was immens populair onder militaire types van alle naties, en het legde de basis voor de ontwikkeling van het machinegeweer, dat WW1 blokkeerde en de infanterie van de Tweede Wereldoorlog beheerste. Na verloop van tijd werd het gewicht verlaagd zonder verlies van vuursnelheid, machinegeweren werden submachineguns (zoals de Thompson zo geliefde gangsters uit het Verbod-tijdperk) die in staat waren om vanuit de heup te worden afgevuurd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MECHANIZED_INFANTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Met de komst van de benzinemotor naar het slagveld en al die tanks en vrachtwagens die rondliepen, had de voetzuigende infanterie moeite om gelijke tred te houden. Tussen de wereldoorlogen hebben verschillende landen onderzocht hoe dit kan worden verbeterd. Maar het was nazi-Duitsland, met de nadruk op blitzkrieg, dat de meeste aandacht besteedde aan het "mechaniseren" van de infanterie om gelijke tred te houden met hun pantsers voordat ze over Polen, Frankrijk, Noord-Afrika en Rusland scheurden. Omdat vrachtwagens niet snel het soort grond konden passeren dat op deze plaatsen werd aangetroffen, hadden de Duitse ingenieurs de eerste halve baan (de Sd.Kfz 251) ontworpen om infanterie en hun voorraden te vervoeren terwijl ze de tanks bijhielden. Voeg wat gereden artillerie en luchtdoelgeschut toe, en één had een onafhankelijke gevechtsgroep, die in staat was zich te handhaven tegen alles wat de vijand had. Zo succesvol waren de Duitsers dat elke andere strijder ze nastreefde, tot het punt waarop de meeste infanterie vandaag 'gemechaniseerd' zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MEDIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Er is een dapper persoon voor nodig om ongewapend het slagveld op te rennen, vooral om traumazorg in de frontlinie te bieden. Hoewel het wordt "beschermd" door eeuwenoude edicten en de Geneefse Conventie, is militair zijn niet bevorderlijk voor een goede gezondheid. Chirurg Dominique Larrey ontwikkelde de eerste ambulances volantes ("vliegende ambulance") - mobiele veldhospitalen - voor de Grande Armée van Napoleon; hij heeft ook vrijwilligers geronseld en opgeleid om de gewonden te helpen en ze terug te brengen naar de veldhospitalen. Niet alleen verbeterde het overlevingspercentage - wat het moreel zeker verhoogde - maar het verzekerde ook dat sommigen zouden overleven om opnieuw te vechten. Tijdens de Amerikaanse Burgeroorlog heeft majoor Jon Letterman van het Amerikaanse leger van de Potomac niet alleen nieuwe apparatuur ontwikkeld en gestandaardiseerd om levens te redden (dit in een tijdperk waarin amputatie de gebruikelijke remedie was), maar breidde de rol van de dokter uit tot het omgaan met ziekten en andere kwalen van de draftees. Tegenwoordig zijn legermedics en marine-korps een integraal onderdeel van het leger van elke natie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MILITARY_ENGINEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Militaire ingenieurs - in tegenstelling tot "gevechts-ingenieurs" die gek genoeg zijn om de strijd met gereedschappen en explosieven in plaats van wapens binnen te rennen - zijn belast met het bouwen van versterkingen en andere structuren en het creëren en onderhouden van bevoorradings- en communicatielijnen. De meest zegevierende legers uit het verleden - Romeins, Chinees, Ottomaans, Brits, enz. - hadden allemaal superieure militaire engineeringeenheden, waaraan veel van hun succes te danken was, zowel voor het beschermen van hun eigen troepen als het afslaan van de verdediging van de vijand. Vraag het maar aan de Galliërs in Alesia (52 voor Christus) of de Zeloten in Jeruzalem (70 na Christus). Na de val van Rome in het westen, ging militaire engineering - zoals zowat de rest - een 'donker tijdperk' in, niet te worden nieuw leven ingeblazen tot halverwege de middeleeuwen, toen opnieuw belegeringen heersen. Tegen het einde van het tijdperk waren militaire ingenieurs weer een integraal onderdeel van elk zegevierend leger. Gedurende de Napoleontische, Krimse, verschillende burgeroorlogen en wereldoorlogen werden militaire ingenieurs verdeeld in steeds meer specialiteiten. Tegenwoordig heeft een militaire professional een diploma in civiele, elektrische, mechanische, bouwkundige of zelfs milieutechniek nodig om de kans te krijgen dingen te bouwen ... of af te breken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MISSILE_CRUISER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De term "kruiser" werd voor het eerst gebruikt in het midden van de 17e eeuw na Christus om te verwijzen naar een oorlogsschip dat onafhankelijk van een vloot kon opereren - snel genoeg om weg te rennen van alles met grotere wapens en groot genoeg om alles uit elkaar te schieten met kleinere. Gedurende de volgende paar eeuwen waren dit vaak handelsovervallen en werden ze soms gebruikt in vlootacties om het hoofdlichaam te screenen. Ze kwamen dus niet prominent voor in zeezaken ... tot de komst van langeafstandsraketten. Terwijl een aantal marines investeerden in het ontwerp en de bouw van raketkruisers tijdens de Koude Oorlog (zelfs de machtige Peruaanse marine had er een), hebben alleen de Amerikanen en de Sovjets het hun overeind gehouden. De eerste van de Ticonderoga-klasse cruisers van de Amerikaanse marine werd gelanceerd in 1981, misschien wel de meest krachtige schepen die nog in de vaart zijn, gewapend met 122 lanceerbuizen met een verbluffende variëteit van oppervlakte tot oppervlakte, oppervlakte-lucht en anti-onderzeeër raketten, dus in staat om zo ongeveer alles te doden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MISSIONARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het is onvermijdelijk dat er in elke religie mensen zijn die "het woord horen" en dan uitgaan om het te verspreiden. Door de geschiedenis heen zijn de predikanten en bekeerlingen naar het buitenland gegaan, vaak met grote risico's - vandaar al die martelaren en heiligen - om de niet-gelovigen in hun geloof om te zetten, ongeacht het geloof. Dat wil niet zeggen dat zendelingen niet ook goede werken van een meer praktische aard doen: scholen om les te geven, klinieken om te genezen, sociale welzijnsprogramma's om te ondersteunen, kringloopwinkels om te dekken, en alle andere voordelen van de beschaving. Of het nu met een zwaard of een glimlach is, het primaire doel van de zendeling is om hun geloof te delen en zo nieuwe gelovigen te winnen. Terwijl ze vroeger zelfs op missies moesten uitgaan om dat te doen, kunnen ze nu gaan evangeliseren, wat zoveel veiliger en comfortabeler is.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MOBILE_SAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Net als alle nette wapensystemen, waren de Duitsers de eerste met het idee voor een grond-lucht raket; in 1941 stelde Friederich Halder een "luchtafweer raket" voor om geallieerde bommenwerpers tegen te gaan, maar wetenschappelijke botsing vertraagde elk serieus werk tot 1943, en hoewel er verschillende prototypesystemen werden ontwikkeld, was geen ervan gereed voor inzet tegen het einde van de Tweede Wereldoorlog. Ondertussen produceerde de Amerikaanse marine, aangemoedigd door het succes van Nazi-glijdbommen en de Japanse kamikaze-aanvallen, de SAM-N-2 Lark, een luchtdoelraket met ramjetmotor voor gebruik op lange afstanden ... het was ook operationeel ongebruikt toen de oorlog eindigde . Terwijl de geallieerden putten samen met SAM-ontwerpen, creëerden de Sovjets de S-75 Dvina, de eerste die succesvol was (het sloeg een Taiwanese bommenwerper neer in China in oktober 1959). De Vietnam-oorlog was de eerste moderne oorlog waarin SAMs prominent aanwezig waren, leidend tot de "man-portable luchtdoelraket" (MANPADS), tegen de jaren negentig overal ter wereld in guerrilla- en terroristische operaties.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODERN_ARMOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Modern pantser is aanzienlijk beter dan die prachtige Panthers, T-34's, Cromwell's en Shermans die tijdens de Tweede Wereldoorlog dingen hebben verscheurd. De belangrijkste gevechtstanks (MBT's) van tegenwoordig zijn groter, sneller, hebben veel betere wapenuitrusting en wapens en zijn misschien wel het belangrijkst voorzien van geavanceerde computers en communicatieapparatuur die hun vermogen en overlevingskansen op het moderne slagveld aanzienlijk verbeteren. Wat een MBT niet zomaar kan afschieten, het kan overreden worden. Een moderne tank kan met 60 kilometer per uur over het slagveld gillen terwijl hij nauwkeurig met een nauwkeurigheid schiet op een doelwit op honderden meters afstand, een richtcomputer die het vat van de tank minutieus aanpast, compenserend voor elke hobbel of gat. Infanterie draagt zelden wapens die sterk genoeg zijn om modern pantser met een dikke huid te vernietigen - behalve natuurlijk voor hun radio's, die ze kunnen gebruiken om artillerie- of helikoptergevechten in te roepen. Helaas werken MBT's niet goed in de onregelmatige, anti-opstandige oorlogsvoering die nu in zwang is.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODERN_AT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Wereldoorlog I droeg de waarschuwing dat tanks (eens de knikken waren uitgewerkt) het slagveld van de 20e eeuw zouden gaan domineren. De Duitse blitzkrieg-operaties in de eerste maanden van de Tweede Wereldoorlog bewezen dat. Hoewel antitankgeschut goed genoeg was om vijandelijk pantser te stoppen, hadden de arme grunts op het vochtige slagveld van die oorlog iets directers nodig dan te wachten tot de AT-geweren arriveerden, werden opgezet en begonnen met schieten. Dus de evolutie van MPATS (mens-draagbare anti-tank systemen). Tegen het einde van de eerste "oorlog tot eindoorlog" waren anti-tankgeweren in gebruik. Maar het werd een race tussen beter pantser en betere MPATS. De tweede oorlog bracht betere AT-geweren, granaten met raketten (RPG's), bazooka's en panzerschreck, terugstootloze geweren en uiteindelijk (na de oorlog) mens-draagbare anti-tank raketten zoals de Amerikaanse Javelin en de Russische Kornet. Het slagveld werd plotseling een gevaarlijke plaats voor die gepantserde kolossen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MUSKETMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Als een pijl of een ruzie een gepantserde man zou kunnen stoppen, denk dan eens aan wat een kleine, snel bewegende bal met lood kon doen toen hij door het metaal de squishy stukjes eronder in ging. Vervanging van de onhandelbare haakbus als het geprefereerde vuurwapen in de vroege 1700 na Christus, het musket was een gladde boor, met de mond geladen wapen geactiveerd door een match- of cap-lock mechanisme - het archetype was de Britse "Brown Bess", die de Redcoats diende dus goed van 1722 tot 1838. Zeker, grens kolonisten gebruikten ze ook over de hele wereld voor de jacht, bescherming en het doden van de inboorlingen, maar het was in de oorlogen van Europa dat militaire tactieken zich ontwikkelden om massaal gebruik te maken van de musket. In China was het handkanon geëvolueerd tot het musket, en de Ming en Qing-dynastieën maakten er uitgebreid gebruik van. Maar het waren de Europeanen en Ottomanen die ze het best tegen elkaar gebruikten, met elite-eenheden gewapend met musketten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NATURALIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De conservatiebeweging is terug te voeren op John Evelyn van de Royal Society en zijn studie 'Sylva', gepubliceerd in 1662, waarin wordt gepleit voor het behoud van de Engelse bossen. Hoewel het soms in verband wordt gebracht met milieubewustzijn, verschilt het aanzienlijk in die instandhoudingsdoelstelling om middelen uitdrukkelijk te behouden voor duurzaam behoud door de mens. Natuurbeschermers hebben zich primair gericht op het buiten beschouwing laten van natuurgebieden voor recreatie en educatie, en de actieve bescherming van dieren in het wild en planten voor hun inherente waarde. Near the end of the 19th Century, politicians took a hand in this valiant effort; American president Theodore Roosevelt became a leading (and powerful) conservationist, using his office to establish the U.S. Forest Service and to create five national parks, four game preserves, 51 bird sanctuaries, and 150 national forests – some 230 thousand acres in all.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NORWEGIAN_BERSERKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Volgens een aantal Oud-Noorse bronnen, waren de berserkers (Ulfheonar of "Odin's speciale krijgers") Vikingen die vochten in "een oncontroleerbare, trance-achtige furie." Andere sagen merken op dat ze harnas verlieten en in de strijd met de ontbloot bovenlijf dragende wolf gingen pelzen, en waren "gek als honden, beet op hun schilden ... ze doodden mannen, maar noch vuur noch ijzer hadden effect op hen." Behoorlijk indrukwekkend, zelfs voor de andere vrolijke Noormannen. Koning Harald Fairhair zou hen zogenaamd als stoottroepen in de voorste rangen van zijn leger hebben gebruikt c. 800 AD, en andere Noorse koningen hielden er enkele als koninklijke lijfwachten, afhankelijk van hun felle reputatie om de weerbarstig in de rij te houden. Zoals de vrome christenen zeiden: "Bevrijd ons van de woede van de Noormannen, goede Heer."</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NORWEGIAN_LONGSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>'Een opluchting Normannorum libera nos, Domine.' Het beroemde gebed, meestal uitgesproken door ongelukkige mensen op het eerste gezicht van de zeilen van de vikings 'longships, somt het op. Van Ierland tot de muren van Parijs, de longships droegen de felle Noormannen om te doden en te plunderen. Maar ze brachten ook Noorse ontdekkingsreizigers over de Noord-Atlantische Oceaan naar IJsland, Groenland en Noord-Amerika. En handelaars tot Rome en Constantinopel. Inderdaad, de longships waren de top van Europees scheepsontwerp van de 9e tot de 13e eeuw. Viking-longships zijn er in verschillende soorten; verreweg de meest beruchte is de drekkar, een gracieus, smal vaartuig met een oppervlakkig vaartuig, sierlijk versierd (draken en slangen en dergelijke), voornamelijk gebruikt door degenen die zijn overvallen. Niet alleen was de drekkar in staat om diepe wateren te bevaren, maar hun geringe diepgang betekende dat deze over rivieren konden varen ... handig in plunderende steden zoals Parijs.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NUCLEAR_SUBMARINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het conceptuele ontwerp van een nucleair aangedreven onderzeeër werd voor het eerst voorgesteld door het American Naval Research Laboratory in 1939 AD; het werd uiteindelijk gerealiseerd met de lancering van de U.S.S. Nautilus in 1954, die vier maanden onder water kon blijven zonder aan de oppervlakte te komen ... hoewel de reden waarom men dit wilde doen nooit werd uitgelegd. Omdat onderzeeboten ideaal waren om zonder waarschuwing nucleaire ballistische raketten te lanceren, was het het perfecte wapen uit de Koude Oorlog, omdat er niet veel ander gebruik voor dergelijke vaartuigen was. Aldus volgde de Sovjet-Unie al snel de Verenigde Staten om de zeeën te vullen met nucleaire onderzeeërs, te beginnen met de noodlottige K-19 in 1959. Ondanks reactorongevallen, storingen en zinken, haastten beide partijen zich om steeds grotere SSBN's te bouwen. Op het hoogtepunt van de Koude Oorlog werden er elke maand zo'n vijf tot tien nieuwe nucleaire onderzeeërs in gebruik genomen. Hoewel het tempo enigszins is vertraagd, gebruiken zes landen nucleair aangedreven "strategische" onderzeeërs (d.w.z. die bedoeld zijn om steden te doden, niet andere schepen): Verenigde Staten, Rusland, China, Frankrijk, Verenigd Koninkrijk en India.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_OBSERVATION_BALLOON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Militaire soorten begonnen ballonnen te gebruiken om onverschrokken luchtballons omhoog te dragen voor het verzamelen van inlichtingen en het spotten van artillerie tijdens de Franse Revolutionaire oorlogen, een praktijk die zijn hoogtepunt bereikte tijdens de Eerste Wereldoorlog en vervolgens daalde in het licht van de vooruitgang in vliegtuigontwerp. Het Franse Aerostatic Corps werd in 1794 opgericht om met waterstof gevulde ballonnen te gebruiken voor verkenningsvluchten en bood intelligentie bij de inzet van vijandige troepen tijdens de strijd - de eerste in Fleurus in juni van dat jaar. Hoezeer de observatieballon ook heeft bijgedragen aan de beslissende Franse overwinning daar over de Oostenrijkers, de eenheid moest hier blijven (zolang de kabel niet werd doorgesneden en hij weg zweefde). Gedurende de Amerikaanse Burgeroorlog, de Tweede Boerenoorlog en verschillende andere conflicten veranderde het gebruik en ontwerp niet veel. De "vliegerballonnen" van WW1 gaven meer stabiliteit, grotere hoogten en konden vliegen in extremere weersomstandigheden; het was de top van het gebruik van ballonnen in oorlog, want tegen 1917 werden die onsportieve piloten in hun wendbare dubbeldekkers neergeschoten door de tientallen. Tot zover het rustige zweven boven het vuil.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PIKEMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Een snoek is, in feite, een zeer lange speer, die wordt gebruikt om de scherpe punt in iemand te duwen in plaats van deze naar hen te werpen. Zeer effectief tegen andere voetsoldaten en vooral tegen ruiters van alle soorten. Inderdaad, behalve de boogschutters en de modderige grond, was de snoek ongeveer het enige dat bereden ridders ervan zou weerhouden de boeren te berijden. Dus, de snoek werd het best gebruikt in massale formaties, zoals door de Griekse falanx of Zwitserse huursoldaten of Duitse landsknechten. Omdat het echter moeilijk is om een snoek tegelijkertijd met twee handen en een schild vast te houden, waren piekenmannen meestal kwetsbaar voor boogschutters en zwaardvechters; ze waren niet goed in een melee. Maar als het een dichte rangen kon handhaven, kon een met snoeken bewapende massa recht over de oppositie rollen, en de flanken tegen ridders verankeren. Tijdens de hoogtijdagen van het gebruik ervan in de Renaissance Era, werden de snoeken langer en langer, uiteindelijk waren sommige ongeveer 22 voet of zo.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PRIVATEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"Aannemelijke ontkenning." Dat principe van het vermijden van verantwoordelijkheid werkte ook in het tijdperk van zeilen zoals het vandaag de dag doet. Het enige verschil - en het was een minuscule dunne rand - tussen een piraat en een kaper was het hebben van een stuk papier, een letter van het handschrift in handen van een soeverein. Particuliere schepen waren particuliere schepen (alles van eenvoudige sloepen tot briketten en karvelen) in opdracht van een regering om "herstelbetalingen voor de kroon te ontvangen voor specifieke overtredingen [door andere naties] in vredestijd" ... of ten prooi aan vijandelijke scheepvaart in tijden van oorlog. . Nadat de kroon de buit had buitgemaakt van de overvallen van de kaper, ging de rest - de grotere helft - naar de eigenaar en de bemanning. Omdat zowat iedereen in Europa tijdens het koloniale tijdperk een klacht tegen de Spanjaarden had, waren de 17e en 18e eeuw de bloeiperiode van kaapvaart, met name door die Engelse zeedieren die door Elizabeth I en door de Franse protestantse kapers waren verwend (die bijna iedereen hebben aangevallen) ).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_QUADRIREME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Oude scheepsbouwers bleven gewoon rijen riemen toevoegen aan het basisontwerp van de kombuis totdat ze het quadrireme bereikten, een kombuis met vier banken, elke roeiriem geroeid door twee mannen. Plinius de Oudere schrijft dat niet minder dan een geleerde dan Aristoteles de schepping van het quadrireme aan de Carthagers schreef, waarschijnlijk in de 4e eeuw voor Christus. Hun eerste geregistreerde gebruik was tijdens het beleg van Tyrus door Alexander de Grote, op dat moment marcherend naar het zuiden om Egypte binnen te vallen. Na zijn dood bleek het ontwerp populair bij zijn opvolgers, die kibbelden over het rijk. Tijdens de latere Punische oorlogen werden quadriremen door beide partijen gebruikt. Historische bronnen (niet altijd betrouwbaar) stellen dat deze een verplaatsing van ongeveer 60 ton hadden en ongeveer 75 mariniers droegen. Met hun brede, geringe diepgang waren quadriremen ideaal voor operaties in ondiepe kustwateren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_RANGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>"Ranger" heeft veel betekenissen: een persoon die zich verplaatst of reikt; een van een groep bewapende bewakers die in een regio patrouilleren; een soldaat die getraind is in commando-tactieken om verrassingsaanvallen te plegen. Tegenwoordig omvat de algemene perceptie van een ranger dit alles. Het militaire gebruik van Rangers gaat terug naar de grensoorlogen tussen Noord-Amerikaanse kolonisten en de inheemse bewoners, die bedreven waren in 'onregelmatige' oorlogsvoering in de ongebaande bossen en moerassen. Kolonel Benjamin Church, in opdracht van de gouverneur van Plymouth Colony om de wilden te lastig te vallen tijdens de oorlog van koning Phillip in 1676, wekte een lichaam op dat de tactieken van de vijand moest gebruiken. Tegen de tijd dat de Amerikaanse Revolutie uitbrak, waren er verschillende Ranger-bedrijven in actie tegen de Britten, die vreselijk klaagden over de methoden die deze kolonisten gebruikten - hinderlagen, raids, sloopacties, sluipschepen en dergelijke. Volgens de 'U.S. Army Ranger Handbook, 'er is niet veel veranderd sindsdien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ROCKET_ARTILLERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De Chinese Wu-troepen stookten al vanaf het beleg van Yuzhang in 904 n.Chr af met buskruit-aangedreven raketartillerie, hoewel deze meer kleur dan dodelijk waren (behalve misschien aan hun bemanningen). De metalen cilinder die in de jaren 1780 door de Tipu Sultan van Mysore en de Britse Congreve-raketten in de jaren 1790 werden gebruikt, waren niet veel beter. Dus het was pas in de Duitse Nebelwerfer en Sovjet Katyusha modellen van de Tweede Wereldoorlog dat raketartillerie alles behalve een nieuwsgierigheid op het slagveld was. Het was pas na de oorlog dat ontwerpen in raketartillerie hen tot steunpilaar maakte voor de NAVO- en Warschau-pactlegers, klaar om Europa te verwoesten toen de langverwachte Wereldoorlog III uitbrak. De minimale terugslag van raketten betekent dat lichtere rijtuigen nodig zijn, vandaar dat deze mobieler kunnen zijn (sommige kunnen zelfs vuren tijdens het rijden); en geavanceerde degenen maken gebruik van geleidingssystemen, waardoor een betere nauwkeurigheid mogelijk is tegen bewegende doelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ROMAN_LEGION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Het legioen was de meest efficiënte en effectieve strijdkracht in de geschiedenis ... nou ja, op zijn tijd toch. Een volledig uitgerust, volledig bemand Romeins legioen kon over elk terrein marcheren, legde onderweg een weg, bouwde aan het eind een versterkte kamp en nam dan elke vijand of een muur. Tijdens het rijk bestond een legioen uit infanterie, exclusief geronseld door Romeinse burgers, samen met de koks, wapenuitrusters, ingenieurs, artilleristen, medici en commandopersoneel (evenals de gebruikelijke kampvolgers en sutlers) die nodig zijn om jarenlang in het veld te opereren tegelijkertijd. De lichte infanterie, boogschutters, verkenners en cavalerie waren over het algemeen assistenten, provinciale niet-staatsburgers (degenen die overleefden om eervol ontslagen te zijn kregen burgerschap) toegewezen aan een legioen als de noodzaak werd gedicteerd. Extreem gedisciplineerd (meestal), de zware infanterie van het legioen was bewapend met pilum (speer werpend) en gladius (kort zwaard) en veroverde het grootste deel van de bekende wereld (verleend, een stelletje barbaren en rottend rijk) op dat moment.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_RUSSIAN_COSSACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De kazaki waren leden van semi-democratische, semi-nomadische, semi-militaristische gemeenschappen langs de steppe-oevers van de Dnjepr, Don, Oeral, Wolga en andere rivieren dwars door de Oekraïne. Het is niet duidelijk wanneer deze Slaven zich vestigden in de regio na de ineenstorting van het Khazar-koninkrijk, maar het is waarschijnlijk dat nadat het Mongoolse tij zich terugtrok, dus misschien eind 13e eeuw AD. Een mengsel van paardenbarbaren en 'geciviliseerde' volkeren, tegen de jaren 1600 waren de Kozakken een losse confederatie van stammen en onafhankelijke communes. Interne politiek niettegenstaande - en de verschillende Kozakken gastheren vochten onder elkaar evenveel als tegen hun buren - ze werden een kracht om rekening mee te houden, lichte cavalerie bij uitstek. Na verloop van tijd, begin van de 17e eeuw, namen enkele gastheren dienst met het groeiende Russische koninkrijk in het noorden, en vormden een buffer tegen de Krim-Tataren en Ottomanen in het zuiden. De Kozakken zouden daarna figureren in elke oorlog die de Russen vochten, totdat ze praktisch werden vernietigd door Stalin na WO II.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCOUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Door de eeuwen heen zijn veel mensen "verkenners" genoemd (inclusief tieners in nette uniformen die kamperen en "verdienste badges" verdienen). Maar strijders met een loopplank die goed zijn in het omzwerven van de wildernis en het bespioneren van de vijand hebben bestaan sinds de dagen van jager-verzamelingen. Deze 'specialisten' waren de ogen en oren van vroege beschavingen, zich uitspreidend uit nederzettingen, nieuwe gebieden verkennen en de vijand opzoeken. Na verloop van tijd werden ze steeds gespecialiseerder en vormen ze een inherent en vitaal onderdeel - zelfs vandaag - van elke militaire formatie. Weten waar de tegenstander is en wat hij van plan is, is nog steeds van vitaal belang om te voorkomen dat je wordt afgeslacht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCYTHIAN_HORSE_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De term "Saka" kan verwijzen naar het Perzische en Sanskritische woord voor de Scythen, of het kan verwijzen naar een specifieke stam onder die paardenbarbaren in het noorden van Assyrië. Het grootste deel van de verwarring lijkt te wijzen op het ambigue gebruik van Saka onder de oude 'historici' - Herodotus, Strabo, Plinius de Oudere, en dat lot. Herodotus stelt dat de Saka paardenschutters waren, zonder zadels of stijgbeugels rijden, en zich onderscheiden door het dragen van gewatteerde broeken, open tunieken en "hoge doppen die taps toelopen tot een punt en stijf rechtop." Deze boogschutters werden in de open lucht gevreesd, vooral voor het lastig vallen van een een kolom verplaatsen of de bagagetreinen overvallen, maar niet zo goed in een stand-upgevecht. Zoals Alexander de Grote had laten zien tijdens de slag om Jaxartes (329 voor Christus) had de Saka geen uithoudingsvermogen en kon gemakkelijk worden verdreven door massieve infanterie in de diepte ondersteund door een groot aantal voetschutters, wier groter bereik en vuursnelheid hen gaven een duidelijk voordeel ten opzichte van de gemonteerde.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SETTLER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Omdat de eerste Neanderthaler uit zijn grot kroop, zichzelf krabde en zich afvroeg of het gras aan de andere kant van de heuvel groener was, zijn er diegenen die bereid zijn om alles wat vertrouwd is achter te laten in de hoop een beter leven te vinden boven die heuvel. Dit zijn de kolonisten, degenen die de mensheid over de wereld hebben verspreid. Of ze nu over het water of over land of door de lucht reisden, de pioniers kwamen uiteindelijk op een plek die ze leuk vonden, meestal een die goede aarde, schoon water en enig uitzicht op veiligheid bood ... maar niet altijd. Sommigen beëindigden hun reis in de woestijn, het moeras, het ijsveld of de bergvallei. En, onvermijdelijk, onder vijandige inboorlingen. De redenen waarom ze hun oude huizen achterlieten waren even gevarieerd als het terrein dat ze doorkruisten: honger, rijkdom, ambitie, avontuur, angst, vrijheid en vooral de hoop voor hun nakomelingen om te hebben wat ze niet deden. Waar ze stopten, werden dorpen, steden, en beschavingen. En de cyclus begon opnieuw ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SIEGE_TOWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Klimmen van muren op ladders - terwijl de verdedigers hierboven kokende olie, stenen en puntige voorwerpen naar beneden gooiden - was niet bevorderlijk voor een hoge moraal onder de troepen, en dus vonden de Neo-Assyriërs belegeringstorens rond de 9e eeuw voor Christus. In die tijd waren de meeste steden in Mesopotamië omringd door muren van lemen stenen, over het algemeen voldoende bescherming tegen aanvallers, maar de belegeringstorens van de Assyriërs lieten hen relatief ongeschonden over de muren gaan; aldus verspreidde hun rijk zich gedurende drie eeuwen vrijwel ongecontroleerd. Het was een idee waarvan de tijd was gekomen, en al snel hadden alle oude beschavingen belegeringstorens in hun arsenaal. In de eenvoudigste vorm was een belegeringstoren een overdekte houten toren op wielen; eenmaal tegen de beledigende muur gedrukt, werd een loopplank neergelaten om de opening te overbruggen en gelukkige krijgers stormden de stad of het kasteel binnen. De belegeringstoren werd steeds stoerder en efficiënter door die meesteringenieurs de Romeinen. De belegeringstoren werd gedurende de hele Middeleeuwse periode gebruikt totdat buskruit hen uiteindelijk overbodig maakte.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SLINGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zoals de meeste vroege wapensystemen, evolueerde de sling van een hulpmiddel voor het jagen van spel naar een voor het doden van mensen. Gewoon een zakje tussen twee stukken touw, de slinger werd gebruikt om een projectiel te slingeren - een steen, klomp lood of iets anders handig - in een boog tot het moment waarop het werd gelanceerd. Hoewel een gegooid steen niet de dodelijkheid van een pijl of kogel heeft, kan het nog steeds veel schade aanrichten. Als er niets anders is, geeft een regen van goed gerichte stenen een vijand een pauze voordat hij naar binnen stormt. En totdat composietbogen werden uitgevonden, had het een aanzienlijk bereiksvoordeel ten opzichte van bogen en speren. Bovendien was het niet moeilijk om munitie te vinden. Met uitzondering van Australië zijn oude slingers gevonden in archeologische opgravingen over de hele wereld. Zelfs een barbaar kan een steen slingeren. En zoals het Eerste Boek van Samuel zegt, kan een slinger zelfs een Goliath naar beneden halen ...</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPANISH_CONQUISTADOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De Spaanse conquistadores ("veroveraars") waren de soldaten-ontdekkingsreizigers die de wereld koloniseerden voor Spanje van de 14e tot de 18e eeuw. Met het einde van de Reconquista in 1492 na Christus, waren er veel veteraan Spaanse soldaten aan losse eindjes; Gelukkig ontdekten de Spanjaarden kortgeleden een nieuwe wereld, net rijp voor verovering en bekering tot het christendom (de laatste motiveerde sommigen zelfs). De conquistadores zouden zich over de Amerika's, Afrika, Azië en zelfs Oceanië verspreiden, op ontdekkingsplaatsen verkennen, uitbuiten en zelfs settelen. De combinatie van Europese tactieken, wapens, rijdieren en meedogenloosheid, voornamelijk uit de rangen van lichte ruiters, betekende dat de meeste inboorlingen weinig kans hadden om de conquistadores te verslaan ... en die kleine kans alleen vanwege grote aantallen (mits genoeg van hen bereid waren sterven). Het lijdt geen twijfel dat zonder de wil van Cortes, Pizarro, de Balboa, de Soto en anderen die fortuin najagen, er geen wereldwijd rijk zou zijn geweest.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPEARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Op een bepaald moment in de prehistorie van de beschaving besloot een neolithische strijder dat zijn club efficiënter zou zijn als hij het einde ervan zou scherpen. En vandaar de speer. Maar het punt werd steeds saaier door alle steken van dieren en mensen. Snel genoeg verhardden de wilden de punten door ze in brand te steken (een andere recente ontdekking); de volgende innovatie was het vastmaken van geronnen stenen hoofden aan de stok. En uiteindelijk, metalen speerpunten. Speren zijn vrij eenvoudig te beheersen; en zo populair waren onder de vroege militie die het hoofdbestanddeel van de meeste oude legers waren. Speren kunnen vrij snel en goedkoop worden geproduceerd. En ze werkten goed tegen die paardrijdende barbaren. Door de eeuwen heen ging de speer door eindeloze evoluties, culminerend met de bajonet, die een soldaat aan het uiteinde van zijn geweer kan steken om een speer te maken om de vijand opnieuw te vernietigen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Ondanks de krabbels van Ian Fleming, Alistair MacLean en Tom Clancy zijn de acties van de meeste spionnen veel minder glamoureus - in feite ronduit grimmig - of lonend dan de meeste denken. Hoewel hij in de loop van de geschiedenis met meer of minder succes in verschillende tijden en plaatsen in dienst is geweest, was spionage slechts een nuttig beleid van de staat sinds Francis Walsingham in Elizabethaans Engeland de modernste methoden ontwikkelde om staatsgeheimen te onthullen of te verbergen (zoals cryptografie, valsheid in geschrifte, verleiding, chantage, moord en meer). En het is zeldzaam dat spionnen dat doen om nobele redenen; de meesten zijn ofwel goed betaald ofwel gechanteerd om zo'n gevaarlijke carrière te ondernemen. Hoewel er opmerkelijke perioden zijn geweest waarin spionnenvaart hoogtij vierden, kwam geen enkele overeen met het tijdperk van de Koude Oorlog in methoden of activiteiten over de hele wereld. Maar de 'romantiek' werd uit de spionnenwereld afgevoerd met de komst van elektronische en satellietinformatie die de grootmachten in de jaren negentig hadden veroverd. Bond zou vreselijk teleurgesteld zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SUBMARINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Toen die wulpse Zuidelijken in de Hunley de USS Housatonic in 1864 n.Chr. Deden zinken, lanceerde het een nieuw tijdperk van zeeoorlogsvoering; helaas, ook de Hunley liet zichzelf zinken en bracht ook de bemanning naar de bodem. Niettemin had de onderzeeër zijn sluipende uiterlijk gekregen. De onderzeeër, onderwaterboot, U-boot is een vaartuig dat is gemaakt om onder water op een doelwit te sluipen en het vervolgens te laten zinken met torpedo's ... of, indien mogelijk, aan de oppervlakte te komen en zijn zielige dekpistolen te gebruiken. Duitsland pionierde tijdens de Eerste Wereldoorlog met het gebruik ervan als handelaars in raiders - echt effectief - en breidde het uit tijdens WO II, waarbij uiteindelijk ongeveer 14,5 miljoen ton vijandelijke scheepvaart (inclusief het vreemde oorlogsschip) zonk van 1939 tot 1945. Vooruitgang in ballasttanks, krachtcentrales, besturingsvlakken, rompbeplating en dergelijke wakkerde een "onderzeese race" aan tussen de naoorlogse grootmachten die culmineerden in nucleair aangedreven, diepduikboten ... gewapend met nucleaire raketten die konden worden gelanceerd in bevolkingscentra. Wat heeft de Hunley gemaakt?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SUMERIAN_WAR_CART_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De bijna constante oorlogen (meer zoals valleien dan gewapende conflicten) tussen de Soemerische stadstaten hielpen een paar innovaties te ontwikkelen in doden die zich over de oude wereld zouden verspreiden. Het eerste gevecht dat ooit werd geregistreerd voor het nageslacht was tussen Lagash en Umma c. 2525 v.Chr. Zoals afgebeeld op de "Stele of Vultures". Onder andere van belang toont de stele de commandant Eannatum die in een "strijdwagen" rijdt - eigenlijk meer een vierwielige kar getrokken door ezels (de dieren, niet de mensen) . De Soemerische oorlogswagen was een eenheid met vier wielen dat bestond uit een geweven mand die op houten, massieve wielen was bevestigd; het werd bemand door een ploeg van twee met strijdbijlen en lansen en getrokken door een juk van vier onagers (die Aziatische ezels). Hoewel getoond op deze en andere stele, is er veel discussie over de vraag of de oorlogskarren daadwerkelijk werden gebruikt in gevechten, of meer dienden als een 'gevechtstaxi', de commandant rondvoerend naar strategische locaties waar hij kon afstappen en zijn troepen kon leiden persoonlijk in het gevecht. Wat de functie ook was, de Soemerische oorlogswagen was het ontstaan van de latere door paarden getrokken strijdwagen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SWORDSMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De 'Art of the Sword' - hoewel die eerste bronzen verzamelaars waarschijnlijk niet erg artistiek waren - gaat terug tot de tijd dat een zwaard niet veel meer was dan een grote dolk, kort en scherp. De oudste zwaarden die nog zijn uitgegraven tot c. 1600 BC. Zwaarden waren er in vele soorten: sommige scherp langs beide randen, sommige net langs één, sommige dun met een scherpe punt, sommige zwaar. Zo vaak als niet, was het favoriete type van een beschaving het meest onderscheidende aspect. Men zou ook kunnen opmerken dat de evolutie van het zwaard een significante invloed had op de evolutie van ijzerbewerking, mijnbouw en smelten ... alle tamelijk bruikbare technologieën. Vrijwel elke cultuur in de geschiedenis had zwaarden en gebruikte ze vakkundig tegen elkaar. In de loop van de tijd leidde het toenemend gebruik van het zwaard in melee tot wapenleveranties en al snel ontstond er een 'wapenwedloop' tussen deze militaire technologieën. Tegenwoordig is het zwaard in de eerste plaats gedegradeerd tot ceremonieel en sportief gebruik ... maar het zwaardvechten ligt nog diep in ons bloed (om zo te zeggen).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TANK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zoals zoveel efficiënte manieren om de vijand in groten getale te doden, werd de "tank" voor het eerst gebruikt voor enig effect tijdens WW1 en vervolmaakt tijdens WO II. Het is in wezen een gepantserde, zelfrijdende (op rupsachtige sporen), op zichzelf staand gevechtsvoertuig. Het concept bestond al een lange tijd, en visionairs zoals Leonardo da Vinci en Hebert G. Wells hadden een simplistische kijk op een gepantserde leviathan aangeboden die een slagveld kon domineren. Maar het was de patstelling van de WW1, gedomineerd door prikkeldraad, machinegeweren, artillerie en modder die het concept tot bloei brachten. De tank (zo genoemd bij de eerste scheepvaart die manifesteert om de intelligentie van de vijand te misleiden) maakte geen goede eerste indruk, en werd alleen als infanterieondersteuning gebruikt in de uiteindelijke geallieerde overwinning. De verslagenen leerden hun les, en in de Tweede Wereldoorlog onthulden de Duitsers de Blitzkrieg, het gebruik van op elkaar geplaatste tanks om gaten in de vijandelijke linies te blazen, dan door te gieten en alles achter zich te laten. Tegenwoordig is de gevechtstank de steunpilaar van het leger van elke natie - of op zijn minst groot genoeg om er toe te doen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TRADER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Zodra er dorpen waren, waren er handelaren. In het begin gebruikten ze arme, domme beesten - paarden, muilezels, kamelen, lama's, mannen - als lastdieren om edelstenen, edele metalen, specerijen en al het andere te dragen dat winst zou maken in een afgelegen dorp. Elk beschaafd, en veel niet, land werd doorkruist met handelsroutes, en deze routes - zoals de grote Zijderoute van China naar het Midden-Oosten - vormden net zo een grens als een oorlog of religie. Na verloop van tijd gingen sommige handelaars naar de zeeën; veel van de vroegst geschreven verslagen zijn inventarissen van handelsgoederen in scheepsruimen, en archeologie toont bewijs van zeegaande vrachtschepen in de Middellandse Zee en de Rode Zee tegen het begin van het eerste millennium voor Christus. Naarmate er langere handelsreizen werden ondernomen, werd het ontwerp van het vrachtschip voortdurend herzien; en de lastdieren werden vervangen door vrachtwagenkonvooien. Maar hetzelfde principe bevordert de handel nog steeds ... de menselijke behoefte om winst te maken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Volgens het woordenboek is een 'krijger' een persoon die betrokken is bij of ervaring heeft met oorlogsvoering. In primitieve samenlevingen, dat is zo ongeveer iedereen omdat iedereen de rest vocht. Het kostte immers niet veel training om iemand in zijn hoofd te slaan met een rots of knots, gewoon wat uithoudingsvermogen en een sterke maag. Aldus beschikten vroege stammen en nederzettingen niet over een professioneel staand leger; dat is een voordeel van de beschaving. In plaats daarvan dienden alle valide leden in een losse militie, geroepen om een crisis te overwinnen en dan terug te keren naar hun boerderijen en dorpen toen het voorbij was (of soms daarvoor). Het zou eeuwen duren voordat enkele oude koningen de vooruitziende blik en de middelen hadden om een leger te behouden, met specialisten in verschillende wapens ter vervanging van de oude krijgers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>De mythen van muur-lopende, magisch-palmed krijgermonniken verdragen wegens hoe vreemd ze zijn. Helaas moeten we gewoon leven met de werkelijke prestaties van de priesters in de geschiedenis met verbazingwekkende vechtvaardigheden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Overweeg het Shaolin-klooster in China, gesticht door de Indiase boeddhistische monnik Batuo in 495 GT. Terwijl de geschiedenis van martial training bij Shaolin verweven is met legendes en popcultuur, wordt er beweerd dat Batuo en zijn eerste Chinese discipelen, mogelijk soldaten voordat ze zich bij het klooster voegden, alreeds waren uitgerust met krijgskunstvaardigheden, die ze doorgeven aan hun studenten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>In 581 zouden monniken van Shaolin hun eigen vechtstijl hebben, waarbij ze zelfs de kant zouden kiezen met de tweede Tang-keizer Li Shimin tijdens de dynastieke oorlogen van de periode.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Daarentegen zou de boeddhistische sohei van Japan zich bezighouden met de minder glamoureuze inter-tempel turfoorlogen, het oppakken van wapens en het gebruiken van hun vechtvaardigheden om politieke, niet spirituele dominantie te verkrijgen.</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
