<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_INTRO_TITLE">
			<Text>Introductie</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_INTRO_PARA_1">
			<Text>Welkom bij de Civilopedia voor Civilization VI van Sid Meier! Hier vindt u gedetailleerde beschrijvingen van alle aspecten van het spel. Als u op de tabbladen aan de bovenkant van het scherm klikt, gaat u naar de verschillende hoofdgedeelten van de Civilopedia. De navigatiebalk aan de linkerkant van het scherm toont de verschillende items binnen een sectie. Klik op een item om direct daar te gaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_CITIES_NAME">
			<Text>Steden</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Introductie</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Steden zijn essentieel voor het succes van uw beschaving. Ze laten je eenheden, gebouwen en wonderen bouwen. Hiermee kunt u nieuwe technologieën onderzoeken en rijkdom verzamelen. Je kunt niet winnen zonder krachtige, goedgelegen steden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Hoe steden te bouwen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Steden zijn gebouwd door Kolonist-eenheden. Als de Kolonist zich op een locatie bevindt waar een stad kan worden gebouwd, verschijnt de actieknop "Gevonden stad". Klik op de knop en de settler zal verdwijnen om te worden vervangen door de nieuwe stad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Waar steden te bouwen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Steden moeten worden gebouwd op locaties met veel [ICON_Food] Voedsel en [ICON_Production] -productie en met toegang tot strategische, luxe en bonusbronnen. Het is vaak een goed idee om een stad te bouwen aan een rivier of kuststrook, omdat waterbronnen erg belangrijk zijn voor een groeiende [ICON_Citizen] bevolking. Steden gebouwd op heuvels krijgen een verdedigingsbonus, waardoor het moeilijker wordt voor vijanden om ze te vangen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Met een geselecteerde settler worden ideale stadslocaties op de kaart getoond met een pictogram. Bovendien toont elke Kolonist na uw eerste de Kolonist-lens, zodat u een idee krijgt van waar op de kaart de beste bron van water voor uw stad te vinden is en niet-beschikbare tegels wordt aangegeven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_12_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Groei</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Je stad zal groeien, of meer [ICON_Citizen] Burgers toevoegen, met overschot [ICON_Food] Voedsel. Elke hoeveelheid [ICON_Food] voedsel boven het totale verbruik van de burgers van een [ICON_Citizen] staat, 2 per, wordt als overschot beschouwd en wordt toegevoegd als voortgang naar een nieuwe [ICON_Citizen] burger.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Een stad voegt alle overschotten [ICON_Food] Voedsel toe aan groei als de huidige [ICON_Citizen] -populatie 2 of meer onder de [ICON_Housing] -huisvestingslimiet van de stad ligt. Als de stad 1 [ICON_Citizen] bevolking onder zijn [ICON_Housing] -huisvestingslimiet is, zal de groei ervan afnemen tot 50%. Wanneer de [ICON_Citizen] Bevolking zich op de [ICON_Housing] -huisvestingslimiet bevindt, zal deze alleen maar toenemen met 25% van het normale tarief. Een stad kan in deze mate uitgroeien tot 5 [ICON_Citizen] burgers boven de [ICON_Housing] -huisvestingslimiet, en dan stopt het volledig met groeien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Een stad zal stagneren en niet groeien als er geen overschot is [ICON_Food] Voedsel. Als het minder [ICON_Food] voedsel maakt dan zijn [ICON_Citizen] burgers consumeren, zal de stad verhongeren en langzaam [ICON_Citizen] bevolking verliezen totdat het zichzelf weer kan ondersteunen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_13_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Eten</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Een stad vereist 2 [ICON_Food] Voedsel per [ICON_Citizen] Citizen (een andere term voor "[ICON_Citizen] Population") per beurt om uithongering te voorkomen. Een stad verwerft [ICON_Food] Voedsel (evenals andere opbrengsten) door haar [ICON_Citizen] burgers toe te wijzen om het land rond de stad te 'bewerken'. De stad kan elke tegel bewerken binnen 3 ruimtes van de stad die zich ook binnen de grenzen van de beschaving bevindt, mits het ook niet wordt gebruikt door een andere stad. Steden kunnen geen tegels bewerken die bezet zijn door wonderen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Op zichzelf aangewezen, zal de stad evenveel [ICON_Citizen] burgers toewijzen als nodig is om zijn [ICON_Food] Voedsel te verwerven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_14_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>behuizing</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_14_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>[ICON_Housing] Huisvesting is een weergave van het maximum aantal [ICON_Citizen] staatsburgers of [ICON_Citizen] Bevolking dat je in elke stad kunt hebben. De basisbron van [ICON_Housing] Behuizing is een waterbron.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_14_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Veel gebouwen verlenen [ICON_Housing] huisvesting. Na onderzoek van Pottery, is elke stad in staat om een graanschuur te bouwen, die 2 [ICON_Housing] behuizing toevoegt, en later kunnen ze Sewers bouwen, die ook 2 [ICON_Housing] housing toevoegt. Gebouwen in andere wijken voegen soms [ICON_Housing] huisvesting toe, zoals de kazerne in het kampement, de universiteit op de campus en de vuurtoren in de haven. Het Palace-gebouw in uw hoofdstad voegt ook 1 [ICON_Housing] Housing toe.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_14_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Elke boerderij, weide, plantage of kamp ondersteunt een kleine hoeveelheid [ICON_Citizen] bevolking - 1 [ICON_Housing] huisvesting voor elke 2 dergelijke verbeteringen. Ondersteuning van het platteland [ICON_Citizen] Bevolking op deze manier zal iets grotere [ICON_Citizen] bevolkingsgroepen toelaten voorafgaand aan het industriële tijdperk, wanneer het nabuurschapdistrict beschikbaar komt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_15_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Water</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_15_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Plaats je stad in de buurt van een waterbron zou een van je eerste beslissingen moeten zijn in elk spel. De aanwezigheid van een goede waterbron zal onmiddellijk het initiële [ICON_Housing] huisvestingsniveau van een stad bepalen. Een stad die niet aan enig water grenst, heeft bij aanvang een maximale [ICON_Citizen] populatie van 2. Een stad aan de kust heeft een maximale [ICON_Citizen] populatie van 3. En een stad grenzend aan een rivier, meer of oase heeft een maximale [ICON_Citizen] populatie van 5.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_15_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>De zoetwaterstatus van een stad kan worden opgewaardeerd door een Aqueduct-tegel naast het stadscentrum toe te voegen. Aquaducten mogen alleen in tegels worden geplaatst die grenzen aan een rivier, meer of berg die ook grenst aan het stadscentrum. Voltooiing van het Aquaductdistrict verhoogt de [ICON_Housing] behuizing van de stad met 2 of maximaal 6, wat de grootste is, van het water, dus 7 indien aangrenzend aan rivier, meer of oasis of 6 anders.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_10_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Wijken</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_10_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>In Civilization VI zitten gebouwen niet langer vast in je stadscentrum, maar kunnen ze zich als deel van wijken over je grondgebied verspreiden. De kaart is belangrijker dan ooit omdat u te maken krijgt met belangrijke strategische plaatsingsbeslissingen. De Campus en de Heilige Site krijgen elk een speciale boost door plaatsing bij Bergtegels, maar de Campus profiteert ook van een nabijgelegen Regenwoudtegel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_10_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Een stad moet zijn [ICON_Citizen] -populatie uitbreiden voordat het meerdere wijken kan aanleggen:[NEWLINE]• 1 [ICON_Citizen] Bevolking voor 1 district[NEWLINE]• 4 [ICON_Citizen] Bevolking voor 2 districten[NEWLINE]• 7 [ICON_Citizen] Bevolking voor 3 Districten[NEWLINE]• Elke extra wijk vereist +3 [ICON_Citizen] Bevolking[NEWLINE]Het Aquaduct, Wijken en Ruimtehavens negeren deze [ICON_Citizen] Bevolkingseis.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_10_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Als een stad klaar is om iets te bouwen, verschijnt de knop Productie kiezen. Als een wijk kan worden gebouwd, verschijnt deze in dit menu. Klik op de wijk om de stad te laten beginnen met de bouw en de lens voor stadsplaatsing te openen. Hier krijgt u een overzicht van de verschillende rendementsresultaten die beschikbaar zijn op de tegels rondom uw stadscentrum en kunt u beter een beslissing nemen over waar u uw wijk kunt plaatsen. Deze lens laat ook zien welke tegels niet beschikbaar zijn, omdat sommige wijken zeer specifieke plaatsingseisen hebben (het kampement kan bijvoorbeeld niet naast een stadscentrum worden gebouwd). Bovendien moeten alle wijken binnen 3 tegels van een stadscentrum worden gebouwd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_10_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
			<Text>Districten kunnen bovenop functies zoals Woods of Rainforest worden geplaatst als u de technologie hebt om die functies te verwijderen, maar voor een langere bouwtijd. Geen wijk kan op een uiterwaard worden gebouwd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Wijken en beroep</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Buurten zijn een speciale wijk die een stad toestaat meer [ICON_Citizen] Bevolking te huisvesten en wordt beïnvloed door Beroep. De term "Beroep" wordt gebruikt om een speciale vorm van naastgelegen bonus te beschrijven die alleen van toepassing is op buurten, en zal ook van invloed zijn op het toerismesysteem [ICON_Tourism] van de Culture Victory via nationale parken en badplaatsen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Adembenemende buurten bieden 6 [ICON_Housing] huisvesting.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Charmante buurten bieden 5 [ICON_Housing] huisvesting.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
			<Text>Gemiddelde buurten bieden 4 [ICON_Housing] huisvesting.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
			<Text>Onwetende buurten bieden 3 [ICON_Housing] huisvesting.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
			<Text>Walgelijke buurten bieden 2 [ICON_Housing] huisvesting.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
			<Text>Tot slot heeft beroep ook invloed op de mogelijkheid om nationale parken en badplaatsen te plaatsen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_8">
			<Text>Het beroep van een tegel kan in de tooltip worden bekeken en wordt beïnvloed door het volgende:</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_9">
			<Text>+2: elk aangrenzend natuurwonder</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_10">
			<Text>+1: elke aangrenzende heilige plaats, theaterplein, entertainmentcomplex of wonder</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_11">
			<Text>+1: elke aangrenzende berg, kust, bos of oase</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_12">
			<Text>+1: als de tegel op een rivier of meer staat</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_13">
			<Text>+1: elk kasteel en sfinx.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_14">
			<Text>-1: elke aangrenzende industriële zone, kampement, luchthaven of ruimtehaven</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_15">
			<Text>-1: Elk aangrenzend regenwoud, moeras of uiterwaard</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_16">
			<Text>-1: elke aangrenzende geplunderde tegel</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_17">
			<Text>-1: Mijnen, steengroeven, olieputten, offshore booreilanden en landingsbanen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Gebouwen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Nadat je wijk is gebouwd, kun je het nu vullen met gebouwen. Gebouwen kunnen via het productiemenu worden gebouwd, net zoals u uw wijk bouwt. Sommige gebouwen hebben voorwaarden, zoals andere gebouwen of technologische vereisten; deze gebouwen zijn niet zichtbaar in uw productiemenu. U zult merken dat u enkele gebouwen beschikbaar heeft om te bouwen voordat u wijken plaatst, zoals het Monument. Deze gebouwen bevinden zich in het stadscentrum.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Wonders</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Wonderen zijn een speciaal type gebouw dat een hele zeshoek vult en een grote invloed heeft op de gameplay. Als je er een selecteert om te bouwen in het productiemenu, ga je naar de plaatsingslens, net zoals je zou doen voor het bouwen van een wijk. De meeste wonderen hebben specifieke plaatsingseisen en de lens zal aangeven welke tegels beschikbaar zijn. Alle wonderen moeten binnen 3 tegels van een stadscentrum worden gebouwd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Elk wonder is uniek. Hoewel meerdere beschavingen hetzelfde wonder proberen op te bouwen, kan alleen de beschaving die als eerste het wonder voltooit, hiervan profiteren. Beschavingen die een wonder niet tijdig voltooien, krijgen een deel van [ICON_Production] Production en wat [ICON_Gold] Gold terug.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Zie voor meer informatie over elk wonder het gedeelte Wonders and Projects van de Civilopedia.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_7_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Het paleis</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>The Palace is een speciaal gebouw. Deels bouwen, deels verwonderen, het paleis verschijnt automatisch in de eerste stad die je bouwt, wat van die stad de [ICON_Capital] hoofdstad van je rijk maakt. The Palace biedt een kleine hoeveelheid [ICON_Production] productie, [ICON_Science] wetenschap, [ICON_Goud] goud en [ICON_Culture] cultuur voor uw beschaving. Als je [ICON_Capital] Capital wordt gevangen door een andere beschaving en je nog andere steden onder je controle hebt, zal het Palace automatisch worden overgezet naar een andere stad, die je nieuwe [ICON_Capital] Capital wordt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_8_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>burgers</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_8_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Steden gedijen op basis van het land om hen heen. Hun [ICON_Citizen] Burgers "werken" het land, oogsten [ICON_Food] Voedsel, [ICON_Gold] Gold, [ICON_Production] Production, [ICON_Science] Science en vele andere opbrengsten van de tegels. [ICON_Citizen] Burgers kunnen tegels bewerken die zich op drie afstand van de tegels van de stad bevinden en binnen de grenzen van je beschaving liggen. Naarmate jouw stad groeit, wijst ze automatisch haar [ICON_Citizen] burgers toe om de gebieden er omheen te bewerken. Het streeft naar een gebalanceerde hoeveelheid [ICON_Food] Voedsel, [ICON_Production] Production en [ICON_Gold] Gold. Je kunt de burgers van [ICON_Citizen] in de stad besturen om andere tegels te bewerken. Als je bijvoorbeeld wilt dat een bepaalde stad zich concentreert op het genereren van [ICON_Gold] Gold of [ICON_Production] Production, selecteer dan het pictogram Burgers beheren in het deelvenster Stad selecteren om te kiezen specifieke tegels voor uw [ICON_Citizen] Burgers om te werken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_16_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Geluk</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_16_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Geluk meet de tevredenheid van uw mensen in een enkele stad en wordt gemeten door te kijken of de [ICON_Citizen] bevolking van die stad evenveel [ICON_Amenities] voorzieningen heeft als verwacht. 1 [ICON_Amenities] Voor elke 2 [ICON_Citizen] populatie is een voorziening vereist, te beginnen bij een [ICON_Citizen] populatie van 3. Op een inhoudsstad is geen wijziging aangebracht, maar een gelukkige stad heeft een groei van 10% en een 5% opbrengstverhoging. Bovendien zal een extatische stad een groei van 20% hebben en een stijging van 10%. Evenzo zal het hebben van te weinig [ICON_Amenities] Voorzieningen ongenoegen creëren bij uw [ICON_Citizen] Burgers, en de groei en opbrengsten zullen negatieve modifiers ontvangen. Op het niveau van onrust stopt je groei en vind je mogelijk rebelse partizanen in jouw stad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_17_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Amenity Bronnen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_17_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>[ICON_Amenities] Voorzieningen kunnen afkomstig zijn van een grote verscheidenheid aan bronnen. Elke Luxe hulpbron kan maximaal 4 [ICON_Amenities] voorzieningen aan je imperium (1 per stad) bijdragen aan de 4 steden die ze het hardst nodig hebben. Distributie gebeurt automatisch, zolang de Luxe hulpbron is verbeterd (bijvoorbeeld een plantatieverbetering die is gebaseerd op Spices). De Arena, gebouwd in het entertainmentcomplex, biedt voorzieningen [ICON_Amenities] voor de lokale stad. De dierentuin en het stadion bieden ook [ICON_Amenities] voorzieningen, maar regionaal. Sommige wonderen bieden ook voorzieningen [ICON_Amenities]. Verder zijn er enkele religieuze overtuigingen en beleidslijnen die [ICON_Amenities] voorzieningen bieden. Sommige [ICON_GreatPerson] Great People bieden ook voorzieningen [ICON_Amenities].</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_17_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Oorlogsvermoeidheid en faillissement zullen de [ICON_Amenities] Voorzieningen in een stad verlagen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>specialisten</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Specialisten zijn alternatieve opdrachten voor [ICON_Citizen] Burgers, waarbij een wijktegel wordt gebruikt in plaats van een normale tegel. Over het algemeen zijn specialisten een goede manier om opbrengsten te krijgen die anders moeilijk te vinden zijn op normale tegels, maar de stad heeft een stevige basis nodig van [ICON_Food] Voedsel om hen op de lange termijn te ondersteunen. Specialisten zijn ook bijzonder handig wanneer een stad later in het spel groot wordt en meer [ICON_Citizen] populatie heeft dan er normale tegels zijn om te werken. Er zijn verschillende soorten specialisten, elk met verschillende effecten. Alle specialistische typen behalve de generieke [ICON_Citizen] burger hebben een limiet op het aantal opdrachten dat er in een stad kunnen zijn. Deze limiet wordt bepaald door het aantal gebouwen in de wijk dat bij dat specialistische type hoort.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Wetenschappers werken op de Campus en bieden +2 [ICON_Science] Wetenschap.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Priesters werken op de heilige plaats en bieden +2 [ICON_Faith] geloof.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
			<Text>Commandanten werken in het kampement en bieden +1 [ICON_Production] productie en +1 [ICON_Culture] cultuur.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
			<Text>Kapiteins werken in de haven en bieden +1 [ICON_Science] Science en +2 [ICON_Gold] Gold.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
			<Text>Verkopers werken in de commerciële hub en bieden +4 [ICON_Gold] goud.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
			<Text>Ingenieurs werken in de industriële zone en bieden +2 [ICON_Production] productie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_8">
			<Text>Kunstenaars werken in het theater en bieden +2 [ICON_Culture] cultuur.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_WORLD_NAME">
			<Text>De wereld</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Terrein en functies</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>In Civilization VI bestaat de wereld uit hexagonale "tiles" (ook wel bekend als hexes en spaces). Deze tegels zijn er in verschillende "terrassoorten" - Woestijn, Vlaktes, Grasland, Heuvels, enzovoort - en vele bevatten ook "functies" zoals Woods en Rainforest. Deze elementen helpen bij het bepalen van de bruikbaarheid van de tegel voor een nabijgelegen stad en hoe gemakkelijk of moeilijk het is om door de tegel te bewegen. Het terrein en de functies van een tegel kunnen belangrijke effecten hebben op een gevecht dat zich daar voordoet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Elke tegel in het spel behoort tot een continent. Continenten zijn geografische grenzen en zijn niet noodzakelijk gebonden aan een landmassa - de Pangaea-kaart bestaat bijvoorbeeld uit verschillende continenten. U kunt het continent van een tegel bepalen op de knopinfo van die tegel of door de continentlens te bekijken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Middelen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Bronnen zijn bronnen van verschillende opbrengsten ([ICON_Food] Voedsel, [ICON_Production] Production, etc.) en sommige bieden andere speciale bonussen aan een beschaving. Ze verschijnen in bepaalde tegels. Sommige zijn zichtbaar aan het begin van het spel, terwijl andere de verwerving van specifieke technologieën vereisen voordat je ze kunt zien. Om een bron te gebruiken, moet deze binnen de grenzen van je beschaving zijn en je moet de juiste "verbetering" in die zeshoek construeren. Er zijn drie soorten hulpmiddelen: bonus, luxe en strategisch.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Bonusresources kunnen de [ICON_Food] Voedsel, [ICON_Gold] Gold of [ICON_Production] productie-uitvoer van een hex vergroten. Bonusbronnen kunnen niet worden verhandeld naar andere beschavingen. Deze bronnen kunnen door bouwers worden "geoogst" om de grondstof te verwijderen en een onmiddellijke, eenmalige som van [ICON_Food] Voedsel of [ICON_Production] -productie te leveren aan de stad die de hex heeft.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Luxe middelen verhogen het geluk van je beschaving door [ICON_Amenities] voorzieningen te bieden en een kleine bonus te bieden voor de opbrengst van de hex. Slechts één bron van een specifieke Luxe hulpbron biedt voorzieningen [ICON_Amenities].</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
			<Text>Strategische bronnen zijn niet altijd zichtbaar aan het begin van het spel - ze kunnen kennis van een bepaalde technologie vereisen voordat ze op een kaart verschijnen. Strategische middelen stellen u in staat om bepaalde eenheden te bouwen. Wanneer je een verbetering bouwt aan een strategische resource-hex, kun je eenheden bouwen waarvoor die bron nodig is (dwz musketmen vereisen niter) in elk van je steden met een geschikt district-kampement voor landeenheden, haven voor marine-eenheden of luchthaven voor luchteenheden. Als u een verbetering bouwt op 2 exemplaren van die bron, kunt u die eenheden in elke stad bouwen of kopen, ongeacht of deze de juiste wijk heeft of niet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Natuurwonderen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Natuurlijke wonderen zijn de grote en glorieuze creaties van de natuur die ons allemaal ontzagen en inspireren. Deze omvatten het Crater Lake en het Great Barrier Reef - alle plaatsen die echt de grootse schoonheid van de natuurlijke wereld laten zien. Alle natuurlijke wonderen bieden unieke voordelen voor uw beschaving, en sommige hebben zelfs extra speciale effecten (bijvoorbeeld, genezing grenzend aan de Dode Zee maakt de gezondheidstest van een eenheid volledig.)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Rivers</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Traditioneel zijn steden langs rivieren gebouwd, en met goede reden. Rivieren bieden vers water voor mensen om te drinken en irrigatie, waardoor de landbouwgrond rond de stad wordt verbeterd. Ze beschermen ook een stad, omdat het best lastig is om een aanval te doen tegen een stad aan de overkant van een rivier.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Stamdorpen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Stamdorpen zijn minder geciviliseerd dan andere beschavingen, maar zijn toch vriendelijk. Het bezoeken van tribale dorpen biedt een willekeurig voordeel voor de beschaving van de eenheid die voor het eerst zijn tegel betreedt. Het dorp verdwijnt nadat de geschenken zijn geclaimd. Geschenken zijn onder meer overlevenden, zoals bouwers of handelaren, technologie- of technologieboost, militaire eenheden, [ICON_Faith] Geloof, [ICON_Gold] Gold, [ICON_GreatWork_Relic] relikwieën, of civic-boosts.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Barbarians</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Barbaren komen van "buitenposten", die willekeurig in elke tegel kunnen verschijnen die niet door een eenheid kan worden gezien. Elke barbaarse eenheid behoort tot zijn eigen buitenpost. Er zijn drie soorten barbaarse buitenposten: marine, cavalerie en mêlee. Een beschaving zal een [ICON_Gold] Gold-beloning verdienen voor het verspreiden van een barbaarse buitenpost - naast het voordeel van het stoppen van het voortbrengen van meer barbaarse eenheden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Zee-barbaarse buitenposten aan de kustlijn kunnen marine-eenheden (gelijk aan die die kunnen worden gecreëerd door de beschaving met de meest geavanceerde technologie) creëren. Deze eenheden zullen je kustlijn bedreigen, scheepsverbeteringen vernietigen en ongelukkige landeenheden aanvallen die te dicht bij de kustlijn afdwalen. Het is belangrijk om een marine te houden om ze van je rug af te houden, maar de beste manier om deze aanvallen te stoppen, is door de nabijgelegen kustposten te vernietigen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Cavalerie buitenposten, die landinwaarts en in de buurt van een bron van paarden verschijnen, zullen gemonteerde eenheden voortbrengen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
			<Text>Melee buitenposten omvatten elk ander voorbeeld van uitbarsting van barbaren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
			<Text>Elke buitenpost zal eerst een verkenner genereren, op zoek naar doelen. Als je gezien wordt door een Barbaarse verkenner, keert het terug naar zijn buitenpost en begint eenheden te bouwen voor een invasie of overval. Pas op, want je wordt het volgende doelwit. Als je niet snel beweegt, zie je binnenkort een groep Barbaren aan je grenzen, klaar om je verbeteringen te vernietigen of je stad te veroveren. Daarom is het belangrijk om periodiek het platteland rond je beschaving te vegen en buitenposten te vernietigen voordat ze een bedreiging worden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_7_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>lenzen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Lenzen zijn een hulpmiddel dat u kunt gebruiken om uw kijk op de wereld te veranderen. Elke lens legt belangrijke informatie over die u zal helpen strategische beslissingen te nemen in het spel. Sommige lenzen worden automatisch geactiveerd, bijvoorbeeld wanneer u ervoor kiest om een wijk te plaatsen in het Productiemenu van een stad. Anderen kunnen handmatig worden geactiveerd via de knop Lenzen op de minikaart. Dit zijn de lenzen die je in het spel kunt gebruiken en wat ze doen:</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>In beroep gaan. Geeft het aantrekkingsniveau van elke tegel weer.[NEWLINE][NEWLINE]Continent. Toont de geografische omvang van elk continent.[NEWLINE][NEWLINE]Districtplaatsing. Toont geldige plaatsingslocaties voor wonderen en districten, evenals eventuele assistentiebonussen die beschikbaar zijn voor districten. Dit verschijnt alleen als u probeert een wijk of een wonder te bouwen.[NEWLINE][NEWLINE]Overheid. Toont de verdeling van regeringen op de kaart.[NEWLINE][NEWLINE]Politiek. Toont de eigenaar van elke tegel.[NEWLINE][NEWLINE]Religie. Toont de meerderheidsreligie en religieuze volgersdistributie op de kaart. Dit verschijnt wanneer een religieuze eenheid wordt geselecteerd.[NEWLINE][NEWLINE]Kolonist. Toont de aanbevolen plaatsen in de stad en de beschikbaarheid van water op elke tegel.[NEWLINE][NEWLINE]Toerisme. Toont het aantal [ICON_Tourism] toeristen dat een tegel aantrekt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_COMBAT_NAME">
			<Text>gevecht</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Invoering</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Gevechten vinden plaats tussen twee politieke entiteiten die met elkaar in oorlog zijn. Een beschaving kan in oorlog zijn met een andere beschaving of met een stadstaat. Barbaren zijn altijd in oorlog met alle beschavingen en stadstaten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Verklarende oorlog</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Er zijn twee manieren om oorlog te verklaren. De eerste vereist dat je een militaire eenheid verplaatst die je bestuurt in de eenheid van een andere beschaving. Er verschijnt dan een pop-upbericht met de vraag of u een oorlog wilt starten. Als alternatief kan oorlog verklaard worden in het diplomatie-venster. In dat venster heb je altijd de mogelijkheid om een verrassende oorlogsverklaring af te leggen, behalve tegen je verklaarde bondgenoten. Je beschaving zal een dure oorlogsstraf krijgen als je een verrassende oorlogsverklaring maakt. Om een deel van deze straf (maar niet alles) te vermijden, moet je de aanstootgevende beschaving aanklagen en binnenkort zal de mogelijkheid om formeel oorlog te verklaren in het diplomatie-venster verschijnen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>War Weariness</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Het hebben van een natie die constant in oorlog is, zal de productiviteit en het geluk van uw mensen verminderen. Warminderheid groeit voor elk gevecht dat je vecht. Deze accumulatie is slechter wanneer die gevechten plaatsvinden in een vreemd gebied of wanneer je eenheden worden gedood. Het is nog erger als die eenheden worden gedood door een nucleair wapen, maar het lanceren van een nucleair wapen is de grootste bron van oorlogsverslapping. Alle oorlogsverslapping die je opdoet is afhankelijk van het tijdperk en als je de oorlog hebt verklaard zonder een Casus Belli te gebruiken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Oorlogsvermoeidheid wordt toegepast op elke stad die je bezit als een negatieve [ICON_Amenities] voorziening, waardoor je stadsgroei en productiviteit afnemen. Als je te lang [ICON_Amenities] -voorzieningen hebt, kunnen rebellerende partizanen in je steden spawnen. Deze vijandige eenheden zullen je eenheden aanvallen en je tegels en wijken plunderen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Terwijl de oorlogsverslapping langzaam afneemt terwijl je nog in oorlog bent, neemt het met een sterk verhoogde snelheid af wanneer je niet in oorlog bent met een speler.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>warmongering</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Oorlogszuchtig zijn is meer dan alleen een diplomatiek gevolg; het kan een gemoedstoestand zijn, vanuit een bepaald oogpunt beschouwd als een zeer eervolle zaak. Er wordt aangenomen dat een soldaat in de eerste veroveringsdagen van Napoleon de voortdurende tegenslag van zijn generaal en keizer zag als een rechtvaardige zaak! Er zijn echter enkele strenge straffen voor het lanceren van een niet-gerechtvaardigd, of een gebrek aan Casus Belli, oorlog.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Een speler die een niet-Casus Belli-oorlog lanceert (zie het gedeelte over Casus Belli onder diplomatie) zal diplomatieke oorlogsstraffen gaan opheffen van andere beschavingen waarmee de speler in contact is gekomen, bovenop eventuele oorlogsleedheid die al is opgelopen. Het lanceren van een verrassingsoorlog, het vangen van vijandige beschavingssteden, het vernietigen van gevangen steden en het gebruik van nucleaire apparaten verhoogt de diplomatieke straf op basis van het tijdperk waarin de speler zich bevindt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>De andere benadering is om eerst de tegengestelde beschaving aan de kaak te stellen en vervolgens de oorlog formeel te verklaren. Met deze weg naar oorlog worden de oorlogsboeten niet verhoogd en is er de mogelijkheid om een Casus Belli te gebruiken om die straffen te verminderen. Omdat je je tegenstander eerst moet afkeuren, wordt een dergelijk plan echter 'telegrafeerd' voor het doelwit en heb je niet het voordeel van verrassing.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Een oorlog beëindigen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Oorlogen kunnen gewelddadig of vreedzaam eindigen. Een oorlog eindigt gewelddadig wanneer een zijde wordt vernietigd. Dit gebeurt wanneer die kant zijn laatste stad heeft verloren. De vreedzame oplossing van een oorlog brengt diplomatieke onderhandelingen met zich mee. Jij of je tegenstander kan een vredesovereenkomst beginnen. Zie het gedeelte over diplomatie voor meer informatie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Barbaren zullen nooit onderhandelen. Oorlog met Barbaren zal doorgaan totdat de Barbaren zijn vernietigd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Unit Combat Statistics</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>In Civilization VI hebben militaire eenheden vijf gevechtsgeoriënteerde stats: Hit Points, [ICON_Strength] Combat Strength, [ICON_Ranged] Ranged Strength, [ICON_Bombard] Bombard Strength en [ICON_Range] Range.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Alle eenheden hebben 100 Hit Points. Als een eenheid schade oploopt, verliest het Hit Points. Een eenheid wordt vernietigd zodra het al zijn Hit Points verliest.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Alle militaire eenheden hebben [ICON_Strength] Combat Strength. Melee-eenheden gebruiken hun [ICON_Sength] gevechtssterkte bij aanvallen of verdedigen. Ranged-eenheden gebruiken hun [ICON_Strength] -gevechtssterkte bij verdedigen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
			<Text>Elke eenheid die zich met afstandsgevechten bezighoudt, heeft een [ICON_Ranged] statistiek van de bereiksterkte. Dit aantal wordt vergeleken met de [ICON_Strength] gevechtssterkte van het doelwit om de resultaten van de aanval te bepalen. Eenheden met een [ICON_Ranged] Ranged Strength kunnen ook wijkverdedigingen aanvallen, maar met een verminderde effectiviteit.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
			<Text>[ICON_Bombard] Bombard Strength is de anti-districtsterkte van een eenheid. Units met [ICON_Bombard] Bombard Strength kan ook eenheden aanvallen, maar met een verminderde effectiviteit. Eenheden kunnen niet zowel een [ICON_Bombard] Bombard als [ICON_Ranged] Ranged Strength hebben.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
			<Text>De [ICON_Range] Range stat van de eenheid bepaalt de afstand waarmee een eenheid een afstandsaanval kan starten. A [ICON_Range] Bereik van "2" betekent dat het doel zich in een aangrenzende tegel of op een afstand van een tegel kan bevinden. A [ICON_Range] Bereik van "1" zou betekenen dat het doelwit zich naast de aanvaller moest bevinden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Gezichtsveld</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Over het algemeen mogen er geen obstakels zijn, zoals een berg, tussen een afstandseenheid en het doelwit. Eenheden op heuvels of vliegen kunnen vaak over belemmerd terrein kijken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_7_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Combat Bonussen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Warfare wordt niet beoefend door alleen de ervaren en goed uitgeruste. Militaire geschiedenis heeft keer op keer aangetoond dat de strijder, met behulp van superieure tactieken, leiderschap en het terrein in hun voordeel, een numeriek superieure en beter uitgeruste kracht kan verslaan. In Civilization VI is dat niet anders.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Door je militaire macht te combineren met de juiste krachtorganisatie van gecombineerde armen, leiderschap en intuïtief gebruik van terrein, kun je de macht hebben om je vijanden te vernietigen, ongeacht hoe groot of klein, geavanceerd of niet. Door terrein in uw voordeel te gebruiken, kunt u uw strijdkrachten op heuvels, in regenwouden of bossen en over rivieren van uw vijand plaatsen om een duidelijk defensief voordeel te verzekeren. Als je de bewegingen van vijanden over het terrein bekijkt terwijl ze dichterbij komen, kun je ook beter begrijpen wat hun gevechtsplan is of waar ze naar toe willen slaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Terrein kan ook schadelijk zijn voor je gevecht; Zorg ervoor dat je niet vecht op Flood Plains en Marshes, want deze hebben een negatief effect op je verdedigbaarheid. Als je merkt dat je op onverdedigbare terreinen staat en niet het gevoel hebt dat je je vijand kunt verslaan tijdens de aanval, dan kan het misschien een paar Forten zijn om de vijand terug te duwen. Vergeet niet om de flanken van de vijand aan te vallen, het is hun zwakste punt en zal je ook voordeel opleveren! Het gebruik van een goed afgeronde militaire kracht met de juiste terreineigenschappen terwijl je het gebruik van een Grote Generaal hebt, zal de overwinning verzekeren!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
			<Text>Flank- en supportbonussen: het uit de weg ruimen van de vijand en ervoor zorgen dat eenheden in het veld door hun tegenhangers worden ondersteund, is belangrijk om de overwinning in het veld te verzekeren. In Civilization VI simuleren we dit met de Flanking en Support-bonussen. Als een speler eenmaal de civiele staat van de militaire traditie heeft voltooid, wordt zijn leger als geavanceerd beschouwd om van deze bonussen te kunnen profiteren.[NEWLINE][NEWLINE]Flankerend: als een vijandelijke eenheid tijdens een aanval wordt omringd door 2 of meer aangrenzende vriendelijke eenheden, wordt beschouwd als geflankeerd, waardoor een +2 gevechtsbonus wordt toegekend aan de aanvaller voor elke extra flankerende eenheid.[NEWLINE][NEWLINE]Ondersteuning: wanneer je verdedigt tegen een vijandelijke aanval, kan een verdedigende eenheid een +2 gevechtsbonus krijgen voor elke aangrenzende vriendelijke eenheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_8_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Ervaring en promoties</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_8_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Een eenheid die het gevecht overleeft, krijgt "ervaringspunten" (XP). Zodra een eenheid een bepaald aantal XP bereikt, wordt het 'genivelleerd', waarna het een promotie kan ontvangen. Promoties verbeteren de eenheid op de een of andere manier. Bij het selecteren van een promotie, is de eenheid een aantal Hit Points genezen. De eenheid zal geen verdere XP blijven winnen totdat de promotie is geselecteerd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_9_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>City Combat</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Steden kunnen worden aangevallen en gevangen door militaire eenheden. Elke stad heeft een "City Combat Strength" -statistiek die de kracht bepaalt wanneer deze wordt aangevallen door andere eenheden. Hoe hoger de City Combat Strength, hoe moeilijker het is om de stad te veroveren. Tenzij de stad extreem zwak is of de aanvallende eenheid extreem sterk is, zal het meerdere beurten in beslag nemen om een stad te veroveren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Muren voegen extra bescherming toe aan een stad of een kampement, waardoor het nog moeilijker te overwinnen is. Deze bescherming is als een wapenuitrusting die de stad beschermt tegen aanvallen. Melee-eenheden behandelen slechts 15% van hun normale schade aan wanden, en bereikeenheden doen slechts 50% van hun normale schade. Alleen Bombard-eenheden delen 100% van hun normale schade aan muren, waardoor ze nodig zijn om een versterkte stad te veroveren. Als de muren beschadigd zijn, zijn ze niet meer zo effectief en begint de gezondheid van de wijk bij elke aanval een klein beetje schade op te lopen. Muren kunnen alleen herstellen van gezondheid met een project in de productiewijze van de stad, zoals het repareren van districtsgebouwen, dat beschikbaar komt als de wijk geen schade heeft geleden gedurende 3 opeenvolgende beurten. Als een stad eenmaal muren heeft, kan hij tegen aanvallen van vijandige eenheden aanvallen met behulp van de status "Stadsterkte met ras"[NEWLINE][NEWLINE]De gevechtssterkte van de stad is gebaseerd op de [ICON_Strength] gevechtssterkte van de sterkste eenheid die door je is gebouwd beschaving, minus 10, of door de gevechtssterkte van een door garnizoen bestuurde militaire eenheid.[NEWLINE][NEWLINE]De stadsbreedsterkte is gebaseerd op de [ICON_Ranged] Ranged Strength van de sterkste eenheid die door je beschaving is gebouwd.[NEWLINE][NEWLINE ] De stad krijgt extra bonussen voor zijn stadsgevechtsterkte voor elke niet-geplunderde wijk die het heeft, waardoor grote steden moeilijker te vangen zijn, en van het terrein en een paar andere bronnen van modifiers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Steden kunnen ook worden belegerd door aanvallende eenheden. Het stadscentrum en andere verdedigbare wijken zoals het kampement worden beschouwd als belegerd als alle 6 tegels om hen heen worden bezet door vijandelijke eenheden, onder vijandige zone van controle, of onbegaanbaar zijn door bergen of natuurlijke wonderen. In deze omstandigheden zal de wijk niet de verloren gezondheid herstellen, in plaats van automatisch elke beurt automatisch te genezen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_10_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Een stad veroveren</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_10_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Wanneer je eenheid een vijandige stad binnengaat, heb je twee keuzes: je kunt de stad vernietigen (als het geen [ICON_Capital] hoofdstad was) of je kunt het annexeren en het onderdeel maken van je rijk. Als die stad ooit toebehoorde aan een andere beschaving, zou je er ook voor kunnen kiezen om het te bevrijden aan zijn oorspronkelijke eigenaar.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_12_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>formaties</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Formaties stellen u in staat om eenheden eenvoudig samen te verplaatsen. This can be useful for escorting civilian units in hostile lands, or even creating stronger units in Corps and Armies. A military unit can create a formation with a support or civilian unit at any time. Naval military units may also create a formation with embarked land units. Support units, such as siege units, are most effective in battle when linked with another military unit.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Beginnend in het industriële tijdperk na het voltooien van de Nationalism civic, zullen spelers in staat zijn om de mogelijkheid te ontgrendelen om meerdere militaire eenheden van hetzelfde type te combineren in een enkele sterkere eenheid. Twee militaire eenheden van hetzelfde type kunnen combineren om een korps te maken, waardoor ze +10 krijgen aan hun basis [ICON_Sength] gevechtssterkte. Na het onderzoeken van Mobilization, kunnen drie eenheden van hetzelfde type worden gecombineerd in een leger, waarbij +7 wordt gegeven aan hun basis [ICON_Sength] gevechtssterkte. Houd er rekening mee dat hun HP NIET wordt verhoogd wanneer eenheden op deze manier worden gecombineerd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Nadat een korps of een leger is gevormd, mogen de eenheden niet opnieuw worden opgedeeld in afzonderlijke eenheden. De ervaring en promoties van de hoogste ervaringseenheid worden behouden bij het creëren van dit type formatie, dus het is goed om rookies te combineren met meer ervaren eenheden. Marine-eenheden kunnen ook worden gecombineerd in Fleets en Armadas.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_13_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Plunderen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Zowel verbeteringen als gebouwen in wijken zonder garnizoenen kunnen worden geplunderd. Deze actie maakt ze onbruikbaar en kent de plundereenheid toe met een of andere vorm van 'plunderen'.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Het plunderen van een wijk kost 3 Bewegingspunten, of al je bewegingen. Elk gebouw in een wijk moet apart worden geplunderd en kent een soort plundering toe op basis van de wijk (zie hieronder). Eenmaal geplunderd kan een gebouw niet opnieuw worden geplunderd totdat het weer online wordt gebracht door de eigenaar (via het productiemenu en 25% van de [ICON_Production] productiekosten van de oorspronkelijke constructie van dat gebouw.)[NEWLINE]Een Campus-prijs uitgereikt [ICON_Science] Wetenschap.[NEWLINE]Het offeren van een heilige site kent [ICON_Faith] geloof toe.[NEWLINE]Het plunderen van een Commercial Hub beloont [ICON_Gold] Gold.[NEWLINE]Het plunderen van een Theatre Square beloont [ICON_Culture] Cultuur.[NEWLINE]Een haven plunderen districtsonderscheidingen [ICON_Gold] Gold.[NEWLINE]Prijzen voor de industriezwerven werpen [ICON_Science] Science in de wacht.[NEWLINE]Een Aerodrome-award [ICON_Gold] goud plunderen.[NEWLINE]Een aquaduct-award [ICON_Gold] goud plunderen.[NEWLINE]Een Spaceport plunderen awards [ICON_Science] Wetenschap.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Een verbetering plunderen kost 3 Bewegingspunten, of al je bewegingen (als je [ICON_Movement] Bewegingspunten hebt van minder dan 3). Het zal de verbetering in de tegel markeren als "geplunderd". Eenmaal geplunderd kan een verbetering niet opnieuw worden geplunderd totdat deze door de eigenaar weer online wordt gebracht (een Builder-bewerking die altijd één beurt vergt maar geen bouwer-lading vereist).[NEWLINE]Een genezing van een boerderij beloont.[NEWLINE]Mijn awards [ICON_Science] Science[NEWLINE]Een steengroeve prijzen plunderen [ICON_Culture] Cultuur[NEWLINE]Visserijboten plunderen geeft genezing.[NEWLINE]Een weide-onderscheiding plunderen [ICON_Gold] Gold.[NEWLINE]Prijzen voor plantage worden geplunderd [ICON_Faith] Geloof.[NEWLINE]Een kampawedstrijd [ICON_Gold] goud plunderen.[NEWLINE]Een Lumber Mill-award wordt uitbetaald [ICON_Science] Science.[NEWLINE]</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_MOVEMENT_NAME">
			<Text>Eenheidsbeweging</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Bewegingspunten</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Alle mobiele eenheden hebben een bepaald aantal [ICON_Movement] -verplaatsingspunten die ze elke beurt kunnen besteden aan [ICON_Movement] beweging. Zodra ze die [ICON_Movement] -verplaatsingspunten hebben besteed, kunnen ze niet meer bewegen tot de volgende afslag. Eenheden besteden [ICON_Movement] Bewegingspunten om tegels in te voeren, andere eenheden aan te vallen of verbeteringen of wijken te plunderen. Het terrein van de tegel die door een eenheid wordt ingevoerd, bepaalt de kosten van het verplaatsen van het [ICON_Movement] -verplaatsingspunt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>wegen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Wegen zijn een belangrijk onderdeel van het verplaatsen over de hele wereld. Geplaatst door Trader-eenheden vanaf het oude tijdperk, beginnen wegen met het verminderen van de verplaatsingskosten van een tegel naar 1 bij het verplaatsen van de ene wegentegel naar de andere. Naarmate de technologie vordert, ontgrendel je de mogelijkheid om betere en betere wegen te bouwen, en zelfs bruggen. Moderne wegen verminderen bijvoorbeeld [ICON_Movement] Beweging tot een half [ICON_Movement] Bewegingspunt per tegel, wanneer van de ene wegtegel naar de andere wordt verplaatst. Op alle wegen kunnen eenheden landgebonden bewegingsboetes negeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Wegen worden door handelaren geplaatst, maar kunnen ook handmatig door militaire ingenieurs worden geplaatst.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Zone of Control</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Veel gevechtseenheden oefenen een "Zone of Control" (ZOC) invloed uit op de tegels om hen heen. Gevechtseenheden die de ZOC van een vijand binnenkomen, moeten stoppen, ongeacht de resterende [ICON_Movement] beweging. Eenheden die zijn gestopt door de ZOC van een vijand hebben de optie om aan te vallen als ze de vereiste [ICON_Movement] -beweging hebben om dat te doen.[NEWLINE][NEWLINE]Ranged en Bombard-klasseneenheden oefenen geen ZOC uit. Cavalerie-eenheden, evenals Naval Raider-klasse-eenheden hebben het vermogen om de ZOC van een vijand te negeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Marine beweging</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Over het algemeen volgen marine-eenheden dezelfde regels als landeenheden, behalve dat ze in het water bewegen in plaats van op het land. Vroege marine-eenheden zijn vaak beperkt tot kustwateren (die grenzend aan landtegels) en kuststeden. Uiteindelijk zul je marine-eenheden produceren die diepe oceaantegels kunnen betreden en zo de wereld kunnen verkennen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Inschepen van eenheden</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MOVEMENT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Aan het begin van het spel kunnen je landeenheden geen watertegels betreden. Als je echter eenmaal de vaartechnologie hebt geleerd, kunnen bouwers zeewatertegels gebruiken. Na hemelvaart kunnen traders aan boord gaan. En na de scheepsbouw kunnen alle eenheden aan boord gaan. Om een eenheid te beginnen, verplaats de eenheid naar een kusttegel en klik vervolgens op de "Inschep" -actie. Eenmaal ingescheept, moet de eenheid in het water komen.[NEWLINE]Landeenheden die aan boord gaan worden beschouwd als in een transportschip en hebben niet dezelfde gevechtsvermogens als op land. Ingescheepte landeenheden lijden ook onder een verminderde gevechtssterkte en kunnen alleen genezen in vriendelijke wateren, waardoor ze veel kwetsbaarder worden voor aanvallen door vijandelijke marine-eenheden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_SCIENCE_NAME">
			<Text>Wetenschap en technologie</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Invoering</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Elke technologie die je aanschaft geeft je beschaving toegang tot een of andere geavanceerde eenheid, gebouw, hulpbron of wonder, of geeft je een ander tastbaar voordeel, zoals de mogelijkheid om hout te hakken en vee te oogsten. Elke nieuwe technologie maakt jouw beschaving veel krachtiger. Elke beurt ontvangt jouw beschaving [ICON_Science] Science aan haar zwembad toegevoegd en als je voldoende [ICON_Science] Science hebt verzameld, verkrijg je een nieuwe technologie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Wetenschap verdienen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>[ICON_Science] Wetenschap komt uit verschillende bronnen, waaronder je [ICON_Citizen] Citizens (0.7 per [ICON_Citizen]), je Palace, sommige policies, enkele religieuze overtuigingen, sommige bronnen, wonderen, handel, en natuurlijk het Campusdistrict en zijn gebouwen. Kijk door de Civilopedia om bronnen van [ICON_Science] Science te vinden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Eureka Moments</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Eureka-momenten, ook bekend als 'technologische boosts', bieden een onmiddellijke en belangrijke impuls aan uw onderzoek naar een technologie. Deze boosts worden verdiend als je het spel op een natuurlijke manier speelt, en je acties bepalen welk Eureka-moment je tegenkomt. Als u bijvoorbeeld een stad aan de kust vestigt, wordt uw voortgang naar zeilen en het maken van een weide een extra stimulans voor uw vooruitgang op het gebied van paardrijden. De technologiestructuur vermeldt de boosts die aan elke technologie zijn gekoppeld, maar u kunt ze ook opdoen uit andere bronnen (zoals fantastische mensen, onderzoeksovereenkomsten of onderzoek in teamverband).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>De technologieboom</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Bekijk de verbazingwekkende technologieboom om te zien hoe dit allemaal werkt in het spel. Het toont alle technologieën en laat zien hoe ze met elkaar verweven zijn. Je kunt op een technologie klikken om je beschaving te laten onderzoeken - als je beschaving niet weet wat de vereiste technologieën zijn, zal deze ook worden onderzocht. De technologiestructuur geeft de snelste route naar de gevraagde tech, en je onderzoekt de benodigde voorlopers in de volgorde waarin deze wordt weergegeven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_CULTURE_NAME">
			<Text>Cultuur en burgerschap</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Invoering</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>[ICON_Culture] Cultuur is de manier waarop je door de Ontplooiingenboom gaat en nieuwe beleidslijnen en regeringen ontsluit. Het is ook hoe u de grootte van de territoria van uw steden vergroot. Het belangrijkste is dat [ICON_Culture] Cultuur een andere weg naar de overwinning kan zijn. Elke civic die je aanschaft geeft je beschaving toegang tot beleid of regeringen, evenals sommige gebouwen, wijken en diplomatieke vooruitgang. Je verwerft burgerschap door [ICON_Culture] -cultuur te verzamelen. Elke beurt krijgt je beschaving een hoeveelheid [ICON_Culture] Culture aan zijn pool toegevoegd. Elke burger kost een bepaald aantal [ICON_Culture] cultuur om te leren; wanneer je voldoende [ICON_Culture] cultuur hebt verzameld, verwerf je de burgerzin. Wanneer je de nieuwe burgerzin krijgt, is je zwembad leeg en begin je je opnieuw te verzamelen, sparen voor de volgende burger.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Cultuur verdienen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>[ICON_Culture] Cultuur kan worden verdiend met wonderen, beleid, leiderscapaciteiten, natuurlijke wonderen, stadstaten, geloofsovertuigingen, [ICON_TradeRoute] handelsroutes en natuurlijk het Theatre Square-district. Kijk door de Civilopedia om bronnen van [ICON_Culture] Cultuur te vinden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Inspiratiemomenten</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Inspiratiemomenten, ook wel 'burgerstimulansen' genoemd, bieden een onmiddellijke en belangrijke impuls aan je studie van een burger. Deze boosts worden verdiend als je het spel op een natuurlijke manier speelt en je acties bepalen welk soort inspiratiemomenten je tegenkomt. Bijvoorbeeld, het opbouwen van een wonder versterkt je voortgang naar Drama en Poëzie, en het bouwen van een wijk zal je vooruitgang naar het Amerikaanse personeel stimuleren. De Ontplooiingenboom vermeldt de boosts die zijn gekoppeld aan elke civic, maar je kunt ze ook opdoen uit andere bronnen (zoals Great People of gezamenlijk onderzoek door teams).</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>The Ontplooiingenboom</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Om te zien hoe dit allemaal werkt in het spel, bekijk de verbazingwekkende Ontplooiingenboom. Het toont alle van de civiek en laat zien hoe ze met elkaar verweven zijn. Je kunt op een civic klikken om je beschaving te laten studeren - als je beschaving niet de vereiste civic kent, dan zal hij die ook onderzoeken. De Ontplooiingenboom zet de snelste route uit naar de gevraagde civic, en je bestudeert de benodigde precursors in de volgorde waarin deze wordt weergegeven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Cultuurbommen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Een cultuurbom is een actie waarmee je de controle over aangrenzende tegels kunt ontwijken en deze aan je eigen imperium kunt toevoegen, zelfs als deze eigendom is van een andere speler. Tegels die op deze manier zijn verkregen, moeten zich binnen 3 gebieden van uw stad bevinden die zich uitbreiden. Tegels die al een voltooide wijk of wonder bevatten, veranderen niet van eigenaarschap van Culture Bombs. Onvolledige districts- of wondertegels veranderen van eigenaar, maar de gedeeltelijk opgebouwde inhoud van die tegels zal worden vernietigd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CULTURE_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Cultuurbommen zijn vaak beperkt tot unieke vaardigheden voor beschavingen, zoals Australië of Polen. Raadpleeg die vermeldingen voor meer informatie over het activeren van Culture Bombs.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_GOLD_NAME">
			<Text>Goud en de economie</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Invoering</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>[ICON_Gold] Goud is het levensbloed van een beschaving. Het is misschien waar dat 'geld je geen liefde kan geven', maar het kan een onderzeeër kopen die gewapend is met nucleaire raketten, en dat is niet slecht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Goud verkrijgen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>[ICON_Gold] Goud komt uit verschillende bronnen. Je verkrijgt [ICON_Gold] Gold door de tegels rond je steden te bewerken, maar ook andere bronnen zijn beschikbaar: terreinen en verbeteringen, handelsposten, wijken en gebouwen, [ICON_TradeRoute] handelsroutes, barbaarse buitenposten, stamdorpen, stadstaten , het plunderen van vijandelijke verbeteringen, het vangen van steden en diplomatie met andere beschavingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Goud uitgeven</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Er zijn vele malen dat u [ICON_Gold] Gold kunt en zult uitgeven. Eenheden en gebouwen hebben beide "onderhoudskosten" die elke beurt moeten worden betaald. Je kunt ook het territorium van je beschaving uitbreiden door afzonderlijke tegels te kopen, of je kunt het [ICON_Gold] Gold gebruiken om eenheden en gebouwen te kopen. Het upgraden van verouderde eenheden kost ook [ICON_Gold] goud. [ICON_Gold] Goud kan tijdens diplomatie worden uitgewisseld met andere beschavingen en als je ooit een stad verliest, verlies je ook wat [ICON_Gold] goud.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Faillissement</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLD_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Als je schatkist op nul staat en je een negatief budget hebt, krijg je een een boete van -1 op je [ICON_Amenities] -benodigdheden per elke 10 [ICON_Gold] goud die je onder de 0 daalt. Bovendien bij -10 [ICON_Gold] Goud, je zult automatisch een eenheid ontbinden, op -20 [ICON_Gold] Goud, twee eenheden worden ontbonden, enzovoort.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_FAITH_NAME">
			<Text>Geloof en religie</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Invoering</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Je religie-keuzes zijn ongelooflijk belangrijk en kunnen van spel veranderen. Met de Religieuze Overwinning en Theologische Gevecht, heb je nieuwe en opwindende tools tot je beschikking om je overtuigingen naar andere steden en beschavingen te verspreiden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Geloof verdienen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>[ICON_Faith] Geloof is de valuta van religie en kan worden verdiend met wonderen, beleid, leiderscapaciteiten, natuurlijke wonderen, stadstaten, geloofsovertuigingen, [ICON_TradeRoute] handelsroutes en natuurlijk de wijk Holy Site en zijn gebouwen. Kijk door de Civilopedia om bronnen van [ICON_Faith] Geloof te vinden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>pantheons</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Als je genoeg [ICON_Faith] Geloof hebt verzameld, wordt je gevraagd om een Pantheon te vinden, een voorloper van de volwaardige religies die later moeten worden opgericht. Kiezen welk pantheon je moet vinden, hangt af van je korte- en langetermijndoelen voor je beschaving. Na het verdienen van een Pantheon ben je goed op weg om je religie te vestigen. In tegenstelling tot een volledige religie, zal een Pantheon dat je kiest uniek zijn voor jouw beschaving, en het kan zich niet buiten je grenzen verspreiden of verplaatst worden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Grote profeten</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Je kunt je religie hebben gevonden nadat je een [ICON_GreatProphet] Great Prophet hebt verdiend (of gekocht). Religieuze gebouwen zullen de [ICON_GreatProphet] Great Prophet-punten verzamelen die nodig zijn om deze speciale eenheid naar je beschaving te brengen. Nadat de Grote Profeet van [ICON_GreatProphet] is verdiend, stuur je de eenheid naar je Heilige Site en vind je vervolgens je Religie. [ICON_GreatProphet] Grote profeten kunnen ook van Stonehenge worden verdiend.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Je religie stichten</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Nadat je je religie hebt opgericht, wordt je gevraagd om een naam en een pictogram te kiezen om je overtuigingen te vertegenwoordigen. Je kunt een historische religie kiezen, of er zelf een maken! Een nieuw opgerichte religie zal bestaan uit twee overtuigingen: een volgersgeloof en een van de drie extra soorten overtuigingen die kunnen worden aangepast aan uw speelstijl. Zodra je religie is gegrondvest, zullen al je steden met heilige plaatsen automatisch worden omgezet in de religie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Je kunt dan de Evangelize Geloof-actie op apostelen gebruiken om extra overtuigingen aan je religie toe te voegen. Je kunt in totaal 4 overtuigingen hebben in een religie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Volgelingen van volgers bieden een soort opbrengst of andere inherente bonus. Dit geldt voor alle steden en beschavingen die die religie volgen.[NEWLINE][NEWLINE]Stichtersopvattingen bieden een bonus die afhankelijk is van het aantal volgers dat het heeft. Volgers zijn burgers die in alle steden die religie volgen, ongeacht of die religie in een stad overheersend is of niet. Deze bonus is alleen van toepassing op de beschaving die deze religie heeft opgericht.[NEWLINE][NEWLINE]Erediensten geloven in een uniek type gebouw dat kan worden gebouwd op heilige locaties, of kan worden gekocht met [ICON_Faith] Geloof. Elk gebouw van de eredienst heeft verschillende voordelen.[NEWLINE][NEWLINE]Verbeteringsovertuigingen helpen de religie te verspreiden door zijn natuurlijke religieuze druk sterker te maken of door zendelingen en apostelen goedkoper te maken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Religieuze eenheden en druk</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Er zijn drie soorten religieuze eenheden: zendelingen, apostelen en inquisiteurs. Religieuze eenheden kunnen via je stad gekocht worden met [ICON_Faith] Geloof en zullen de meerderheid Religie van de stad aannemen waarin ze gebouwd zijn. Het primaire doel van religieuze eenheden is om hun religie naar andere steden te verspreiden. Verplaats hiervoor de eenheid naast een stadscentrum - of daarbinnen, als de stad van jou is - en gebruik de actie Spread Religion. Dit zal enkele van de inwoners van die stad bekeren tot Volgers van je religie.[NEWLINE][NEWLINE]Als meer dan de helft van de burgers in de stad aanhangers zijn van een bepaalde religie en dat religie de meerderheid van volgelingen heeft in die stad, dat Religie zal in die stad de overhand krijgen. Steden met een dominante religie zullen religieuze druk uitoefenen op andere steden binnen 10 tegels, waardoor de inwoners van die steden langzaam worden omgezet in die religie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Zendelingen kunnen gekocht worden met [ICON_Faith] Geloof in elke stad met een heiligdom en een dominante religie, en hebben het vermogen om je religie te verspreiden naar elk stadscentrum in een aangrenzende zeshoek.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Apostelen kunnen gekocht worden met [ICON_Faith] Geloof in elke stad met een tempel en een dominante religie, en zijn sterker dan zendelingen. Apostelen mogen een unieke promotie selecteren wanneer ze worden gemaakt, waardoor ze unieker worden, zoals meer kosten of het verwijderen van andere religies uit een stad.[NEWLINE][NEWLINE]Apostelen hebben verschillende unieke acties beschikbaar naast het verspreiden van hun religie. Ze kunnen Evangelize Belief zijn, extra overtuigingen toevoegen aan je religie, of Laquis Inquisition lanceren, waardoor ze inquisiteurs kunnen kopen. Bovendien kunnen apostelen een theologische strijd beginnen tegen andere religieuze eenheden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
			<Text>Inquisiteurs zijn speciale eenheden die moeten worden ontgrendeld met de Launch Inquisition-actie op een apostel. U hoeft deze actie maar één keer te gebruiken; als je eenmaal aan een Inquisitie bent begonnen, eindigt het nooit! Je kunt dan Inquisiteurs kopen in steden die de godsdienst van de Apostel volgen die de Inquisitie lanceerde met [ICON_Faith] Geloof. Inquisiteurs zijn niet goed in het verspreiden van een religie, maar verwijderen in plaats daarvan alle andere religies uit een stad die eigendom is van de gebruiker. Ze kunnen ook deelnemen aan theologische gevechten tegen andere religieuze eenheden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_7_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Theologische strijd</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Theologische strijd is de beste manier om je te verdedigen tegen andere religies die proberen zich over de kaart te verspreiden. Alleen apostelen en inquisiteurs kunnen theologische strijd beginnen, en dan alleen tegen andere religieuze eenheden. Je hoeft niet in oorlog te zijn met een andere beschaving om deel te nemen aan theologische gevechten. Als je dat doet, zal dit op zichzelf geen oorlog uitlokken, hoewel het kan resulteren in negatieve diplomatieke gevolgen van een religieuze drukval.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Theologische strijd werkt net als een gevecht met militaire eenheden, val gewoon een religieuze eenheid aan met een andere. Ze zullen elkaar schade berokkenen op basis van hun kracht. Religieuze eenheden kunnen bonussen krijgen voor hun theologische gevechtssterkte van promoties, beleid, de regering van de Theocratie, als ze zich in of aangrenzend aan een heilige plaats bevinden die hun religie volgt, als ze zich op het grondgebied van een stad bevinden die hun religie volgt, of een enorme bonus als ze zich op het grondgebied van de heilige stad van hun religie bevinden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Een beschadigde religieuze eenheid heeft een straf opgelegd wegens de actie Spread Religion, wat betekent dat minder volgers worden omgezet. Als een religieuze eenheid wordt gereduceerd tot 0 Hit Points uit theologische gevechten, zal deze sterven. Wanneer een religieuze eenheid op deze manier wordt verslagen, hebben alle steden binnen 10 tegels een religieuze drukval van de religie van de verslagen eenheid gelijk aan de kracht van een apostel op volledige gezondheid en vervolgens een boost in de religie van de overwinnaar van hetzelfde bedrag. Als een religieuze eenheid wordt gedood door een vijandige militaire eenheid, zal de religieuze druk in steden binnen 6 tegels dalen en de daling van de religieuze druk wordt gehalveerd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
			<Text>Religieuze eenheden kunnen elke schade herstellen die ze hebben door aangrenzend aan of in een heilige plaats op het grondgebied van de speler te blijven, ongeacht de religie van die heilige plaats.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_DIPLO_NAME">
			<Text>Diplomatie</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Invoering</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Je kunt veel bereiken via diplomatie. Je kunt bondgenoten winnen en je vijanden isoleren. Je kunt verdedigende en beledigende pacten maken. U kunt uw technologie verbeteren door middel van coöperatieve onderzoeksprojecten. Je kunt oorlogen beëindigen die slecht voor je zijn. Je kunt op de goedgelovigen bluffen en de timide pesten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Diplomatie met beschavingen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Om diplomatie te initiëren, klikt u op de leider die u wilt contacteren in de rechterbovenhoek van het scherm. Het diplomatiepanel verschijnt met alle bekende beschavingen. Klik op een leider om met hen te praten. Je kunt ook op de stadsbanner van een beschaving klikken om de communicatie met hen te openen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Wanneer u diplomatie met beschavingen aangaat, heeft u een aantal opties beschikbaar, afhankelijk van uw huidige relatie. Dit scherm geeft ook belangrijke informatie over uw relatie, evenals de laatste roddels over wat die leider heeft gedaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>U kunt ervoor kiezen de oorlog te verklaren of de leider te veroordelen. Je kunt ook een handelsdeal onderhandelen of dingen eisen van een andere beschaving. Je kunt ook vriendschap, verdedigingspacten voorstellen en delegaties sturen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_12_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Diplomatieke relaties</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Elke andere leider in het spel heeft een mening over jou. Hun mening kan positief zijn of negatief. het is constant in beweging door gebeurtenissen in het spel. U kunt vertellen wat uw relatie met een andere leider is door het pictogram op hun leidersportret, of door Onze relatie met die leider in het diplomatiepanel te selecteren. De volgende relatie staten zijn er in het spel:</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Bondgenoten. Wanneer je in een alliantie met een leider bent, mag je misschien geen formele oorlog tegen elkaar verklaren, deel je automatisch open grenzen, kun je onderzoeksovereenkomsten en verdedigingspacten maken en deals die je met elkaar maakt waarschijnlijk zeer gunstig zijn. Het territorium dat eigendom is van de andere beschaving in de Alliantie wordt beschouwd als 'Vriendelijk', waardoor dezelfde privileges als uw eigen territorium mogelijk zijn.[NEWLINE][NEWLINE]Aangewezen vriend. Wanneer u ervoor kiest uw vriendschap met een leider te verklaren, mag u geen formele oorlog tegen elkaar verklaren, mag u onderzoeksovereenkomsten sluiten en zullen deals die u met elkaar maakt gunstiger zijn. Deze relatiestatus is vereist om een alliantie te maken.[NEWLINE][NEWLINE]Vriendelijk. Dit betekent dat de leider positief over u denkt en dat u een betere kans hebt om gunstige deals met hen te sluiten.[NEWLINE][NEWLINE]Neutraal. U hebt niets gedaan om de leider van streek te maken of er indruk op te maken, en uw interacties met hen zullen standaard zijn.[NEWLINE][NEWLINE]Onvriendelijk. Om een of andere reden heb je iets gedaan om deze leider van streek te maken, en de behandeling ervan zal waarschijnlijk ongunstig voor je zijn, of je kunt ervoor kiezen om eisen aan hen te stellen.[NEWLINE][NEWLINE]Opgezegd. Deze leider heeft de andere leiders in de wereld laten weten dat je iets hebt gedaan om hen te beledigen. Uw deals met hen zullen ongunstig zijn als ze ze helemaal zullen maken, maar u kunt een formele oorlog tegen hen uitroepen en eisen stellen.[NEWLINE][NEWLINE]At War. Open vijandelijkheden zijn uitgebroken tussen jou, en je kunt deze leider aanvallen of binnenvallen, maar je zult oorlogszuchtige en oorlogsvermogende straffen verdienen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_7_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Handel, vraag en bespreek</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Je kunt handelsovereenkomsten met andere spelers sluiten door Deal te selecteren in het diplomatiepanel met een geselecteerde leider. Je voert een onderhandelingstabel met die leider in.[NEWLINE][NEWLINE]Aan de linkerkant van de tabel staan items die je kunt ruilen, en aan de rechterkant van de tafel staan items die de andere speler beschikbaar heeft om te ruilen. Je kunt alles van [ICON_Gold] Gold inruilen voor grondstoffen tot steden! Selecteer items aan de andere kant van de leider van de tafel om aan te vragen ze met u te verhandelen en selecteer items aan uw zijde van de tafel om deze in ruil aan te bieden.[NEWLINE][NEWLINE]Wanneer de andere leider vindt dat de deal acceptabel is, accepteert een Deal "knop verschijnt, die de transactie op tafel zal bevestigen. Je verliest alle items die je hebt voorgesteld en krijgt items van de andere leider.[NEWLINE][NEWLINE]Als de leider de deal niet leuk vindt, kun je de knop "Maak deze deal billijker" selecteren om ervoor te zorgen dat de leider een voorstel doet deal waarvan zij menen dat het eerlijk is. U kunt dan hun aanbod aanpassen aan uw behoeften en kijken of zij het accepteren. Je kunt de leider ook vragen om iets en selecteer 'Wat zou het duren?' om te zien wat ze van je willen in ruil.[NEWLINE][NEWLINE]Als je een item aanbiedt maar er niets voor terug vraagt, kun je "Give Gift" selecteren om het item gratis aan de leider te geven. Wie houdt er niet van geschenken? Of u kunt selecteren "Wat zou u mij geven?" om de leider te vragen wat hij zou willen betalen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Als u onvriendelijk bent met een leider of als een van u elkaar heeft aangeklaagd, ziet u de optie Make Demand in het diplomatiepanel met die leider geselecteerd. Met deze optie gaat u naar een onderhandelingstabel, maar uw kant van de tabel is leeg. In plaats daarvan selecteert u items van hun kant van de tafel om als eerbetoon te eisen! Selecteer "Demand Deal" om te zien of ze u zullen betalen wat u vraagt. De leider mag niet vriendelijk zijn naar uw eisen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Of het nu gaat om het maken van een deal of een vraag, sommige items worden permanent gegeven en sommige worden alleen aan de leider uitgeleend. Sommen van [ICON_Gold] Gold, Great Works, [ICON_GreatWork_Relic] Relics, [ICON_GreatWork_Artifact] Artifacts en captured Spies zijn allemaal permanente transacties - als je die items eenmaal hebt weggegeven, moet je opnieuw handelen om ze terug te krijgen. Middelen en goud per beurt zijn echter tijdelijk en als de deal eenmaal is afgelopen, krijg je ze terug.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
			<Text>Afhankelijk van uw interacties met een leider, heeft u mogelijk ook de optie Discussiëren in het diplomatiepanel. Als u dit selecteert, krijgt u een lijst met acties te zien die u de leider kunt vragen om te beloven dat hij niet meer met u zal doen, maar alleen als de leider deze actie al minstens eenmaal heeft gedaan. Je kunt ze vragen om te stoppen met het vestigen van nieuwe steden bij jou in de buurt, om te stoppen met het verspreiden van hun religie, om te stoppen met het bespioneren van jou, of om te stoppen met aanvallen op een City State waar je Suzerain van bent.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
			<Text>Alle deals, eisen en beloftes duren 30 beurten, en op dat moment moeten ze worden vernieuwd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_8_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Delegaties en ambassades</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_8_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Delegaties en resident-ambassades kunnen worden ingesteld tussen spelers om de relaties te verbeteren en diplomatieke zichtbaarheid te verkrijgen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_8_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Een delegatie of ambassade moet naar elke leider afzonderlijk worden verzonden. Delegaties kosten 10 [ICON_Gold] Goud en ambassades kosten 25 [ICON_Gold] goud, dat aan de andere leider wordt betaald. Dit geeft je een kleine positieve bonus in je relatie met die leider. Het geeft je ook 1 niveau van diplomatiek zicht. Zie het gedeelte Diplomatieke zichtbaarheid en roddel van de Civilopedia voor meer informatie over diplomatieke zichtbaarheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_8_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Resident Ambassades zijn ontgrendeld met de Diplomatic Service Civic, op welk moment zij delegaties vervangen. De effecten van resident ambassades en delegaties stapelen zich niet op.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_9_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Open grenzen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Open Borders is een overeenkomst met een andere leider om hen toe te staan hun eenheden, militair of civiel, door jouw territorium te verplaatsen. Zonder deze overeenkomst is het betreden van het territorium van een andere leider een oorlogsdaad, behalve bij religieuze eenheden, die grenzen volledig kunnen negeren. Als u Open Randen hebt met een leider, wordt de rand ervan als een stippellijn weergegeven in plaats van een vaste lijn. Open Borders is ontgrendeld met de Early Empire Civic. Daarvoor staan uw grenzen voor iedereen open.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Open Borders kunnen worden aangeboden als onderdeel van een Deal-handelsovereenkomst, maar deze wordt afzonderlijk aangeboden door elke leider: u kunt Open Borders krijgen met een leider zonder hen Open Ranges toe te kennen. De deal duurt 30 beurten en moet dan worden vernieuwd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_9_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Als je deelneemt aan een alliantie met een andere leider, verlenen jullie elkaar beide open grenzen automatisch.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_10_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Onderzoeksovereenkomsten</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_10_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Na het onderzoeken van de wetenschappelijke theorie, kunnen twee geallieerde of verklaarde bevriende spelers een onderzoeksovereenkomst aangaan om een technische boost te krijgen voor een gekozen tech. Als onderdeel van deze deal moet een specifieke technologie worden overeengekomen. Het aantal beurten dat nodig is om het onderzoek af te ronden, is afhankelijk van de huidige onderzoekscijfers van beide gebruikers. Als een speler de boost of tech op een andere manier verdient, eindigt de overeenkomst en krijgt de andere speler onmiddellijk de boost.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_11_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Defensief pact</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Een defensief pact is een overeenkomst tussen twee leiders om elkaar te helpen wanneer het doelwit is van een Declaration of War. Als een van de leden van het Defensieve Pact het doelwit is, zal het andere lid ook de oorlog verklaren tegen de agressor. Verdedigingspacten zijn beschikbaar via de dealentabel Make Deal. De twee leiders moeten in een bondgenootschap zitten om de deal te sluiten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_14_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Gezamenlijke oorlog</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_14_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Na onderzoek van de civiele buitenlandse handel, kan een gezamenlijke oorlog tussen spelers worden voorgesteld. Als je een gezamenlijke oorlog accepteert of voorstelt, zullen jij en een andere speler onmiddellijk in oorlog zijn met de doelspeler zoals vastgelegd in de dealparameters.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_15_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Gebied</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_15_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Diplomatic Territory is onderverdeeld in 3 types:</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_15_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Vriendelijk: grondgebied dat eigendom is van uw beschaving. Vriendelijk gebied kan ook worden gevestigd door bondgenoten te worden met een grote beschaving, of door de Suzerain van een stadstaat te worden. Eenheden genezen sneller in een voor hen vriendelijk gebied, en profiteren ook van speciale vaardigheden en beleid die verband houden met vriendelijk territorium. Eenheden moeten zich in een vriendelijk gebied bevinden om te worden geüpgraded.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_15_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Neutraal: territorium dat momenteel niet in bezit is van een beschaving of stadstaat. Dit gebied kan worden opgeëist door een beschaving of een stadstaat, door uitbreiding van de stadsgrenzen of door er een nieuwe stad te stichten. Met uitzondering van de Fort en Airstrip-verbeteringen mogen spelers geen items in neutraal gebied bouwen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_15_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
			<Text>Rivaal: Grondgebied dat eigendom is van een andere beschaving of stadsstaat. Spelers kunnen zich niet in het territorium van een rivaal begeven zonder eerst Open Grenzen met die beschaving te vestigen. Eenheidsgenezing is het laagst in rivaliserend gebied.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Casus Belli</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Casus Belli vertegenwoordigen redenen om naar oorlog te gaan waar de normale straf van Warmonger voor een oorlogsverklaring of het vangen van steden wordt verminderd of geëlimineerd. Zodra je de civic diplomatic service van de renaissance bereikt, kun je Casus Belli tegen andere machten verzamelen. Zie de onderstaande tabel voor de voorwaarden voor elke Casus Belli, de burger die hen ontsluit en het percentage van de gebruikelijke oorlogsstraf die wordt toegepast.[NEWLINE][NEWLINE]Heilige oorlog: als een van je steden wordt omgezet in de religie van de vijand[NEWLINE](diplomatieke dienst, 50% oorlogszucht)[NEWLINE][NEWLINE]Oorlog van bevrijding: als een vriend of bondgenoot steden had veroverd[NEWLINE](diplomatieke dienst, geen straf voor het opheffen van de macht bij het bevrijden van veroverde steden)[NEWLINE][NEWLINE]War of Reconquest: Als je steden had veroverd in een vorige oorlog[NEWLINE](diplomatieke dienst, geen oorlogsstraf bij herovering van je vorige steden)[NEWLINE][NEWLINE]Protectoraat Oorlog: als een stadstaat ben je Suzerain van wordt aangevallen[NEWLINE](diplomatieke dienst, geen straf voor het opheffen van een doel in de stadstaat)[NEWLINE][NEWLINE]Koloniale oorlog: als doelwitbeschaving twee tijdperken achter de rug is in technologie[NEWLINE](nationalisme, 50% oorlogszucht) [ NEWLINE][NEWLINE]War of Territorial Expansion: if target beschaving grenst aan jouw land[NEWLINE](Mobilisatie, 75% oorlogszucht)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_13_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>agenda</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Diplomatieke agenda's zijn een belangrijke drijvende kracht in uw relatie met andere leiders. Ze drijven de verlangens en het gedrag van die leiders. Je kunt Agendas gebruiken om te weten hoe je aan de goede kant van een leider kunt komen of wat je moet doen om te voorkomen dat ze boos worden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Leiders hebben een historische agenda en een verborgen agenda. De historische agenda is gebaseerd op de historische persoonlijkheid en prestaties van die leider. De verborgen agenda wordt aan het begin van elke game toegewezen en kan een breed scala aan dingen zijn - misschien houden ze van andere beschavingen met veel cultuur of goud, of misschien houden ze niet van oorlogsstokers. Het onthullen van de verborgen agenda is belangrijk om te weten wat een leider wel en niet lust. Verhoog uw diplomatieke zichtbaarheid met elke beschaving om uit te zoeken wat de verborgen agenda's van hun leiders zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Diplomatieke zichtbaarheid en roddel</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Diplomatic Visibility stelt u in staat om Gossip te ontvangen, informatie over de acties van een andere speler. U krijgt meer gedetailleerde roddel op basis van uw zichtbaarheidsniveau, waarvan er 5 zijn: Geen, Beperkt, Open, Geheim en Topgeheim. For example, when you have just met a civilization, you will receive information about their declarations of war, denouncements, friendships, alliances, and when they do something like found a Pantheon or complete a wonder. If you gain Limited Diplomatic Visibility, you will find out some information about their opinion of you and what government they have. At the Open level, you will have access to that civilization's diplomatic agendas, their relationships with other civilizations, and know when they have launched an inquisition.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Je moet diplomatieke zichtniveaus individueel verzamelen voor elke beschaving. Niveaus kunnen worden verkregen door verschillende bronnen van roddel te verzamelen, waaronder:</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Traders. Breng een [ICON_TradeRoute] handelsroute naar een beschaving tot stand om de zichtbaarheid met één niveau te verhogen.[NEWLINE][NEWLINE]Een delegatie verzenden. Stuur een delegatie naar een beschaving om de zichtbaarheid met één niveau te verhogen. Zodra ambassades beschikbaar zijn, zal het installeren van een ambassade dit vervangen.[NEWLINE][NEWLINE]Stuur een spion op een luistermissie. Het uitvoeren van de Luister Post-missie in de stad van een andere beschaving verhoogt de zichtbaarheid met één niveau.[NEWLINE][NEWLINE]Een alliantie vormen. Als alternatief voor spionage kun je een alliantie vormen met een vriendelijke beschaving. Deze twee acties voegen geen afzonderlijke diplomatieke zichtniveaus toe - het is niet goed om uw bondgenoten te bespioneren![NEWLINE][NEWLINE]Onderzoek de technologie van de drukpers. Dit zal je zichtbaarheid met ALLE beschavingen op één niveau vergroten.[NEWLINE][NEWLINE]Speel als Catherine de Medici. Ze geeft Frankrijk altijd een niveau van toegang boven het normale niveau met beschavingen die ze heeft ontmoet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Spionnen en spionage</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Vanaf het industriële tijdperk zullen Spies beschikbaar worden. Je kunt Spionnen verdienen met bepaalde technologieën en in de maatschappij. Ze kunnen in elke stad worden gebouwd, maar ze kunnen niet worden gekocht met [ICON_Gold] Gold of [ICON_Faith] Geloof. Spionnen beginnen op het Recruit-niveau en kunnen levels halen uit succesvolle offensieve operaties of het vangen van een vijandelijke Spy. Bij het bereiken van niveau 2, kan Spies ook promoties verdienen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Spionnen worden niet verplaatst zoals andere eenheden. Ze springen van stad naar stad met lucht-, zee-, weg- of voetreizen, elk met hun eigen reistijd. Eenmaal in een stad gevestigd, kan een spion naar een bepaald wijk worden gestuurd en aan zijn missie beginnen. Missies omvatten het stelen van technologiestimulansen, het creëren van rebelleneenheden of simpelweg het vergroten van de diplomatieke zichtbaarheid. Elke missie neemt een bepaalde hoeveelheid tijd in beslag en zal een andere uitkomst hebben. Je spion kan worden gedood of gevangen genomen, of misschien faalde hij zijn missie maar werd deze niet gedetecteerd, of misschien werd deze niet gedetecteerd en was de missie een succes.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Elke beschaving kan 5 spionnen produceren. Speel als Catherine om het vermogen om 6 te verdienen te verdienen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_CITYSTATES_NAME">
			<Text>City-staten</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Invoering</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Stadstaten zijn de kleinere politieke entiteiten. Ze kunnen geen spel winnen - ze concurreren niet met jou - maar ze kunnen je vooruitgang naar de overwinning enorm helpen of belemmeren. Je kunt vriendschap sluiten met stadstaten en een aantal belangrijke voordelen krijgen, je kunt ze negeren en je concentreren op grotere en belangrijkere vijanden, of je kunt ze overwinnen en hun spullen pakken. Het is aan jou.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Soorten stadstaten</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Er zijn zes verschillende 'smaken' van stadstaten. Elk kan u verschillende voordelen bieden als u bevriend raakt of bondgenoot van hen bent.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Een handelsstadstaat kan [ICON_Gold] goud aan je beschaving leveren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Een religieuze stadstaat kan [ICON_Faith] geloof aan je beschaving bieden</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
			<Text>Een militaristische stadstaat kan [ICON_Production] produceren naar producerende eenheden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
			<Text>Een wetenschappelijke stadstaat kan [ICON_Science] wetenschap aan je beschaving leveren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
			<Text>Een culturele stadstaat kan u helpen om uw [ICON_Culture] -cultuur te verbeteren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
			<Text>Een industriële stadstaat kan [ICON_Production] produceren naar wonderen, gebouwen en districten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Communiceren met stadstaten</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Om met een stadstaat te communiceren, moet je hem eerst vinden. Wanneer een van je eenheden een stadstaat tegenkomt, zal de stadstaat je vertellen welk type het is, en als je de eerste bent om het te ontdekken, verdien je automatisch een [ICON_Envoy] gezant met die stadstaat. Als je eenmaal hebt ontmoet, kun je "speurtochten" vanuit die stadstaat ondernemen. Als je contact wilt opnemen met de stadstaat, kun je op de stad zelf klikken, of je kunt door het stadstaatpaneel gaan.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>gezanten</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>De bonussen die u verdient in een stadstaat, zijn afhankelijk van het aantal [ICON_Envoy] gezanten dat u naar de stadstaat hebt verzonden. [ICON_Envoy] Gezanten worden in de loop van de tijd verdiend met invloedspunten (die afkomstig zijn van regeringen en beleid), of direct door het voltooien van bepaalde Civics. Als je het hebt verdiend, ontvang je een bericht waarin je kunt kiezen in welke stadstaten ze moeten worden verzonden. Als u meerdere [ICON_Envoy] gezanten heeft, kunt u deze naar wens tussen stadstaten verdelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Rechtstreekse verklaring van oorlog in een stadstaat verwijdert alle [ICON_Envoy] gezanten die je daar had. Anders blijven [ICON_Envoy] gezanten permanent in de stadstatus. [ICON_Envoy] Gezanten in een stadstaat zijn zichtbaar voor alle spelers en het plaatsen van hen kan diplomatieke gevolgen hebben. De verdiende bonussen zijn gebaseerd op het aantal [ICON_Envoy] gezanten dat u aanwezig hebt, ongeacht wie er nog meer [ICON_Envoy] gezanten heeft. Stadstaten van een type delen allemaal dezelfde Type Bonussen. Ze zijn cumulatief, zodat wanneer een speler steeds meer [ICON_Envoy] gezanten in een stadstaat plaatst, ze stapelen met de bonussen van voordien. Elke [ICON_Envoy] Envoy die in een stadstaat wordt geplaatst, breidt zijn grenzen uit met 1 tegel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Suzerein</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>De beschaving met de meeste [ICON_Envoy] gezanten in een stadstaat, en ten minste 3 [ICON_Envoy] gezanten, wordt beschouwd als de suzerain van de stadstaat. Er kan hooguit één Suzerain zijn; stropdassen zijn niet toegestaan. Als niemand [ICON_Envoy] gezanten heeft in een stadstaat, is er geen Suzerain. De Suzerain krijgt verschillende belangrijke voordelen:</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Unieke bonus: dit is een krachtige bonus die geen enkele andere stadstaat biedt (bijvoorbeeld Jeruzalem fungeert als een tweede heilige stad voor uw religie.)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>{} LOC_CITY_STATES_SUZERAIN_DIPLOMATIC_BONUS</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
			<Text>Vriendelijk gebied: het territorium van de stadstaat wordt als 'vriendelijk' beschouwd voor zijn suzerein, waardoor de suzerein dezelfde privileges krijgen die door zijn eigen grondgebied worden geboden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_TRADE_NAME">
			<Text>Handel</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Invoering</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>De Handelaar is ontgrendeld door onderzoek naar Buitenlandse Handel en gebouwd in steden. Trader-eenheden bevinden zich op een afzonderlijke kaartlaag en hebben geen interactie met de meeste normale dingen op een kaart. Ze kunnen vrij met andere eenheden stapelen en culturele grenzen negeren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Wanneer een handelaar zich in een stad bevindt die de speler bezit, kan deze een [ICON_TradeRoute] handelsroute beginnen tussen die stad en een andere stad die binnen bereik ligt, zolang geen van uw [ICON_TradeRoute] handelsroutes daar al naartoe gaan (bijvoorbeeld als ik al een [ICON_TradeRoute] handelsroute naar de stad Athene heb, kan ik daar geen tweede route naartoe sturen) en heeft de speler het maximale aantal [ICON_TradeRoute] handelsroutes niet bereikt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Eenmaal gemaakt, duurt de [ICON_TradeRoute] handelsroute minimaal 20 beurten op standaardgamesnelheid. De Handelaar beweegt zich automatisch langs zijn pad gedurende de duur van de route, maar zal de route pas afmaken als deze is teruggekeerd naar de tegel van de oorspronkelijke stad. Wanneer je op een actieve route bent, zal de Trader-unit de beperkingen op het terrein negeren en 1 tegel elke draai verplaatsen, waarbij een weg wordt geplaatst tijdens het verplaatsen. Vergeet niet om uw handelaar te beschermen tegen Barbaren of vijandige beschavingen, omdat deze kwetsbaar is voor plundering.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Toenemende handelsroutes</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Een speler kan slechts een beperkt aantal actieve [ICON_TradeRoute] handelsroutes behouden. Deze capaciteit wordt voornamelijk bepaald door het aantal commerciële hub- en havendistricten dat ze hebben, maar kan ook op andere manieren worden verhoogd. Houd er rekening mee dat [ICON_TradeRoute] handelsroutes van commerciële hub- en havendistricten niet in dezelfde stad zijn gestapeld - het voordeel is alleen van toepassing op de eerste die u bouwt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Handelsbereik</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Op het land kan een [ICON_TradeRoute] handelsroute bestemmingen binnen een bereik van 15 tegels bereiken. Zodra de speler de technologie onderzoekt die inscheping mogelijk maakt, kunnen traders ook over water bewegen. Op water is het bereik 30 tegels. Als u een [ICON_TradingPost] handelsplaats in de stad heeft, "vult" de handelaar zijn vergoeding voor het nieuwe reisdomein in en kan hij verder gaan. Anders moet het stoppen in die stad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Wisselen tussen land en water kan alleen worden gedaan in een stadscentrum of havengebied en de uitkering wordt niet overgedragen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Handelsposten</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Breid uw handelsnetwerk uit en maak het lucratiever met [ICON_TradingPost] handelsposten. Een [ICON_TradingPost] handelspost wordt geplaatst in een stad zodra een [ICON_TradeRoute] handelsroute naar of van die stad met succes is voltooid. Het is eigendom van de speler die eigenaar was van de [ICON_TradeRoute] handelsroute.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Uw [ICON_TradeRoute] handelsroutes kunnen hun [ICON_Movement] -bewegingsbereik "tanken" in elke stad die een van uw [ICON_TradingPost] handelsposten heeft, waardoor ze verdere bestemmingen kunnen bereiken. Als de stad aan een andere speler toebehoort, maakt de [ICON_TradingPost] handelspost ook de [ICON_TradeRoute] handelsroute waardevoller, door +1 [ICON_Gold] goud te leveren voor zijn inkomsten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Opbrengsten voor Trade Route-eigenaar</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Een [ICON_TradeRoute] handelsroute biedt elke beurt opbrengst naar de oorspronkelijke stad, voornamelijk op basis van welke wijken zich op de plaats van bestemming bevinden. Handelen met een stad met een heilige site zal bijvoorbeeld [ICON_Faith] Geloof bieden en handel drijven met een stad met een theaterplein geeft [ICON_Culture] cultuur.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Het krijgt ook opbrengsten op basis van het pad dat het neemt. Als het door een [ICON_TradingPost] handelspost gaat die u bezit in een buitenlandse stad, is het een extra 1 [ICON_Gold] goud waard. Lange paden die door meerdere [ICON_TradingPost] handelsposten gaan, zijn erg waardevol.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Opbrengsten voor steden op route</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Een stad verdient 1 [ICON_Gold] goud per beurt voor elke [ICON_TradeRoute] handelsroute die toebehoren aan een andere speler die door zijn stadscentrum loopt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_GOVT_NAME">
			<Text>Regeringen en beleid</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>overheden</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Regeringen stellen u in staat om uw beschaving aan te passen aan uw speelstijl door verschillende combinaties van slots aan te bieden om verschillende soorten beleid te kiezen, evenals verschillende bonussen aan te bieden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Ontgrendeld door de Ontplooiingenboom, zullen de beschikbare regeringen veranderen naarmate je verder komt in de tijd. In het begin heb je een eenvoudige regering met slechts een handvol slots. Maar als je later tijdperken bereikt, zullen meer slots in verschillende combinaties worden ontgrendeld. Daar bovenop hebben regeringen hun eigen speciale bonussen; de regering van de Theocratie, bijvoorbeeld, zal je toestaan landeenheden te kopen bij [ICON_Faith] Geloof en biedt korting op [ICON_Faith] Geloofsaankopen wanneer actief.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Ten slotte hebben alle regeringen Legacy-bonussen op basis van hoe lang die regering actief was in je rijk. Hoewel je misschien voorbij de regering van Theocracy bent gekomen, ontvang je een Legacy-bonus van [ICON_Faith] Geloof-kortingen op basis van hoe lang die regering actief was in de geschiedenis van je imperium. U kunt op elk moment van uw regering overschakelen. Als je overschakelt naar een eerder aangenomen regering, ga je naar een staat van anarchie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>beleid</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Beleid heeft concrete effecten op het spel. Sommige vergroten de productie van uw [ICON_Production] in steden, terwijl andere meer welvaart genereren en weer anderen helpen een effectiever leger te creëren. Er zijn geen goede of foute beleidskeuzes in het spel, en het ene beleid kan beter zijn voor een bepaalde omstandigheid dan het andere, of beter aansluiten op uw persoonlijke speelstijl. Probeer ze uit en zie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Er zijn 4 soorten beleid, die elk in een overeenkomstige slot in een bepaalde overheid kunnen worden ingepast. Als u deze afzonderlijke beleidsregels invoegt, krijgt u de beschreven voordelen en verbetert u uw spel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Beleid verkrijgen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Je kunt ervoor kiezen om een beleid aan te nemen zodra je [ICON_Culture] -cultuur hebt opgedaan om je eerste regering te ontgrendelen. Beleid zal worden ontsloten naarmate je verder komt in de Ontplooiingenboom. Door je regering te veranderen, kun je verschillende beleidscombinaties gebruiken om beter aan je speelstijl te voldoen. Telkens wanneer een nieuwe regering of beleid wordt ontsloten van de Ontplooiingenboom, hebt u de mogelijkheid om het beleid opnieuw te kiezen of uw regering gratis te wijzigen. Anders zullen er kosten zijn om deze wijzigingen aan te brengen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Beleidstypen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Er zijn 4 verschillende beleidstypen om te verkennen, elk toegeschreven aan een andere stijl van de overheid. Alle typen moeten worden toegepast op een leeg slot van hetzelfde type in de overheid, maar een jokerteken kan elk type beleid bevatten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Militair: dit beleid is het beste voor spelers die een sterk leger willen hebben op land en in zee.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Economisch: dit beleid kan nuttig zijn bij het verhogen van allerlei opbrengsten, of dit nu is door het verhogen van de wijkbelenheidsbonussen of door het verlagen van de kosten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
			<Text>Diplomatiek: dit beleid is het beste voor spelers met een sterke interesse in het opbouwen van relaties, en kan helpen de banden met stadstaten te versterken of spionageactiviteiten te verbeteren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
			<Text>Wildcard: dit beleid versnelt de snelheid van [ICON_GreatPerson] Great Person-productie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Anarchie</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Door over te schakelen naar een eerder geadopteerde overheid wordt je beschaving in een korte tijd in een staat van anarchie geplaatst, wat de volgende negatieve effecten heeft:</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>1. U ontvangt geen [ICON_Gold] Gold, [ICON_Science] Science, [ICON_Culture] Culture of [ICON_Faith] Geloof uit welke bron dan ook.[NEWLINE]2. Anarchie heeft geen speciale regeringsbonus of Legacy.[NEWLINE]3. Uw beleid biedt geen voordeel en kan niet worden ingepast.[NEWLINE]4. Je zult niet in staat zijn om regeringen te veranderen totdat de staat van anarchie eindigt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Anarchie duurt minimaal drie beurten. Hoe meer je eerder deze vorm van bestuur hebt aangenomen, hoe langer de anarchie zal duren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_GREATPEOPLE_NAME">
			<Text>Geweldige mensen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Invoering</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>[ICON_GreatPerson] Great People zijn de kunstenaars, handelaren, ingenieurs, wetenschappers, generaals en admiraals die, afzonderlijk, de loop van een beschaving kunnen veranderen. Er zijn negen soorten [ICON_GreatPerson] Great People: [ICON_GreatArtist] Great Artists, [ICON_GreatWriter] Great Writers, [ICON_GreatMusician] Great Musicians, [ICON_GreatEngineer] Great Engineers, [ICON_GreatMerchant] Great Merchants, [ICON_GreatScientist] Great Scientists, [ICON_GreatProphet] Grote profeten, [ICON_GreatAdmiral] grote admiraals en [ICON_GreatGeneral] grote generaals.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Grote mensen verdienen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>[ICON_GreatPerson] Geweldige mensen kunnen worden verdiend door voldoende van het juiste type punten te genereren. Ze zijn zichtbaar voor alle spelers en ze worden zichtbaar beconcurreerd tussen alle spelers. Alleen grote beschavingen kunnen [ICON_GreatPerson] geweldige mensen verdienen, geen barbaren of stadstaten. Elk type [ICON_GreatPerson] Great Person heeft zijn eigen punten die afzonderlijk worden bijgehouden. [ICON_GreatScientist] Great Scientist Points kunnen niet tellen als [ICON_GreatArtist] Great Artist Points, enzovoort. Het aantal punten dat nodig is om een bepaalde [ICON_GreatPerson] geweldige persoon te verdienen, is afhankelijk van het tijdperk van [ICON_GreatPerson] Great Person. Een Grote Wetenschapper uit de Renaissance [ICON_GreatScientist] zal veel minder [ICON_GreatScientist] Great Scientist Points kosten dan een Modern-tijdperk. De punten komen uit verschillende bronnen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Elk wijk en de gebouwen erbinnen bieden punten aan voor het bijbehorende type [Great Person type ICON_GreatPerson]. Dit is de langzame maar stabiele bron van punten. Districten bieden een stad ook de mogelijkheid om [ICON_Production] -productie te gebruiken voor projecten die, wanneer ze zijn voltooid, bijdragen aan [ICON_GreatPerson] Great Person-punten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Spelers kunnen ook [ICON_Gold] Gold of [ICON_Faith] Geloof uitgeven om een geweldige persoon te betuttelen en die persoon meteen te verdienen. De patronagekosten zijn gebaseerd op het aantal [ICON_GreatPerson] Great Person-punten dat de speler normaal zou moeten rekruteren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Gebruik geweldige mensen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Elke [ICON_GreatPerson] persoon met een geweldige persoon heeft een ander effect, geïnspireerd door de geschiedenis. De meeste effecten zijn sterk gekoppeld aan een bepaald tijdperk van spelen en zijn niet optimaal voor gebruik buiten die tijd. De effecten vallen uiteen in twee brede categorieën, passieve effecten en actie-effecten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Een passief effect gebeurt zodra de [ICON_GreatPerson] geweldige persoon op de kaart wordt uitgezet. Deze zijn meestal te vinden op Great Generals en Great Admirals.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Een actie-effect moet worden geactiveerd door de Great Person van [ICON_GreatPerson] door een "charge" te gebruiken op een bepaalde locatie. Het aantal ladingen, het type locatie dat u nodig hebt en het geactiveerde effect varieert op basis van het individu. De meeste mensen hebben maar 1 lading en kunnen alleen activeren in een wijk die overeenkomt met het type (bijv. De meeste [ICON_GreatScientist] Grote wetenschappers hebben 1 lading en moeten deze gebruiken op een campus). Net als andere op heffing gebaseerde eenheden, zal het individu verdwijnen wanneer alle ladingen opraken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Geweldige mensen verplaatsen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GREATPEOPLE_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>[ICON_GreatPerson] Geweldige mensen kunnen net als alle andere eenheden over het bord bewegen. Het zijn niet-gevechtseenheden, wat betekent dat ze niet in een tegel met andere niet-gevechtseenheden (arbeiders, kolonisten) kunnen worden gestapeld, maar ze kunnen met één militaire eenheid worden gestapeld. Als een vijandeenheid een tegel van een [ICON_GreatPerson] Great Person betreedt, trekt die [ICON_GreatPerson] Geweldige Persoon zich automatisch terug naar een nabijgelegen stad (de vijand neemt deze niet op.) Deze eenheden kunnen ook naar een andere stad worden overgebracht wanneer ze in een stad zijn centrum.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_AIRCOMBAT_NAME">
			<Text>Air Combat</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Invoering</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Er zijn vier hoofdtypen luchteenheden: ondersteuning voor verkenning, ondersteuning van defensie, jagers en strategische bommenwerpers. Deze kunnen worden geproduceerd in elke stad die een luchthaven heeft gebouwd en hebben de vereiste technologieën onderzocht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Luchtvoeten</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Luchteenheden bewegen niet over de kaart zoals grond- en marine-eenheden. Ze moeten ergens 'gebaseerd' zijn. Het stadscentrum kan altijd één luchteenheid bevatten, maar het bouwen van een luchthaven, landingsbaan of vliegdekschip kan uw beschikbare slots vergroten. De luchthaven kan maximaal 8 slots hebben, de landingsbaan 3, en de vliegtuigdrager begint met 2 maar kan meer krijgen door promoties.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>patrouilles</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Vechtervliegtuigen kunnen worden ingezet op een geldige hex binnen hun bewegingsbereik [ICON_Movement] vanaf een vriendelijke vliegbasis. Nadat het is ingezet, zal het vliegtuig een rondlopend patroon vliegen rond zijn effectieve snijbereik (momenteel 1 hex radius). Dit zou het zowel voor de aanvaller als voor de verdediger duidelijker moeten maken dat de status van de Fighters in the Patrol-toestand is.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>De toestand van de patrouille gaat door, ongeveer zoals de unit 'Fortify'. Zodra een vliegtuig op Patrol is ingesteld, zal het dit doen totdat het anders is beveeld of het is vernietigd. Tijdens het patrouilleren zal het vliegtuig doorgaan met onderscheppen en verdedigen tegen meerdere aanvallers.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Op elk moment tijdens de beurt van de speler kunnen gevechtsvliegtuigen 'terugkeren naar de basis' (station op een vriendelijke vliegbasis) om te kunnen helen. Vliegtuigen gestationeerd op een vliegbasis onderscheppen geen aanvallend vliegtuig. Vliegtuigen kunnen aan het einde van de beurt van het spel genezen als ze alleen op een stadscentrum, luchthaven, landingsbaan of vliegtuigdrager staan als ze niet betrokken zijn geweest bij gevechten. Genezing is 'snelst' op een luchthaven van Aerodrome, en minder op Airstrips en Carriers. Deze waarden kunnen worden verhoogd door middel van promoties en / of beleid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Luchtaanvallen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Heavy Bomber-vliegtuigen kunnen niet op patrouilles worden ingezet, maar worden in plaats daarvan beschouwd als 'gestationeerd' op een vriendelijke vliegbasis en kunnen vanaf die basis aanvallen uitvoeren. In tegenstelling tot gevechtsvliegtuigen houden bommenwerpers zich niet bezig met hondengevechten, maar ze gaan regelrecht op hun doelwit en aanval af.[NEWLINE][NEWLINE]Strategisch bombarderen: bommenwerpers kunnen wijkgebouwen en stadsverbeteringen direct aanvallen, als geen landeenheid momenteel het doelwit inneemt plaats. Het resultaat van dit type aanval is hetzelfde als een grondeenheid. Plunjeractie met één uitzondering: de aanvallende luchteenheid krijgt niet het resulterende voordeel van de plunjervoortwerking. Om een bomaanslag succesvol te laten zijn, moet de aanvallende luchteenheid een gezondheidstoename van 50% of hoger hebben.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>onderscheppingen</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_AIRCOMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Vechters kunnen worden ingesteld om vijandelijke luchtaanvallen te 'onderscheppen'. (AA Gun en Mobile SAM onderscheppen automatisch, ze hoeven geen speciale missie te krijgen.) Als een luchteenheid een luchtaanval probeert uit te voeren tegen een doelwit binnen het bereik van een onderscheppende eenheid, zal de interceptor op de aanvaller afvuren en doen schade.[NEWLINE][NEWLINE]Als een aanvallend vliegtuig de verdedigingsradius van meer dan één ingezet vliegtuig binnengaat, wordt het vliegtuig met de hoogste sterkte gekozen om te onderscheppen. Het overige vliegtuig fungeert ter ondersteuning van de verdediging door +5 toe te voegen aan de sterkte van de hoofdinterceptor.[NEWLINE][NEWLINE]Zodra het gevecht is opgelost met alle Anti-Air grondeenheden en onderscheppende luchteenheden, als het aanvallende vliegtuig overleeft, vecht wordt vervolgens opgelost met het oorspronkelijke doelwit.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_NUKES_NAME">
			<Text>nukes</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Nucleaire eenheidtypes</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Er zijn 2 categorieën van atoomwapens: de atoombom en de waterstofbom. Ze kunnen worden gebouwd als een stadsproject in elke stad en beide vereisen dat de bron van uranium wordt geproduceerd. Er is geen limiet op het aantal dat een speler kan bouwen.[NEWLINE][NEWLINE]Zodra een atoombom of waterstofbom is gemaakt, wordt het toegevoegd aan de inventaris van de speler en kan het vervolgens worden gebruikt door elke eenheid of verbetering waarmee het op de kaart kan worden ingezet. Dit omvat bommenwerpers, nucleaire onderzeeërs en de raket silo.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Nucleaire apparaten hebben een explosiebereik van 1. Wanneer ze worden ingezet vanaf een raket Silo, hebben ze een [ICON_Range] bereik van 12. Ze kosten 14 [ICON Gold Gold per beurt om te onderhouden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Thermonucleaire apparaten hebben een straal van 2 stralen. Wanneer ze worden ingezet vanaf een raket Silo, hebben ze een [ICON_Range] bereik van 15. Ze kosten 16 [ICON Gold Gold per beurt om te onderhouden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Nucleaire vernietiging</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Wanneer een atoomwapen wordt ontploft, gebeuren er verschillende dingen met alle tegels binnen de explosiestraal. [ICON_Citizen] Burgers die "werken" de betreffende tegels zijn geëlimineerd, eenheden die de betreffende tegels bezetten worden vernietigd en alle tegelverbeteringen worden geplunderd. Alle wijken en gebouwen in de getroffen tegels zijn ook geplunderd en moeten worden gerepareerd om opnieuw te worden gebruikt. Alle betroffen tegels zijn vervuild met radioactieve neerslag.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Nucleaire besmetting</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Na een nucleaire aanval vervuilt de neerslag elke tegel die door de explosie wordt beïnvloed. Alle eenheden die hun beurt eindigen in een besmette tegel, nemen elke beurt 50 schade op. [ICON_Production] Productie kan niet worden toegepast op alles in tegels met contaminatie, zoals het repareren van gebouwen en districten. Tegels die vervuild zijn, kunnen niet door de stad worden bewerkt totdat de vervuilingstimer is verlopen of totdat de tegel is "schoongemaakt".</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_NUKES_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Nucleaire besmetting kan worden "schoongemaakt" van betroffen tegels door eenheden van bouwers en militairen. Het reinigen van een vervuilde tegel kost 1 bouwlading. Bouwers en militair ingenieurseenheden die in staat zijn om vervuilde hexes te reinigen, zullen minder schade oplopen als ze hun beurt in zo'n hex eindigen. Elke stadstegel die niet rechtstreeks door de nucleaire explosie wordt getroffen, zal nog steeds normaal functioneren en bijdragen aan de opbrengst van de stad.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_TOURISM_NAME">
			<Text>Toerisme</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Invoering</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>[ICON_Tourism] Toerisme is nodig om een cultuuroverwinning te winnen. Je kunt [ICON_Tourism] toerisme genereren via Great Works, wonderen, heilige plaatsen, [ICON_GreatWork_Relic] relikwieën, [ICON_GreatWork_Artifact] artefacten, badplaatsen en nationale parken. Je kunt je [ICON_Tourism] -toerisme een boost geven via [ICON_TradeRoute] handelsroutes, open grenzen, fantastische mensen, beleid en gedeelde (of conflicterende) laatspelbesturen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Fantastische werken, relikwieën en artefacten</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Great Works komt in vijf verschillende soorten. [ICON_GreatWork_Writing] Schrijven, [ICON_GreatWork_Landscape] Art en [ICON_GreatWork_Music] Muziek die kan worden gegenereerd via [ICON_GreatPerson] Great People, [ICON_GreatWork_Artifact] Artefacts, die worden opgehaald van Antiquity Sites door Archeologen en [ICON_GreatWork_Relic] Relics, die zijn gemaakt door Apostelen met het vermogen van de martelaar om te sterven in Theological Combat. (Relics kunnen worden verkregen uit andere bronnen, zoals stamdorps, de stadstaat Kandy, of Jeanne D'Arc wanneer ze met pensioen gaat.) Eenmaal verworven kan een Great Work worden ondergebracht in een Great Work-gokkast in het betreffende gebouw of Wonder.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Resorts aan zee</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Badplaatsen zijn een speciale verbetering die kan worden gebouwd na onderzoek van de radiotechnologie. Deze genereren [ICON_Tourism] Toerisme op basis van het beroep van de tegel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Nationale parken</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Het aanwijzen van nationale parken kan de voorzieningen [ICON_Tourism] Tourism en [ICON_Amenities] aanzienlijk verbeteren. Nationale parken zijn aangewezen door Naturalist-eenheden, die je kunt kopen in je stad met [ICON_Faith] Geloof na onderzoek van de Conservation civic.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Nationale parken kunnen worden gebouwd op een cluster van vier tegels die aan de volgende vereisten voldoen:</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>1. De tegels moeten natuurlijke wonderen, bergen of een tegel zijn met een aantrekkingskracht van Charming of beter.[NEWLINE]2. Alle vier de tegels moeten eigendom zijn van dezelfde stad.[NEWLINE]3. De tegels moeten aaneengesloten zijn en een verticale diamantvorm vormen.[NEWLINE]4. Geen tegel kan een verbetering of wijk hebben.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
			<Text>U kunt een naturalist selecteren om alle geldige locaties op de kaart te onthullen. Als u de naturalist naar een gemarkeerde tegel stuurt, wordt de actieknop Actiepark Nationaliseren zichtbaar. Als u op deze knop klikt, wordt het Nationaal Park aangeduid en wordt de naturalist geconsumeerd.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
			<Text>Het [ICON_Tourism] -uitstap van een nationaal park is gelijk aan de totale aantrekkingskracht van alle tegels in het park. Bovendien ontvangt de stad die het park bezit 2 voorzieningen [ICON_Amenities] en de vier dichtstbijzijnde steden in uw beschaving ontvangen 1 [ICON_Amenities] Voorzieningen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Thema's en thema's</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>In sommige gebouwen (zoals het Kunstmuseum of Archeologisch Museum) kunt u Great Works als thema gebruiken voor een belangrijke impuls aan [ICON_Culture] Culture en [ICON_Tourism] Tourism. Om een them bonus te ontvangen, toon [ICON_GreatWork_Landscape] Kunst van hetzelfde type door verschillende artiesten of [ICON_GreatWork_Artifact] Artefacten uit hetzelfde tijdperk uit verschillende beschavingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_VICTORY_NAME">
			<Text>Overwinning en nederlaag</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Invoering</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Er zijn meerdere manieren om een spel te winnen en te verliezen in Civilization VI. Het is belangrijk om de voortgang van je tegenstanders naar de overwinning in de gaten te houden terwijl je je eigen beschaving vooruit helpt. Er is niets zo vervelend dat je op het punt staat de laatste stad van je laatste overlevende te veroveren, alleen maar om hulpeloos te kijken terwijl hij of zij haar Marskolonie voltooit en een overstuur wint over de wetenschap.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Domination Victory</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Om een Overwinningsoverwinning te winnen, moet je alle oorspronkelijke beschavingen [ICON_Capital] Capitals veroveren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Als je je originele [ICON_Capital] Capital bent kwijtgeraakt, maar nog steeds andere steden bezit, kun je nog een ander soort overwinning behalen: Cultuur, Wetenschap, Score of Religieus. Je kunt een Overwinningsoverwinning echter pas winnen tot en tenzij je je eigen originele [ICON_Capital] Kapitaal herovert.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>TEAM DOMINATION VICTORY</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
			<Text>Om een overwinning te behalen, moeten alle teamleden hun eigen originele [ICON_Capital] hoofdsteden besturen, terwijl alle andere spelers dit niet doen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Science Victory</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>De Science Victory wordt bereikt door de eerste speler die een kolonie op de planeet Mars vestigt. Zodra de Space Race onderweg is en iemand zijn eerste satelliet heeft gelanceerd, zullen alle spelers weten wie deze overwinning probeert. Spelers ontvangen bonussen voor het bereiken van elke mijlpaal op weg naar de overwinning. De volgende stappen moeten worden voltooid in de volgorde:</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Lanceer een satelliet in de ruimte:</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>In 1957 doet het denken aan Spoetnik en je kunt een satelliet bouwen om de ruimte in te gaan na onderzoek naar raketten en het bouwen van een ruimtehaven. Na het voltooien van het Earth Satellite-project wordt uw satelliet gelanceerd en krijgt u de volledige kaart zichtbaar.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
			<Text>Land een mens op de maan:</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
			<Text>Net als de Apollo 11-missie in 1969 stuur je een mens naar de maan. Dit is ontgrendeld na onderzoek van de technologische satellieten en kan worden gebouwd in elke stad met een Spaceport. Kies ervoor om het Moon Landing-project te produceren om deze missie te beginnen. Nadat de raket is gelanceerd, wordt u onmiddellijk een forfaitair bedrag van [ICON_Culture] cultuur beloond.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
			<Text>Vestig een kolonie op Mars:</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
			<Text>Sciencefiction voor nu misschien - maar nu kun je de eerste zijn die je mensen naar Mars stuurt. Nadat je Robotica, kernsplijting en nanotechnologie hebt onderzocht, kun je de module Reactor, Habitation en Hydroponics bouwen in elke stad met een Spaceport. Merk op dat meer dan één Spaceport parallelle productie betekent!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_8">
			<Text>Zodra elk stuk is gelanceerd, heb je het spel gewonnen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_9">
			<Text>TEAM WETENSCHAP OVERWINNING</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_10">
			<Text>Om een Team Science Victory te winnen, moet een individueel teamlid de standaard Science Victory-vereisten invullen. Eisvoltooiing wordt niet gedeeld. Teamgenoten worden aangemoedigd om samen te werken aan een Team Science Victory met Team Shared Research. Zie de Teams-pagina.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Cultuur overwinning</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Als je het culturele epicentrum van de wereld wilt zijn, is dit de overwinning voor jou. De eerste beschaving die een totaal aantal [ICON_Tourism] bezoekende toeristen bezit die de [ICON_Tourism] binnenlandse toeristen van elkaars beschaving overtreft, wint de cultuuroverwinning.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>[ICON_Tourism] Toerisme wordt gegenereerd door [ICON_TradeRoute] Handelsroutes, gedeelde laatspelregeringen, open grenzen, Great Works gehuisvest in je beschaving, [ICON_GreatWork_Relic] Relieken gehuisvest in je beschaving, Heilige Plaatsen, Nationale Parken, [ICON_GreatWork_Artifact] Kunstvoorwerpen en wonderen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>TEAM CULTUUR OVERWINNING</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
			<Text>Om een Teamcultuuroverwinning te winnen, moeten de [ICON_Tourism] Bezoekende Toeristen van een individueel team de [ICON_Tourism] Binnenlandse Toeristen van alle niet-teamlid-beschavingen overschrijden. [ICON_Tourism] Bezoeken Toeristen worden niet gedeeld tussen teamleden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_5_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Religieuze overwinning</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Om een religieuze overwinning te behalen, moet je van je religie de overheersende religie maken voor elke andere belangrijke beschaving in het spel. Dit betekent dat niet alle steden in een beschaving jouw religie moeten volgen, alleen de meerderheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Terwijl je religie zich passief verspreidt door simpelweg te leven in de buurt van andere spelers, zijn het je zendelingen en apostelen die de beste kans op de overwinning bieden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>TEAM RELIGIEUZE OVERWINNING</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
			<Text>Om een Team Religieuze Overwinning te winnen, moeten Religies gesticht door het team de overheersende Religie zijn in elke andere beschaving. De overheersende religies kunnen van elke combinatie zijn zolang de religies allemaal door teamleden zijn opgericht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_6_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Scoor Victory</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>In veel spellen wint een van de spelers het spel door een van de mogelijke overwinningen te behalen. Echter, als niemand een van deze overwinningen behaalt tegen het jaar 2050 (of een beurt van speler-set), wordt de winnaar bepaald door de 'score' van de overlevende beschaving. Punten voor uw score worden behaald op basis van het aantal civics, het aantal inwoners, het aantal steden, het aantal technologieën, het aantal "toekomstige technologieën", het aantal wonderen, militaire prestaties, het aantal [ICON_GreatPerson] Great People en het aantal overtuigingen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>TEAMSCORE OVERWINNING</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_VICTORY_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
			<Text>Als je als een team speelt, wordt de score berekend als een optelling van de individuele beschavingsscores van de teamleden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_TEAMS_NAME">
			<Text>Teams</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Invoering</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Voorafgaand aan het starten van een spel kunnen individuele beschavingen op teams worden geplaatst voor een meer coöperatieve ervaring. Wanneer je als een team speelt, delen teamleden verschillende gameplay-voordelen en kunnen ze het spel collectief winnen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
			<Text>Teamplay is momenteel beschikbaar in standaard multiplayer-spellen en de meeste multiplayer-scenario's.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_2_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Team diplomatieke relaties</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Teamleden delen een permanente diplomatieke alliantie. Alle standaard alliantie regels en voordelen zijn van toepassing.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_3_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Team Gedeelde oorlog</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Teamleden delen de oorlogsstatus. Als een teamlid de oorlog verklaart, zijn de gedeclareerde Casus Belli-voorwaarden van toepassing op alle teamleden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_4_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
			<Text>Team gedeeld onderzoek</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TEAMS_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
			<Text>Teamleden delen de voortgang van het onderzoek gedeeltelijk. Teamleden ontvangen een technologieboost voor elke technologie die in het bezit is van een teamlid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
			<Text>Sommige eenheden hebben een [ICON_AntiAir_Large] anti-luchtgevecht-waarde. Deze eenheden verdedigen automatisch tegen luchtaanvallen binnen hun luchtafweerbereik. De anti-luchtweerstand [ICON_AntiAir_Large] wordt gebruikt om gevechten met het aanvallende vliegtuig te evalueren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
			<Text>Goeroes dienen als religieuze ondersteuningseenheden en bieden genezing aan de religieuze eenheden in de buurt. Wanneer het een genezende lading gebruikt, geneest de Guru zichzelf en alle aangrenzende eenheden van dezelfde religie.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_6_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
			<Text>Religie kan zich ook verspreiden via [ICON_TradeRoute] handelsroutes. Whenever a [ICON_TradeRoute] Trade Route is created between two cities, there is an exchange of Religion between those two cities. The origin city has greater outgoing religious pressure, but there is still pressure that comes back from the endpoint city. This information will appear in the menu with the [ICON_TradeRoute] Trade Route yield when choosing where to send a Trader.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FAITH_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
			<Text>Religious units are also vulnerable to attack from combat units. Condemn Heretic is an action that combat units may take against them when on the same tile, and works similarly to plundering a Trade Route.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
			<Text>Aan het einde van de duur van de [ICON_TradeRoute] handelsroute, hebt u de mogelijkheid om de vorige [ICON_TradeRoute] handelsroute te vernieuwen, een nieuwe [ICON_TradeRoute] handelsroute toe te wijzen vanuit de huidige stad of de handelaar opnieuw toe te wijzen aan een nieuwe stad.</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
