<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MVEMBA_ANY">
			<Text>Ik ben Mvemba een Nzinga en ik groet je als een vriend. Ik kan zien dat je gezegend bent door God. Ben je hier om je verlichting te delen?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
			<Text>Ik ben Catherine, de koningin-moeder van Frankrijk, en ik verwelkom je in het rijk. Ik kijk er echt naar uit om alles te leren wat er over u te weten valt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
			<Text>Ik ben Isis herboren, ik ben de levende Nijl. Ik ben Cleopatra en een bondgenoot, als je het waard bent.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
			<Text>Groeten. Ik ben de heilige Romeinse keizer Frederik, koning van Duitsland, Italië, Bourgondië en vele anderen. Ik vertrouw erop dat u uw land zult regeren zoals ik: door macht.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_GANDHI_ANY">
			<Text>Hallo, ik ben Mohandas Gandhi. Mijn mensen noemen me Bapu, maar bel me alsjeblieft alsjeblieft.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_GILGAMESH_ANY">
			<Text>Ik ben Gilgamesj van Sumeria en koning van Uruk. Wees niet bang ... Ik ben goed voor mijn vrienden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_GORGO_ANY">
			<Text>Ik ben Gorgo, koningin van Sparta en leider van de Grieken. Wie ben je? Over welke overwinningen kun je spreken?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_HARDRADA_ANY">
			<Text>Harald Sigurdsson staat voor je: een Viking die anders dan de zeeën en landen ooit hebben gekend. Hah, ben je bang?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_HOJO_ANY">
			<Text>Hallo, ik ben Hojo Tokimune van Japan, een bescheiden volgeling van Bushido.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PEDRO_ANY">
			<Text>Goede dag. Het is een eer om je persoonlijk te ontmoeten. Het lijkt erop dat grote geesten elkaar toch aantrekken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PERICLES_ANY">
			<Text>Hallo, ik ben Pericles van Athene en ik groet u namens de democratie. Ik vertrouw erop dat je me laat zaken doen met deze neutrale partijen?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
			<Text>Hallo, ik ben tsaar Peter. Dus, een beschaafde leider zoals jijzelf moet genieten van de fijnere dingen in het leven. Ben je ook dol op kunst?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PHILIP_II_ANY">
			<Text>Ik ben de koning van Spanje, Portugal, Sardinië en Sicilië, Napels, hertog van Milaan, enz., Maar het belangrijkste is dat ik een vrome volgeling ben van die ene ware religie. Ik hoop voor jou dat je dat ook bent.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_QIN_ANY">
			<Text>Waarom kom je voor de Onsterfelijke Zoon van de Hemel, de Grote Qin Shi Huang?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_SALADIN_ANY">
			<Text>Bij de gratie van de ene God, de machtige, de zegevierende, de eeuwige wiens koninkrijk er geen einde is, groet ik u, mijn oprechte vriend.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
			<Text>Welkom in de Verenigde Staten van Amerika. Als je je goed gedraagt, kun je ons vrienden noemen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_TOMYRIS_ANY">
			<Text>Laat het tussen ons bekend zijn: ik zal verraad met bloed vergelden! Maar als u een echte vriend bent, zullen we vrede hebben.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_TRAJAN_ANY">
			<Text>Heil, vreemdeling. Ik ben de Imperator Caesar Trajanus van het verreikende Rome. Wie ben jij en welke landen kun jij als jouw eigendom claimen?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_VICTORIA_ANY">
			<Text>Groeten. Wij zijn bij de gratie van God, Victoria, koningin van het Verenigd Koninkrijk van Groot-Brittannië en Ierland. En binnenkort, durf ik te zeggen, het rijk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_ANY_ANY">
			<Text>Gegroet, reiziger. Weet dat je je in het gezelschap bevindt van grootsheid!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_RECIPIENT_POSITIVE">
			<Text>Het is een eer je te ontmoeten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_RECIPIENT_BUSY">
			<Text>Leuk je ontmoet te hebben, vreemdeling, maar we hebben het te druk om te blijven kletsen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MVEMBA_ANY">
			<Text>Voordat we verder gaan, kom aanbidding met me in onze nabijgelegen stad. Dan kunnen we genieten van een maaltijd van kip moambé.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
			<Text>Je hebt niet geleefd totdat je onze lekkernijen van eten en drinken hebt gehad. En ik kan je laten zien hoe je een vork gebruikt, als je dat wilt.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
			<Text>We hebben een stad in de buurt. Zou je willen bezoeken? Ik wil je graag laten kennismaken met ons bordspel, Senet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
			<Text>Als de heilige Romeinse keizer heet ik je welkom op ons land. Als u wilt, kunt u een deel van zijn glorie zien in de dichtstbijzijnde stad. Tenzij ze natuurlijk opnieuw rebelleren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_GANDHI_ANY">
			<Text>Kom naar onze dichtstbijzijnde stad. We kunnen luisteren naar de wijsheid van de Vedische poëzie, en misschien iets leren.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_GILGAMESH_ANY">
			<Text>De glorie van Sumerië is voor jou om te zien, als je wilt: een oude traditie van kunst en wetenschap, Ziggurats te groot om te aanschouwen!</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_GORGO_ANY">
			<Text>We hebben een stad in de buurt. Wilt u onze stevige zwarte bouillon bezoeken en proeven?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_HARDRADA_ANY">
			<Text>Vertel me, vriend: wil je onze nabijgelegen stad bezoeken? Het is geen Bilskirnir, maar het is leuk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_HOJO_ANY">
			<Text>Ik zou vereerd zijn als je bij mij zou komen voor de oban in onze nabijgelegen stad. Je houdt wel van kwal Aemono, ja?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PEDRO_ANY">
			<Text>Kom naar Brazilie! Weet jij hoe je samba danst? Het maakt niet uit, je zult het carnaval zeker leuk vinden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PERICLES_ANY">
			<Text>Wilt u onze nabijgelegen metropool bezoeken? We zouden de politiek kunnen bespreken voordat we van het theater kunnen genieten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
			<Text>Kom, laat me je mijn stad in de buurt laten zien. Daarna kunnen we een bal bijwonen in een prachtige datsja op het platteland.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PHILIP_II_ANY">
			<Text>Wil je een stierengevecht zien? Er is geen spektakel zoals. Kom naar mijn nabijgelegen stad en ontdek het zelf.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_QIN_ANY">
			<Text>We hebben een stad in de buurt. Zou je willen bezoeken? Onze beeldhouwers worden best goed in het werken in terracotta.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_SALADIN_ANY">
			<Text>Ik ben vereerd je de gastvrijheid van onze steden te bieden: de beste kunst, de meest verrukkelijke feesten en de melodieuze adhan die je overal hoort. Zou je willen bezoeken?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
			<Text>We hebben een stad in de buurt. Zou je willen bezoeken? Ik zou je de gevulde beren kunnen laten zien die nu zo populair zijn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_TOMYRIS_ANY">
			<Text>We hebben een stad in de buurt. Zou je willen bezoeken? We kunnen u geschikt maken voor een van onze puntige hoeden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_TRAJAN_ANY">
			<Text>Het rijk heeft natuurlijk een stad in de buurt. Wilt u komen, zien en overwinnen door zijn schoonheid?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_VICTORIA_ANY">
			<Text>Het is ons unieke voorrecht om u een uitnodiging te geven om het rijk te bezoeken, wat naar ik aanneem vrij eenvoudig is vanwege onze vele koloniën, natuurlijk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_ANY_ANY">
			<Text>We hebben een stad in de buurt. Zou je willen bezoeken? Je zou ons aanstaande feest kunnen bijwonen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_VISIT">
			<Text>We zouden graag je gastvrijheid beproeven.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_DECLINE_VISIT">
			<Text>Sorry, maar niet nu.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE">
			<Text>Zou je onze nabije stad willen bezoeken en onze gastvrijheid willen beproeven?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_NO_HOSPITALITY">
			<Text>Bedankt voor je introductie, maar we hebben geen tijd voor verdere aangenaamheden.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_ANY_ANY">
			<Text>Nou en of. Het doet me plezier je groeiende stad van dichtbij te kunnen bekijken.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MVEMBA_ANY">
			<Text>Ja, ja. Dit is goed voor ons.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
			<Text>In elk geval. Het zal een genoegen zijn om je groeiende stad van dichtbij te zien.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
			<Text>Erg goed.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
			<Text>Bedankt vriend.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_GANDHI_ANY">
			<Text>Bedankt vriend.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_GILGAMESH_ANY">
			<Text>Ja, we accepteren het.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_GORGO_ANY">
			<Text>Erg goed.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_HARDRADA_ANY">
			<Text>Bedankt mijn Vriend.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_HOJO_ANY">
			<Text>Bedankt vriend.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PEDRO_ANY">
			<Text>Ja. Je hebt mijn dankbaarheid.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PERICLES_ANY">
			<Text>Namens de mensen, ja.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
			<Text>Ja goed.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PHILIP_II_ANY">
			<Text>God zegene je.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_QIN_ANY">
			<Text>Dit is acceptabel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_SALADIN_ANY">
			<Text>Een vruchtbare aanbieding. Moge Allah je zegenen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
			<Text>Ik kan daar geen nee tegen zeggen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_TOMYRIS_ANY">
			<Text>Erg goed.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_TRAJAN_ANY">
			<Text>Het is acceptabel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_VICTORIA_ANY">
			<Text>We vinden dit prettig.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_NO_MANS_POSITIVE">
			<Text>Het is een eer je te ontmoeten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_NO_MANS_NO_EXCHANGE">
			<Text>Leuk je ontmoet te hebben, vreemdeling, maar we hebben het te druk om te blijven kletsen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_ANY_ANY">
			<Text>Geen van ons staat te juichen, maar misschien kunnen we onze thuislanden op elkaars landkaart markeren?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MVEMBA_ANY">
			<Text>Laten we informatie uitwisselen terwijl we wijsheid uitwisselen. Vertel me over je kapitaal. Is het een heilige stad?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
			<Text>Ik ben verliefd op architectuur. Vertel me, heeft jouw hoofdstad triomfantelijke bogen of grote metalen torens?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
			<Text>Alexandrië is het huis van farao's, mijn thuis. Ik kan je meer vertellen als je me vertelt over je kapitaal.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
			<Text>Ik zal je onze grote hoofdstad laten zien als je me vertelt hoe jouw jouw kan vergelijken met de machts zetel van Duitsland.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_GANDHI_ANY">
			<Text>Ik geniet van reizen, misschien zal ik op een dag je hoofdstad bezoeken. Is het ver? Zou je me erover vertellen?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_GILGAMESH_ANY">
			<Text>Niemand mag de muren van Uruk passeren zonder mijn toestemming, maar ik zal je erover vertellen, als je me vertelt over je kapitaal.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_GORGO_ANY">
			<Text>Hoe ziet jouw kapitaal eruit? Vertel het me, en ik zal je over Sparta vertellen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_HARDRADA_ANY">
			<Text>Ik heb heinde en verre gereisd, maar ik heb je kapitaal nooit gezien. Vertel me erover.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_HOJO_ANY">
			<Text>Ik wil graag informatie uitwisselen over onze hoofdsteden. Onze is als het zuivere land. Hoe ziet de jouwe eruit?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PEDRO_ANY">
			<Text>Laten we diplomatieke beleefdheden uitwisselen. Vertel me over je hoofdstad, en ik zal je over de mijne vertellen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PERICLES_ANY">
			<Text>Athene is een glorieuze metropool. Hoe ziet jouw kapitaal eruit? Kom, laten we informatie uitwisselen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
			<Text>Wilt u informatie uitwisselen over onze hoofdsteden? De mijne is een baken van vooruitgang, maar ik ken de uwe niet.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PHILIP_II_ANY">
			<Text>Zou je willen horen van mijn hoofdstad? Madrid is de mooiste van steden. Is jouw hoofdstad ook mooi?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_QIN_ANY">
			<Text>Je hebt sommige van onze pracht gezien. Is uw kapitaal zelfs half zo groot als het onze?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_SALADIN_ANY">
			<Text>Kom, laten we informatie uitwisselen over onze hoofdsteden. Ik nodig je uit om me over je mensen te vertellen, en ik ben blij dat ik je over de mijne vertel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
			<Text>Ik wil graag informatie uitwisselen over onze hoofdsteden; bevorder vrije handel tussen onze naties, en zo.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_TOMYRIS_ANY">
			<Text>Ja, mijn mensen zijn nomadisch, maar we hebben nog steeds een prachtige hoofdstad. En jij?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_TRAJAN_ANY">
			<Text>Vertel me over je kapitaal. Is het gesticht door verloren Trojaanse paarden? Of kinderen opgevoed door wolven?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_VICTORIA_ANY">
			<Text>In het belang van onze politieke relatie willen we graag meer weten over uw kapitaal ... in ruil voor informatie over die van ons natuurlijk.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_EXCHANGE_INFO">
			<Text>Uitwisseling van informatie over onze hoofdsteden is een geweldig idee; het zal helpen handel te promoten.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_DECLINE_INFO">
			<Text>Sorry, we kunnen deze informatie op dit moment niet verschaffen.</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
