<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_UI_FEATURE_NATURAL_WONDER_DISCOVERY">
			<Text>Natuurlijk wonder ontdekt</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_FEATURE_NATURAL_WONDER_DESCRIPTION">
			<Text>De ontdekking van een natuurlijk wonder geeft verkenners een ervaringsbonus. Natuurlijke wonderen geven ook een nabijheidsbonus aan Heilige Plaats-wijken. Alle aangrenzende gebiedsdelen ontvangen +2 aanlokking.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_FEATURE_BARRIER_REEF_DESCRIPTION">
			<Text>Een twee gebiedsdelen beslaand natuurlijk wonder dat kan worden gevonden in kustgebied en voorziet in +3 [ICON_Food] voedsel en +2 [ICON_Science] wetenschap.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_FEATURE_CLIFFS_DOVER_DESCRIPTION">
			<Text>Een twee gebiedsdelen beslaand natuurlijk wonder, verschijnend met rotswanden aan het water. Voorziet in +3 [ICON_Culture] cultuur en +2 [ICON_Gold] goud.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_FEATURE_CRATER_LAKE_DESCRIPTION">
			<Text>Natuurlijk wonder dat als meer verschijnt en voorziet in +4 [ICON_Faith] geloof, +1 [ICON_Science] wetenschap en zoet water.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_FEATURE_DEAD_SEA_DESCRIPTION">
			<Text>Een twee gebiedsdelen beslaand natuurlijk wonder dat als meer verschijnt en voorziet in +2 [ICON_Faith] geloof, +2 [ICON_Culture] cultuur en zoet water. Eenheden genezen volledig wanneer ze voor een beurt genezen naast de Dode Zee.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_FEATURE_EVEREST_DESCRIPTION">
			<Text>Een drie onpasseerbare gebiedsdelen beslaand natuurlijk wonder. Het verschijnt als een berg en voorziet in +1 [ICON_Faith] geloof aan aangrenzende gebiedsdelen. Missionarissen, inquisiteurs en apostelen die zich naast de Mount Everest begeven negeren heuvels voor de rest van het spel.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_FEATURE_GALAPAGOS_DESCRIPTION">
			<Text>Een twee onpasseeerbare gebiedsdelen beslaand natuurlijk wonder. Het verschijnt in kustgebied en voorziet in +2 [ICON_Science] wetenschap voor aangrenzende gebiedsdelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_FEATURE_KILIMANJARO_DESCRIPTION">
			<Text>Een onpasseerbaar gebiedsdeel beslaand natuurlijk wonder. Het verschijnt als een berg en voorziet in +2 [ICON_Food] voedsel voor aangrenzende gebiedsdelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_FEATURE_PANTANAL_DESCRIPTION">
			<Text>Een vier gebiedsdelen beslaand natuurlijk wonder. Het verschijnt als moeras en voorziet in +2 [ICON_Food] voedsel en +2 [ICON_Culture] cultuur.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_FEATURE_PIOPIOTAHI_DESCRIPTION">
			<Text>Een drie onpasseerbare gebiedsdelen beslaand natuurlijk wonder. Voorziet in +1 [ICON_Culture] cultuur en +1 [ICON_Gold] goud voor aangrenzende gebiedsdelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_FEATURE_TORRES_DEL_PAINE_DESCRIPTION">
			<Text>Een twee onpasseerbare gebiedsdelen beslaand natuurlijk wonder. Verdubbelt tereinopbrengsten van alle aangrenzende gebiedsdelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_FEATURE_TSINGY_DESCRIPTION">
			<Text>Een onpasseerbaar gebiedsdeel beslaand natuurlijk wonder. Voorziet in +1 [ICON_Culture] cultuur en +1 [ICON_Science] wetenschap voor aangrenzende gebiedsdelen.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language="nl_NL" Tag="LOC_FEATURE_YOSEMITE_DESCRIPTION">
			<Text>Een twee onpasseerbare gebiedsdelen beslaand natuurlijk wonder. Voorziet in +1 [ICON_Gold] goud en +1 [ICON_Science] wetenschap voor aangrenzende gebiedsdelen.</Text>
		</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>